\begin{titledpoem}

    \stanza{
        W dziedzinie nieba prawda trwa, \\
        Przesłanie wieczną siłę ma. \\
        Bóg do nas przez Ellen przemawiał, \\
        I światło z góry nam objawiał.
    }

    \stanza{
        Nie wszystko jednak się rozumie, \\
        Gdy Boga słuchać się nie umie. \\
        Nie trójca, ale trzy osoby \\
        Różne na swoje trzy sposoby.
    }

    \stanza{
        I Ojciec, chociaż niewidzialny, \\
        Sam jak najbardziej jest realny. \\
        Ma kształt, Bóstwo na sposób ciała, \\
        W którym to mieszka pełnia cała.
    }

    \stanza{
        Zaś Syn to objawiona pełnia \\
        I boskość Go na wskroś wypełnia. \\
        Oblicze Ojca On objawia, \\
        Bez Jego łaski nie zostawia.
    }

    \stanza{
        A w Duchu pełnia zamieszkała, \\
        Choć tajemnica to niemała. \\
        Ojciec i Syn mają postacie, \\
        To z Nimi w Duchu się jednacie.
    }

    \stanza{
        Choć Ojciec z Synem postać mają \\
        I się od siebie odróżniają, \\
        Ich Duch obecny wszędzie żyje, \\
        Mówiąc, co się w Ich sercach kryje.
    }

    \stanza{
        Przesłanie cenne z wysokości \\
        O Ojca ogromnej miłości — \\
        A gdy tę prawdę już poznamy, \\
        To z naszej drogi nie zbaczamy.
    }

    \stanza{
        Zaś słowa Ellen są prawdziwe, \\
        Gdy się usunie zwierciadło krzywe. \\
        Trójcy w nich ona nie uczyła, \\
        Lecz o Niebiańskim Trio mówiła.
    }

    \stanza{
        Stoją filary, pewna platforma, \\
        Boga osoba to kształt i forma. \\
        A Boskie Trio, co jest niebiańskie, \\
        Obala trójcy kłamstwo szatańskie.
    }

\end{titledpoem}
