\begin{titledpoem}

    \stanza{
        Gdy wiary światło zobaczyli, \\
        O Jego łaskę się modlili. \\
        Pionierzy wizje roztaczali, \\
        Boga już wtedy miłowali.
    }

    \stanza{
        Że sąd już nadszedł, wraz krzyczeli, \\
        Ogłosić bowiem światu mieli, \\
        Że to Odwieczny w nim zasiada, \\
        A nie pogańska bogów triada.
    }

    \stanza{
        Zaś Ellen White im opisała \\
        Widzenia nieba, które miała. \\
        Świątynia będzie oczyszczona, \\
        Miłość ma wielką Jezus do nas.
    }

    \stanza{
        Wraz z pierwszym aniołem wołali, \\
        Byśmy się Boga Stwórcy bali. \\
        „Którego Boga czcić to mamy?” — \\
        Nie trójcę, której nie poznamy.
    }

    \stanza{
        Pionierzy w Trójcę nie wierzyli, \\
        Bo w Słowo Boże się wpatrzyli. \\
        Odwieczny Ojciec, to wiedzieli, \\
        Innego Boga mieć nie chcieli.
    }

    \stanza{
        Dziś błędu szept się rozprzestrzenia, \\
        I z Trójcy trudno jest wyjść cienia. \\
        Jeśli ten bóg stoi zwycięsko, \\
        Stała się nasza misja klęską.
    }

    \stanza{
        Lecz to jest fałsz i rażący błąd, \\
        Którego trzeba się pozbyć stąd, \\
        By Bóg, co niegdyś był przez nich czczony \\
        Jako prawdziwy, był przywrócony.
    }

    \stanza{
        Wspólnie szukajmy oblicza Jego, \\
        By zyskać prawdę Boga naszego. \\
        W pionierskiej wizji musimy trwać, \\
        Na ich podstawach do końca stać.
    }

    \stanza{
        Czcijmy więc Boga, Sędziwego, \\
        I prawda niech na temat Jego \\
        Z trzecim aniołem w świat popłynie, \\
        I w mroku nocy nie zaginie.
    }

\end{titledpoem}
