% Fundament naszej wiary

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Prawda wieczna mocno stoi, \\
        Żaden wróg jej nie rozbroi. \\
        Pan swą siłą dzieło tchnie, \\
        Wiernych posłów wspiera swe.
    }

    \stanza{
        Na platformie prawdy trwajmy, \\
        Filarów wiary się trzymajmy. \\
        To fundament dany nam, \\
        Który przetrwa czasu plan.
    }

    \stanza{
        Wróg chce usunąć prawdy te, \\
        Fałszywe teorie szerząc swe. \\
        Lecz Bóg wzbudzi wiernych swych, \\
        By strzec zasad odwiecznych tych.
    }

    \stanza{
        O Bożej osobowości nie spekulujmy, \\
        Mistycyzmu się wystrzegajmy. \\
        Ścieżka prawdy blisko błędu biegnie, \\
        Tylko Duch Święty nas bezpiecznie wiedzie.
    }
\end{titledpoem}

% Staranuj górę lodową

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        "Staranuj ją!" - rozkaz brzmi, \\
        Gdy góra lodowa przed nami tkwi. \\
        Bez wahania naprzód płyń, \\
        By rozbić zwodniczy cień.
    }

    \stanza{
        Fundament wiary solidny jest, \\
        Przez pięćdziesiąt lat przetrwał test. \\
        Przez studiowanie i modlitwy żar, \\
        Bóg dał nam prawdy wiecznej dar.
    }

    \stanza{
        Zasady, które Bóg nam dał, \\
        By każdy wiernie przy nich stał. \\
        Nie pozwól, by je zabrał wróg, \\
        Gdy burzy to, co zbudował Bóg.
    }

    \stanza{
        Trzymajmy się więc mocno dziś, \\
        Tego, co dane nam przez Pana jest. \\
        Niech prawda jasno świeci nam, \\
        Aż wejdziemy do niebios bram.
    }
\end{titledpoem}