% Poem 1

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Głosy pionierów wciąż dziś brzmią, \\
        Ich prawdy fundamentem są. \\
        Bóg przez nich mówił, dając znak, \\
        By w zwiedzeniach nie zbłądził nasz szlak.
    }

    \stanza{
        Osobowość Boga to prawda trwała, \\
        Którą nam pierwsza wiara dała. \\
        Nie zmieniajmy filarów wiary tej, \\
        Bo w niej mądrość Boża wciąż lśni.
    }

    \stanza{
        Stare artykuły niech mówią znów, \\
        To świadectwo Pańskich wiernych słów. \\
        Historia wczesna mocą jest, \\
        By szatańskim zwiedzeniom rzec: "Precz!"
    }
\end{titledpoem}

% Poem 2

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Gdy szatan zwiedzenia wprowadza wśród nas, \\
        Do źródeł powrócić nadszedł już czas. \\
        Pionierzy wiary drogę wskazali, \\
        Byśmy w prawdzie Bożej wytrwali.
    }

    \stanza{
        Nie przesuwaj filarów, nie ruszaj podstaw, \\
        Które Duch Święty sam raczył nam dać. \\
        Niech zmarli przemawiają przez pisma swe, \\
        A żyjący powtarzają świadectwa te.
    }

    \stanza{
        O osobowości Boga prawda trwa, \\
        Choć wielu ją zmienić dziś chce. \\
        Zbierzmy światło, które Bóg nam dał, \\
        By fundament wiary mocno stał.
    }
\end{titledpoem}

% Poem 3

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Prawda dana raz na zawsze trwa, \\
        Żadna nowa teoria jej nie zna. \\
        Bóg sam objawił, co prawdą jest, \\
        Przez pionierów wiary dał swój test.
    }

    \stanza{
        Osobowość Boga - punkt pierwszy wiary, \\
        Nie zmieniajmy tego, co dane nam w darze. \\
        Przedrukujmy pisma z dawnych lat, \\
        Niech przemówią głosem z tamtych lat.
    }

    \stanza{
        Kto przesuwa choćby jeden sworzeń, \\
        Ten w wielkim błędzie jest pogrążony. \\
        Słuchaj głosu tych, co byli tam, \\
        Gdy Bóg prawdę swoją objawił nam.
    }
\end{titledpoem}