% Poem 1: Łatane Teorie
\begin{titledpoem}{Łatane Teorie}
    \stanza{
        Prawda ustalona przez modlitwy żar, \\
        Punkt po punkcie, jak bezcenny dar. \\
        Zasady wiary, co przetrwały czas, \\
        Fundamentem są dla wszystkich nas.
    }

    \stanza{
        Łatane teorie chcą nas zwieść, \\
        Od starej ścieżki prawdy odwieść. \\
        Nie przyjmiemy poprawek do prawd tych, \\
        Wierność zasadom to nasz święty plig.
    }

    \stanza{
        Osobowość Boga to objawienie święte, \\
        Nie ludzkim rozumem pojęte. \\
        Wierne serca stoją na pewnym gruncie, \\
        Gdzie fundamenty trwają w każdym punkcie.
    }
\end{titledpoem}

% Poem 2: Osobowy Bóg
\begin{titledpoem}{Osobowy Bóg}
    \stanza{
        Bóg nie jest parą, lecz Osobą prawdziwą, \\
        Na tronie w niebie siedzi z mocą żywą. \\
        Nie w liściu, nie w drzewie Go szukaj, \\
        Lecz w świętym przybytku, gdzie światłość nieustająca.
    }

    \stanza{
        Chrystus, Syn Ojca Wiecznego, \\
        Jest wyrazem istoty Boga Wszechmocnego. \\
        Przez Niego świat został stworzony, \\
        Przez Niego grzesznik jest odkupiony.
    }

    \stanza{
        Spirytualizm pali tron Dawida w ogniu, \\
        Odbiera chwałę niebu w swoim pragnieniu. \\
        Lecz my trzymamy się prawdy objawionej, \\
        Nie teorii przez człowieka wymyślonej.
    }
\end{titledpoem}

% Poem 3: Wierne Świadectwo
\begin{titledpoem}{Wierne Świadectwo}
    \stanza{
        To samo świadectwo zawsze składam, \\
        O osobowości Boga prawdę wam przekazuję. \\
        Nie można łatać błędnych teorii, \\
        Gdy prawda jasno w Słowie się znajduje.
    }

    \stanza{
        Niebo jest miejscem rzeczywistym, \\
        Gdzie Chrystus mieszkania przygotowuje. \\
        Bóg nie jest wszędzie w panteistycznym sensie, \\
        Lecz przez Ducha Swego świat przenikuje.
    }

    \stanza{
        Lojalni wobec wiary i zasad, \\
        Nie przyjmą teorii, co prawdę zniekształcają. \\
        Fundamenty nasze są pewne i trwałe, \\
        Bo na niepodważalnym autorytecie stają.
    }
\end{titledpoem}