% The authority of the Fundamental Principles

\begin{titledpoem}
\stanza{
    Fundamentalne Zasady, Boży dar, \\
    Ustanowione mocą niebios czar. \\
    Punkt po punkcie, w modlitwie odkryte, \\
    Przez Pana samego potwierdzone i obfite.
}

\stanza{
    Stali ramię w ramię, Smith, White i żona, \\
    Gdy prawda przez Boga była objawiona. \\
    Nie ludzką mądrością, lecz Bożą mocą, \\
    Zasady te świecą w ciemności jak gwiazdy nocą.
}

\stanza{
    Po śmierci Ellen White zmiany nastały, \\
    Nowe doktryny się w wierze pojawiały. \\
    Trójca wkroczyła do zasad wiary, \\
    Choć pionierzy mieli inne poglądy i miary.
}
\end{titledpoem}

\begin{titledpoem}
\stanza{
    Autorytet zasad niepodważalny trwa, \\
    W nich Boża mądrość i prawda się tka. \\
    Filary wiary, drogowskazy jasne, \\
    Przez pionierów odkryte, przez Boga dane własne.
}

\stanza{
    Wilcox zmienił to, co było święte, \\
    Bez zgody kościoła, w cichości przyjęte. \\
    Szesnaście lat po White, nowa doktryna, \\
    Czy to była Boża czy ludzka przyczyna?
}

\stanza{
    Wróćmy do źródeł, do prawdy pierwotnej, \\
    Do zasad przez Boga ustanowionych, gotowej. \\
    Badajmy historię, szukajmy prawdy szczerze, \\
    By nasza wiara na pewnym stała fundamencie.
}
\end{titledpoem}

\begin{titledpoem}
\stanza{
    Pan sam układał fundamentalne zasady, \\
    Gdy pionierzy szukali prawdy bez zdrady. \\
    Ellen White stała z mężem i Smithem ramię w ramię, \\
    Gdy Bóg rozpalał w ich sercach prawdy płomień.
}

\stanza{
    Czterdzieści dwa lata zasady te trwały, \\
    Aż do śmierci prorokini niezmienne zostały. \\
    Potem przyszły zmiany, nowe definicje, \\
    Trójca zastąpiła dawne Boże pozycje.
}

\stanza{
    Czy to, co zmieniono, było wolą Pana? \\
    Czy ludzka mądrość została tu dodana? \\
    Módlmy się o światło, badajmy z uwagą, \\
    By prawda, nie tradycja, była naszą przewagą.
}
\end{titledpoem}