\chapter{The proper solution}


\chapter{Właściwe rozwiązanie}


God has given Sister White presentations regarding the deceptions that Satan is bringing into our church. She was instructed that we should read and understand the works of our pioneers in order to combat these deceptions.


Bóg dał Siostrze White przedstawienia dotyczące oszustw, które Szatan wprowadza do naszego kościoła. Została pouczona, że powinniśmy czytać i rozumieć dzieła naszych pionierów, aby zwalczać te oszustwa.


\egw{\textbf{I have had presentations regarding the deceptions that Satan is \underline{bringing in at this time}}. \textbf{I have been instructed} that \textbf{we should make prominent the testimony of some of the \underline{old workers} who are now dead}. \textbf{Let them continue to speak through their articles as found \underline{in the early numbers of our papers}}. \textbf{These articles should now be reprinted, that there may be \underline{a living voice from the Lord’s witnesses}}. \textbf{\underline{The history of the early experiences in the message will be a power to withstand the masterly ingenuity of Satan’s deceptions}.} This instruction has been repeated recently. I must present before the people \textbf{the testimonies of Bible truth and repeat the decided messages given years ago}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{Otrzymałam przedstawienia dotyczące oszustw, które Szatan \underline{wprowadza w tym czasie}}. \textbf{Zostałam pouczona}, że \textbf{powinniśmy wyeksponować świadectwa niektórych \underline{dawnych pracowników}, którzy już nie żyją}. \textbf{Niech nadal przemawiają poprzez swoje artykuły, które znajdują się \underline{we wczesnych numerach naszych czasopism}}. \textbf{Te artykuły powinny zostać teraz przedrukowane, aby mógł być \underline{żywy głos świadków Pańskich}}. \textbf{\underline{Historia wczesnych doświadczeń w poselstwie będzie mocą do przeciwstawienia się mistrzowskiej pomysłowości oszustw Szatana}.} Ta instrukcja została niedawno powtórzona. Muszę przedstawić ludowi \textbf{świadectwa biblijnej prawdy i powtórzyć zdecydowane poselstwa dane przed laty}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{When men come in who would move one pin or pillar from the foundation} \textbf{which God has established by His Holy Spirit}, \textbf{let the} \textbf{\underline{aged men who were pioneers} in our work \underline{speak plainly}, and let those who are dead \underline{speak also by reprinting of their articles in our periodicals}}. Gather up the rays of divine light that God has given \textbf{as He has led His people on step by step in the way of truth}. \textbf{This truth will stand the test of time and trial}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


\egw{\textbf{Kiedy przychodzą ludzie, którzy chcieliby przesunąć choćby jeden sworzeń lub filar z fundamentu}, \textbf{który Bóg ustanowił przez Swojego Ducha Świętego}, \textbf{niech} \textbf{\underline{starsi mężowie, którzy byli pionierami} w naszym dziele \underline{mówią wyraźnie}, a ci, którzy umarli, niech \underline{również przemawiają poprzez przedruk swoich artykułów w naszych czasopismach}}. Zbierzcie promienie boskiego światła, które Bóg dał, \textbf{gdy prowadził Swój lud krok po kroku drogą prawdy}. \textbf{Ta prawda wytrzyma próbę czasu i doświadczenia}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


We have seen that the Seventh-day Adventist Church has experienced the change in our foundation regarding the \emcap{personality of God}. We have been told that the first truth received by our pioneers will stand the test of time and trial. Has the truth on the \emcap{personality of God}, which we’ve received first, failed the test of time?


Widzieliśmy, że Kościół Adwentystów Dnia Siódmego doświadczył zmiany w naszym fundamencie dotyczącym \emcap{osobowości Boga}. Powiedziano nam, że pierwsza prawda otrzymana przez naszych pionierów wytrzyma próbę czasu i doświadczenia. Czy prawda o \emcap{osobowości Boga}, którą otrzymaliśmy jako pierwszą, nie przeszła próby czasu?


\egw{\textbf{When the power of God testifies to what is truth, the truth is to stand forever as the truth}. \textbf{No after suppositions, contrary to the light God has given are to be entertained}. Men will arise with interpretations of Scripture which are to them truth, but which are not truth. \textbf{The truth for this time, God has given us as \underline{a foundation for our faith}.} \textbf{He Himself has taught us what is truth.} One will arise and still another with new light which \textbf{contradicts }the light that God has given under the demonstration of His Holy Spirit. \textbf{A few are still alive who passed through the experience gained in the establishment of this truth}. God has graciously spared their lives\textbf{ to repeat and repeat} till the close of their lives, \textbf{the experience through which they passed} even as did John the apostle till the very close of his life. \textbf{And the standard bearers who have fallen in death, are to \underline{speak through the reprinting of their writings}. \underline{I am instructed} that thus [their] voices are to be heard}. \textbf{\underline{They are to bear their testimony as to what constitutes the truth for this time.}} \textbf{We are not to receive the words of those who come with a message \underline{that contradicts the special points of our faith}}. They gather together a mass of Scripture, and pile it as proof around their asserted theories. This has been done over and over again during the past fifty years. And while the Scriptures are God’s Word, and are to be respected, the application of them,\textbf{ if such application moves one pillar of the foundation that God has sustained these fifty years, is a great mistake}. He who makes such an application knows not the wonderful demonstration of the Holy Spirit that gave power and force to the past messages that have come to the people of God.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


\egw{\textbf{Kiedy moc Boża świadczy o tym, co jest prawdą, prawda ta ma trwać na zawsze jako prawda}. \textbf{Nie należy przyjmować żadnych późniejszych przypuszczeń sprzecznych ze światłem, które Bóg dał}. Powstaną ludzie z interpretacjami Pisma, które są dla nich prawdą, ale które nie są prawdą. \textbf{Prawdę na obecny czas Bóg dał nam jako \underline{fundament naszej wiary}.} \textbf{On Sam nauczył nas, co jest prawdą.} Powstanie jeden, a potem następny z nowym światłem, które \textbf{przeczy }światłu, które Bóg dał pod demonstracją Swojego Ducha Świętego. \textbf{Nieliczni wciąż żyją, którzy przeszli przez doświadczenie zdobyte przy ustanawianiu tej prawdy}. Bóg łaskawie oszczędził ich życie, \textbf{aby powtarzali i powtarzali} aż do końca swojego życia \textbf{doświadczenie, przez które przeszli}, tak jak apostoł Jan aż do samego końca swojego życia. \textbf{A chorążowie, którzy zmarli, mają \underline{przemawiać poprzez przedruk swoich pism}. \underline{Jestem pouczona}, że w ten sposób [ich] głosy mają być słyszane}. \textbf{\underline{Mają oni nieść swoje świadectwo o tym, co stanowi prawdę na obecny czas.}} \textbf{Nie mamy przyjmować słów tych, którzy przychodzą z poselstwem \underline{sprzecznym ze szczególnymi punktami naszej wiary}}. Zbierają oni masę Pism i układają je jako dowód wokół swoich głoszonych teorii. Działo się tak wielokrotnie w ciągu ostatnich pięćdziesięciu lat. I chociaż Pisma są Słowem Bożym i należy je szanować, ich zastosowanie, \textbf{jeśli takie zastosowanie porusza choćby jeden filar fundamentu, który Bóg podtrzymywał przez te pięćdziesiąt lat, jest wielkim błędem}. Ten, kto dokonuje takiego zastosowania, nie zna cudownej demonstracji Ducha Świętego, która dała moc i siłę przeszłym poselstwom, które przyszły do ludu Bożego.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


Let’s become acquainted with the writing of our pioneers regarding the first point of the \emcap{Fundamental Principles}. Let’s become acquainted with the truth the pioneers wrote about the \emcap{personality of God} and where His presence is. Let us\egwinline{gather up the rays of divine light that God has given as He has led His people on step by step in the way of truth.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


Zapoznajmy się z pismami naszych pionierów dotyczącymi pierwszego punktu \emcap{Fundamentalnych Zasad}. Zapoznajmy się z prawdą, o której pisali pionierzy na temat \emcap{osobowości Boga} i gdzie jest Jego obecność. \egwinline{Zbierzmy promienie boskiego światła, które Bóg dał, gdy prowadził Swój lud krok po kroku drogą prawdy.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]
