\chapter{Adventist pioneers and the Trinity doctrine}


\chapter{Pionierzy adwentowi i doktryna o Trójcy}


Sister White wrote that early Adventist pioneers \egwinline{are to bear their testimony as to what constitutes the truth for this time}[Lt329-1905.18; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt329-1905.18&para=8455.24] because \egwinline{they have learned to avoid errors and dangers, and are they not then competent to give wise counsel}[7T 287.3; 1902][https://egwwritings.org/?ref=en\_7T.287.3&para=117.1637]? In their writings, we see their unanimous views regarding the \emcap{personality of God}, and that they have avoided the Trinitarian error. There is much to write about this topic because the Adventist pioneers left a lot of material dealing directly or indirectly with the doctrine of Trinity. But we will look at some of the testimonies from James White and brother Loughborough because we have read some of their articles on the \emcap{personality of God}. Also, we will compare their testimony with the Spirit of Prophecy as we have done so far.


Siostra White napisała, że wczesni pionierzy adwentowi \egwinline{mają składać swoje świadectwo o tym, co stanowi prawdę na obecny czas}[Lt329-1905.18; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt329-1905.18&para=8455.24], ponieważ \egwinline{nauczyli się unikać błędów i niebezpieczeństw, i czy nie są zatem kompetentni, by udzielać mądrych rad}[7T 287.3; 1902][https://egwwritings.org/?ref=en\_7T.287.3&para=117.1637]? W ich pismach widzimy ich jednomyślne poglądy dotyczące \emcap{osobowości Boga} i to, że uniknęli błędu trynitarnego. Jest wiele do napisania na ten temat, ponieważ pionierzy adwentowi pozostawili dużo materiału zajmującego się bezpośrednio lub pośrednio doktryną o Trójcy. Przyjrzymy się jednak niektórym świadectwom Jamesa White'a i brata Loughborougha, ponieważ przeczytaliśmy niektóre z ich artykułów o \emcap{osobowości Boga}. Porównamy również ich świadectwo z Duchem Proroctwa, jak robiliśmy to do tej pory.


James White, in the Review and Herald, listed \others{some of \textbf{the popular fables} of the age}”, saying: “\others{Here we might mention \textbf{the Trinity, which \underline{does away the personality of God, and of his Son Jesus Christ,} }and of sprinkling or pouring instead of being ‘buried with Christ in baptism,’ ‘planted in the likeness of his death:’ but we pass from these \textbf{fables }to notice one that is held sacred by nearly all professed Christians, both Catholic and Protestant. It is, the change of the Sabbath of the fourth commandment from the seventh to the first day of the week.}[James S. White, Review \& Herald, December 11, 1855, p. 85.15][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18551211-V07-11.pdf]


James White w Review and Herald wymienił \others{niektóre z \textbf{popularnych bajek} tego wieku}”, mówiąc: “\others{Tutaj moglibyśmy wspomnieć o \textbf{Trójcy, która \underline{eliminuje osobowość Boga i Jego Syna Jezusa Chrystusa,}} oraz o pokrapianiu lub polewaniu zamiast być ‘pogrzebanym z Chrystusem w chrzcie,’ ‘wszczepionym w podobieństwo Jego śmierci:’ ale przechodzimy od tych \textbf{bajek} do zauważenia jednej, która jest uznawana za świętą przez prawie wszystkich wyznających chrześcijan, zarówno katolików jak i protestantów. Jest to zmiana Sabatu z czwartego przykazania z siódmego na pierwszy dzień tygodnia.}[James S. White, Review \& Herald, December 11, 1855, p. 85.15][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18551211-V07-11.pdf]


What does James White mean when he says that the Trinity \others{does away with the personality of God, and of his Son Jesus Christ}? In Day Star, he wrote:


Co James White ma na myśli, gdy mówi, że Trójca \others{eliminuje osobowość Boga i Jego Syna Jezusa Chrystusa}? W Day Star napisał:


\others{…a certain class who \textbf{deny the only Lord God and our Lord Jesus Christ}. This class can be no other than those who \textbf{spiritualize away the existence of the Father and the Son}, \textbf{as \underline{two distinct}, \underline{literal}, \underline{tangible persons}}, also a literal Holy city and throne of David… The way spiritualizers this way have disposed of or \textbf{denied the only Lord God and our Lord Jesus Christ is first using \underline{the old unscriptural trinitarian creed}}, viz, that Jesus Christ is the eternal God, though they have not one passage to support it, while we have plain scripture testimony in abundance \textbf{that He is the Son of the eternal God.}}[James White, Day Star, Jan 24, 1846][https://m.egwwritings.org/en/book/741.25\#27]


\others{...pewna klasa, która \textbf{zaprzecza jedynemu Panu Bogu i naszemu Panu Jezusowi Chrystusowi}. Ta klasa nie może być nikim innym jak tymi, którzy \textbf{spirytualizują istnienie Ojca i Syna}, \textbf{jako \underline{dwóch odrębnych}, \underline{dosłownych}, \underline{namacalnych osób}}, a także dosłownego Świętego Miasta i tronu Dawida... Sposób, w jaki spirytualiści w ten sposób usunęli lub \textbf{zaprzeczyli jedynemu Panu Bogu i naszemu Panu Jezusowi Chrystusowi, to najpierw używanie \underline{starego niebiblijnego trynitarnego wyznania wiary}}, a mianowicie, że Jezus Chrystus jest wiecznym Bogiem, chociaż nie mają ani jednego fragmentu, który by to potwierdzał, podczas gdy my mamy proste świadectwo Pisma w obfitości \textbf{że On jest Synem wiecznego Boga.}}[James White, Day Star, Jan 24, 1846][https://m.egwwritings.org/en/book/741.25\#27]


Doing away with the personality of God and His Son is accomplished by denying Them as two distinct, literal, and tangible persons. The doctrine on the personality of God teaches that the Father has a literal, \textit{tangible} person.


Eliminowanie osobowości Boga i Jego Syna dokonuje się poprzez zaprzeczanie Im jako dwóm odrębnym, dosłownym i namacalnym osobom. Doktryna o osobowości Boga naucza, że Ojciec ma dosłowną, \textit{namacalną} osobę.


In the Adventist Review and Sabbath Herald article from April 4, 1854, James White listed 10 points on \textit{Catholic reasons for keeping Sunday}”, where he said that the Sunday “\others{is a day dedicated by the apostles to \textbf{the honor of the most Holy Trinity}}[The Advent Review, and Sabbath Herald, vol. 5 April 4, 1854, p. 86][https://egwwritings.org/?ref=en\_ARSH.April.4.1854.p.83.9&para=1643.2867]. Here we also see the harmony between J. B. Frisbie and James White in their view that the Sabbath is dedicated to the biblical God expressed in the first point of the \emcap{Fundamental Principles}, and Sunday is dedicated to the trinity God. The main problem with the Trinity doctrine is that it “\others{does away the personality of God, and of his Son Jesus Christ}”. In Life Incidents, he wrote more about why this is so.


W artykule Adventist Review and Sabbath Herald z 4 kwietnia 1854 roku, James White wymienił 10 punktów dotyczących \textit{katolickich powodów zachowywania niedzieli}”, gdzie powiedział, że niedziela “\others{jest dniem poświęconym przez apostołów \textbf{ku czci Najświętszej Trójcy}}[The Advent Review, and Sabbath Herald, vol. 5 April 4, 1854, p. 86][https://egwwritings.org/?ref=en\_ARSH.April.4.1854.p.83.9&para=1643.2867]. Tutaj również widzimy harmonię między J. B. Frisbie a Jamesem White'em w ich poglądzie, że Sabat jest poświęcony biblijnemu Bogu wyrażonemu w pierwszym punkcie \emcap{Fundamentalnych Zasad}, a niedziela jest poświęcona trójjedynemu Bogu. Głównym problemem z doktryną o Trójcy jest to, że “\others{eliminuje osobowość Boga i Jego Syna Jezusa Chrystusa}”. W Life Incidents napisał więcej o tym, dlaczego tak jest.


\others{\textbf{Jesus prayed that his disciples might be one as he was \underline{one with his Father}}. \textbf{This prayer did not contemplate one disciple with twelve heads, but twelve disciples, made one in object and effort in the cause of their Master}. \textbf{\underline{Neither are the Father and the Son parts of the ‘three-one God.}}’\footnote{The same quotation is found in James White’s book “\textit{The Law and the Gospel}” with one difference. He states, “\textit{Neither are the Father and the Son parts of \underline{one being}}”; in “\textit{Life Incidents}”, he wrote “parts of the ‘\underline{three-one God}’”. See \href{https://egwwritings.org/?ref=en_LAGO.1.2&para=1492.10}{James S. White, The Law and the Gospel p. 1.2}.} \textbf{\underline{They are two distinct beings}}, \textbf{yet one in the design and accomplishment of redemption}. The redeemed, from the first who shares in the great redemption, to the last, all ascribe the honour, and glory, and praise, of their salvation, to \textbf{both God and the Lamb}.}[James S. White, Life Incidents, p.343.2][https://egwwritings.org/?ref=en\_LIFIN.343.2&para=1462.1743]


\others{\textbf{Jezus modlił się, aby jego uczniowie byli jedno, tak jak On był \underline{jedno ze swoim Ojcem}}. \textbf{Ta modlitwa nie przewidywała jednego ucznia z dwunastoma głowami, ale dwunastu uczniów, zjednoczonych w celu i wysiłku w sprawie ich Mistrza}. \textbf{\underline{Ani Ojciec, ani Syn nie są częściami ‘trój-jedynego Boga.}}’\footnote{To samo cytowanie znajduje się w książce Jamesa White'a “\textit{The Law and the Gospel}” z jedną różnicą. Stwierdza on: “\textit{Ani Ojciec, ani Syn nie są częściami \underline{jednej istoty}}”; w “\textit{Life Incidents}” napisał “częściami ‘\underline{trój-jedynego Boga}’“. Zobacz \href{https://egwwritings.org/?ref=en_LAGO.1.2&para=1492.10}{James S. White, The Law and the Gospel p. 1.2}.} \textbf{\underline{Są oni dwoma odrębnymi istotami}}, \textbf{jednak jednymi w zamyśle i dokonaniu odkupienia}. Odkupieni, od pierwszego, który uczestniczy w wielkim odkupieniu, do ostatniego, wszyscy przypisują cześć, chwałę i uwielbienie za swoje zbawienie \textbf{zarówno Bogu jak i Barankowi}.}[James S. White, Life Incidents, p.343.2][https://egwwritings.org/?ref=en\_LIFIN.343.2&para=1462.1743]


Sister White wrote similarly regarding Christ’s prayer:


Siostra White napisała podobnie odnośnie modlitwy Chrystusa:


\egw{The burden of that prayer was that His disciples might be \textbf{one as He was one with the Father}; the oneness so close that, \textbf{although \underline{two distinct beings}}, there was \textbf{perfect unity of spirit, purpose, and action}. The mind of the Father was the mind of the Son.}[Lt1-1882.1; 1882][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt1-1882.1&para=4120.5]


\egw{Ciężarem tej modlitwy było to, aby Jego uczniowie byli \textbf{jedno, tak jak On był jedno z Ojcem}; jedność tak bliska, że \textbf{chociaż byli \underline{dwiema odrębnymi istotami}}, istniała \textbf{doskonała jedność ducha, celu i działania}. Umysł Ojca był umysłem Syna.}[Lt1-1882.1; 1882][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt1-1882.1&para=4120.5]


\egw{\textbf{The unity that exists between Christ and His disciples \underline{does not destroy the personality of either}}. They are one in purpose, in mind, in character, \textbf{but \underline{not in person}}. \textbf{It is thus that God and Christ are one}.}[MH, 421 422; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_MH.422.1&para=135.2177]


\egw{\textbf{Jedność, która istnieje między Chrystusem a Jego uczniami \underline{nie niszczy osobowości żadnego z nich}}. Są jednością w celu, w umyśle, w charakterze, \textbf{ale \underline{nie w osobie}}. \textbf{W ten sposób Bóg i Chrystus są jednością}.}[MH, 421 422; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_MH.422.1&para=135.2177]


The Father and the Son do not comprise one person nor being. The Father and the Son are one, just as Christ and His disciples are one—one in spirit, purpose, mind, and character.


Ojciec i Syn nie stanowią jednej osoby ani jednej istoty. Ojciec i Syn są jednością, tak jak Chrystus i Jego uczniowie są jednością—jednością w duchu, celu, umyśle i charakterze.


Many Adventist trinitarian scholars charge James White and other early pioneers for arianism or semi-arianism, claiming that they made Christ inferior to the Father. This is not true. Let us read the testimony of James White on this matter.


Wielu adwentystycznych uczonych trynitarnych oskarża Jamesa White'a i innych wczesnych pionierów o arianizm lub semi-arianizm, twierdząc, że czynili oni Chrystusa podrzędnym wobec Ojca. To nieprawda. Przeczytajmy świadectwo Jamesa White'a w tej sprawie.


\others{Paul affirms of \textbf{the Son of God that he was in the form of God}, and that \textbf{\underline{he was equal with God}}. ‘\textbf{Who being in the form of God thought it not robbery to be \underline{equal with God}}.’ Phil. 2:6. The reason why it is not robbery for the Son \textbf{to be equal with the Father is the fact that he is equal}. If the Son is not equal with the Father, then it is robbery for him to rank himself with the Father.}


\others{Paweł potwierdza o \textbf{Synu Bożym, że był On w postaci Boga}, i że \textbf{\underline{był równy Bogu}}. ‘\textbf{Który będąc w postaci Boga, nie poczytał sobie tego za grabież być \underline{równym Bogu}}.’ Flp 2:6. Powodem, dla którego nie jest grabieżą dla Syna \textbf{być równym z Ojcem jest fakt, że jest równy}. Jeśli Syn nie jest równy Ojcu, wtedy jest grabieżą, gdy stawia się na równi z Ojcem.}


\othersnogap{\textbf{\underline{The inexplicable trinity that makes the godhead three in one and one in three, is bad enough}}; \textbf{but that ultra Unitarianism that makes Christ inferior to the Father is worse}. Did God say to an inferior, Let us make man in our image?’}[James S. White, The Advent Review and Sabbath Herald, November 29, 1877, p. 171][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18771129-V50-22.pdf]


\othersnogap{\textbf{\underline{Niewytłumaczalna trójca, która czyni bóstwo trzema w jednym i jednym w trzech, jest wystarczająco zła}}; \textbf{ale ten skrajny unitarianizm, który czyni Chrystusa podrzędnym wobec Ojca jest gorszy}. Czy Bóg powiedział do kogoś podrzędnego: Uczyńmy człowieka na nasz obraz?’}[James S. White, The Advent Review and Sabbath Herald, November 29, 1877, p. 171][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18771129-V50-22.pdf]


The problem of the Adventist trinitarian scholars lies in that they themselves cannot completely explain Christ’s divinity other than through the Trinitarian paradigm. Adventist pioneers did believe in Christ’s full divinity but they rejected the Trinity because it destroys the \emcap{personality of God}. \others{The inexplicable trinity that makes the godhead three in one and one in three, \textbf{is bad enough}}. Below is another statement from James White where he compared Seventh-day Adventist with Seventh-day Baptist belief. Seventh-day Adventists did not believe in the Trinity unlike Seventh-day Baptists. James White mentioned that, regarding the divinity of Christ, Seventh-day Adventists hold so nearly with the trinitarian Seventh-day Baptists that they apprehend no trial there.


Problem adwentystycznych uczonych trynitarnych polega na tym, że sami nie potrafią w pełni wyjaśnić boskości Chrystusa inaczej niż przez paradygmat trynitarny. Pionierzy adwentystyczni wierzyli w pełną boskość Chrystusa, ale odrzucali Trójcę, ponieważ niszczy ona \emcap{osobowość Boga}. \others{Niewytłumaczalna trójca, która czyni bóstwo trzema w jednym i jednym w trzech, \textbf{jest wystarczająco zła}}. Poniżej znajduje się kolejne oświadczenie Jamesa White'a, w którym porównał wierzenia Adwentystów Dnia Siódmego z wierzeniami Baptystów Dnia Siódmego. Adwentyści Dnia Siódmego nie wierzyli w Trójcę w przeciwieństwie do Baptystów Dnia Siódmego. James White wspomniał, że w kwestii boskości Chrystusa Adwentyści Dnia Siódmego są tak blisko trynitarnym Baptystom Dnia Siódmego, że nie przewidują tam żadnego problemu.


\others{\textbf{The principal difference between the two bodies is the immortality question}. \textbf{The S. D. Adventists hold \underline{the divinity of Christ so nearly with the trinitarian}, that we apprehend no trial here}. And as the practical application of the subject of the Gifts of the Spirit to our people and to our work is better understood by our S. D. Baptist brethren, they manifest less concern for us on this account.}[James S. White, The Advent Review and Sabbath Herald, October 12, 1876, p. 116][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18761012-V48-15.pdf]


\others{\textbf{Główna różnica między tymi dwoma grupami dotyczy kwestii nieśmiertelności}. \textbf{A.D.S. utrzymują \underline{boskość Chrystusa tak blisko trynitarnej}, że nie przewidujemy tu żadnego problemu}. A ponieważ praktyczne zastosowanie tematu Darów Ducha dla naszego ludu i naszej pracy jest lepiej rozumiane przez naszych braci B.D.S., okazują oni mniej troski o nas w tej kwestii.}[James S. White, The Advent Review and Sabbath Herald, October 12, 1876, p. 116][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18761012-V48-15.pdf]


This evidence should raise questions to each Adventist trinitarian scholar. How could it be that the Adventist pioneers adhered to the divinity of Christ as trinitarians did, yet rejected the Trinity doctrine? In which way was Christ fully divine, if He was not part of an amalgamated three-in-one God? The answer is simple and completely Biblical. Christ is fully divine, just as His Father, because He was begotten in the express image of the Father’s person; thus, He inherited complete divine nature from His Father.


Te dowody powinny wzbudzić pytania u każdego adwentystycznego uczonego trynitarnego. Jak to możliwe, że pionierzy adwentystyczni uznawali boskość Chrystusa tak jak trynitarianie, a jednak odrzucali doktrynę o Trójcy? W jaki sposób Chrystus był w pełni boski, jeśli nie był częścią połączonego trój-jedynego Boga? Odpowiedź jest prosta i całkowicie biblijna. Chrystus jest w pełni boski, tak jak Jego Ojciec, ponieważ został zrodzony na wyraz istoty Ojca; w ten sposób odziedziczył kompletną boską naturę od swojego Ojca.


\egw{A complete offering has been made; for ‘God so loved the world, that he gave his only-begotten Son,’—\textbf{not a son by creation}, as were the angels, nor a son by adoption, as is the forgiven sinner, but \textbf{a Son \underline{begotten} in the express image of the Father’s person}, and in all the brightness of his majesty and glory, \textbf{one equal with God} in authority, dignity, and \textbf{divine perfection}. \textbf{In him dwelt all the fullness of the Godhead bodily}.}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/?ref=en\_ST.May.30.1895.par.3&para=820.12891]


\egw{Została złożona kompletna ofiara; gdyż ‘tak Bóg umiłował świat, że dał swego jednorodzonego Syna,’—\textbf{nie syna przez stworzenie}, jak aniołowie, ani syna przez adopcję, jak przebaczony grzesznik, ale \textbf{Syna \underline{zrodzonego} na wyraz istoty Ojca}, i w całej jasności Jego majestatu i chwały, \textbf{równego Bogu} w autorytecie, godności i \textbf{boskiej doskonałości}. \textbf{W Nim mieszkała cała pełnia bóstwa cieleśnie}.}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/?ref=en\_ST.May.30.1895.par.3&para=820.12891]


Christ's complete divinity is not based on an amalgamated \emcap{personality of God}, but rather on His Sonship with the Father. The Bible never refers to Christ with the term “\textit{one God}”—only the Father is referred to with the term “\textit{one God}”\footnote{John 17:3; 1. Corinthians 8:6; 1. Timothy 2:5; Ephesians 4:6} \footnote{We study Christ’s complete divinity in-depth  in the second book of the Forgotten Pillar Project - “\textit{Rediscovering the Pillar}”}. Jesus, the Son of God, is fully divine but is not referred to as \others{\textbf{one God}, \textbf{a personal, spiritual being}} in the first point of the \emcap{Fundamental Principles}.


Pełna boskość Chrystusa nie opiera się na połączonej \emcap{osobowości Boga}, ale raczej na Jego synostwie wobec Ojca. Biblia nigdy nie odnosi się do Chrystusa terminem “\textit{jeden Bóg}”—tylko Ojciec jest określany terminem “\textit{jeden Bóg}”\footnote{Jan 17:3; 1. Koryntian 8:6; 1. Tymoteusza 2:5; Efezjan 4:6} \footnote{Studiujemy pełną boskość Chrystusa dogłębnie w drugiej książce Projektu Zapomniany Filar - “\textit{Odkrywając na nowo Filar}”}. Jezus, Syn Boży, jest w pełni boski, ale nie jest określany jako \others{\textbf{jeden Bóg}, \textbf{osobowa, duchowa istota}} w pierwszym punkcie \emcap{Fundamentalnych Zasad}.


\egw{The Lord Jesus Christ, the only begotten Son of the Father, \textbf{is truly God in infinity, \underline{but not in personality}}.}[Ms116-1905.19; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms116-1905.19&para=10633.25]


\egw{Pan Jezus Chrystus, jednorodzony Syn Ojca, \textbf{jest prawdziwie Bogiem w nieskończoności, \underline{ale nie w osobowości}}.}[Ms116-1905.19; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms116-1905.19&para=10633.25]


Brother J. N. Loughborough was asked to answer the question, \others{What serious objection is there to the doctrine of the Trinity?}[The question was asked by Brother W. W. Giles and it was sent to James S. White, who forwarded the question to Brother John N. Loughborough.]. As we read his answer, let us try to understand some of the reasons why the early pioneers did not adhere to this doctrine.


Brat J. N. Loughborough został poproszony o odpowiedź na pytanie, \others{Jakie poważne zastrzeżenia istnieją wobec doktryny o Trójcy?}[Pytanie zostało zadane przez Brata W. W. Gilesa i zostało przesłane do Jamesa S. White'a, który przekazał je Bratu Johnowi N. Loughboroughowi.]. Czytając jego odpowiedź, spróbujmy zrozumieć niektóre z powodów, dla których pierwsi pionierzy nie przyjęli tej doktryny.


\others{There are many objections which we might urge, but on account of our limited space we shall reduce them to the three following: \textbf{1. It is contrary to common sense. 2. It is contrary to scripture. 3. Its origin is Pagan and fabulous.}}


\others{Jest wiele zastrzeżeń, które moglibyśmy wysunąć, ale ze względu na ograniczoną przestrzeń ograniczymy je do trzech następujących: \textbf{1. Jest sprzeczna ze zdrowym rozsądkiem. 2. Jest sprzeczna z Pismem. 3. Jej pochodzenie jest pogańskie i bajeczne.}}


\othersnogap{These positions we will remark upon briefly in their order. And 1. \textbf{It is not very consonant with common sense to talk of three being one, and one being three}. \textbf{Or as some express it, calling God ‘the Triune God,’ or ‘the three-one-God.’} \textbf{If Father, Son, and Holy Ghost are each God, it would be three Gods; for three times one is not one, but three}. \textbf{\underline{There is a sense in which they are one, but not one person, as claimed by Trinitarians}}}.


\othersnogap{Omówimy te stanowiska pokrótce w tej kolejności. I 1. \textbf{Nie jest zgodne ze zdrowym rozsądkiem mówić o trzech jako jednym i jednym jako trzech}. \textbf{Albo jak niektórzy to wyrażają, nazywając Boga ‘Bogiem w Trójcy’ lub ‘trój-jedno-Bogiem.’} \textbf{Jeśli Ojciec, Syn i Duch Święty są każdy Bogiem, byłoby to trzech Bogów; ponieważ trzy razy jeden to nie jeden, lecz trzy}. \textbf{\underline{Istnieje sens, w którym są jednym, ale nie jedną osobą, jak twierdzą trynitarianie}}}.


\othersnogap{2. \textbf{It is contrary to Scripture}. \textbf{Almost any portion of the New Testament we may open which has occasion to speak of the Father and Son, represents them as two distinct persons}. \textbf{\underline{The seventeenth chapter of John is alone sufficient to refute the doctrine of the Trinity}}. \textbf{Over forty times in that one chapter Christ speaks of his Father as a person distinct from himself}. His Father was in heaven and he upon earth. The Father had sent him. Given to him those that believed. He was then to go to the Father.\textbf{ And in this very testimony he shows us in what consists the oneness of the Father and Son}.\textbf{\underline{ It is the same as the oneness of the members of Christ’s church}}. ‘\textbf{That \underline{they} all may be one; \underline{as} thou, Father, art in me, and I in thee, \underline{that they also} may be one in us}; that the world may believe that thou hast sent me. And the \textbf{glory which thou gavest me I have given them}; that \textbf{they may be one}, \textbf{even as we are one.}’ \textbf{Of one heart and one mind}. \textbf{Of one purpose} in all the plan devised for man’s salvation. \textbf{\underline{Read the seventeenth chapter of John, and see if it does not completely upset the doctrine of the Trinity}}.}


\othersnogap{2. \textbf{Jest sprzeczna z Pismem}. \textbf{Prawie każdy fragment Nowego Testamentu, który mówi o Ojcu i Synu, przedstawia ich jako dwie odrębne osoby}. \textbf{\underline{Sam siedemnasty rozdział Ewangelii Jana wystarczy, aby obalić doktrynę o Trójcy}}. \textbf{Ponad czterdzieści razy w tym jednym rozdziale Chrystus mówi o swoim Ojcu jako o osobie odrębnej od siebie}. Jego Ojciec był w niebie, a On na ziemi. Ojciec Go posłał. Dał Mu tych, którzy uwierzyli. Miał wtedy pójść do Ojca. \textbf{I w tym właśnie świadectwie pokazuje nam, na czym polega jedność Ojca i Syna}. \textbf{\underline{Jest ona taka sama jak jedność członków Kościoła Chrystusowego}}. ‘\textbf{Aby \underline{oni} wszyscy byli jedno; \underline{jak} Ty, Ojcze, we mnie, a Ja w tobie, \underline{aby i oni} byli jedno w nas}; aby świat uwierzył, że Ty mnie posłałeś. A \textbf{chwałę, którą mi dałeś, dałem im}; aby \textbf{byli jedno}, \textbf{tak jak my jedno jesteśmy}.’ \textbf{Jednego serca i jednego umysłu}. \textbf{Jednego celu} w całym planie opracowanym dla zbawienia człowieka. \textbf{\underline{Przeczytaj siedemnasty rozdział Jana i zobacz, czy nie obala on całkowicie doktryny o Trójcy}}.}


\othersnogap{\textbf{To believe that doctrine, when reading the scripture we must believe that God sent himself into the world, died to reconcile the world to himself, raised himself from the dead, ascended to himself in heaven, pleads before himself in heaven to reconcile the world to himself, and is the only mediator between man and himself}. It will not do to substitute the human nature of Christ (according to Trinitarians) as the Mediator; for Clarke says, ‘Human blood can no more appease God than swine’s blood.’ Comment on 2 Samuel 21:10. \textbf{We must believe also that in the garden God prayed to himself, if it were possible, to let the cup pass from himself, and a thousand other \underline{such absurdities}}.}


\othersnogap{\textbf{Aby wierzyć w tę doktrynę, czytając Pismo, musimy wierzyć, że Bóg posłał samego siebie na świat, umarł, aby pojednać świat z samym sobą, wskrzesił samego siebie z martwych, wstąpił do samego siebie w niebie, wstawia się przed samym sobą w niebie, aby pojednać świat z samym sobą i jest jedynym pośrednikiem między człowiekiem a samym sobą}. Nie wystarczy zastąpić ludzką naturę Chrystusa (według trynitarian) jako Pośrednika; ponieważ Clarke mówi: ‘Ludzka krew nie może bardziej przebłagać Boga niż krew świni.’ Komentarz do 2 Samuela 21:10. \textbf{Musimy także wierzyć, że w ogrodzie Bóg modlił się do samego siebie, czy możliwe byłoby, aby kielich przeszedł od Niego samego, i tysiąc innych \underline{takich absurdów}}.}


\others{\textbf{Read carefully the following texts, comparing them with the idea that Christ is the Omnipotent, Omnipresent, Supreme, and only self-existent God: John 14:28; 17:3; 3:16; 5:19, 26; 11:15; 20:19; 8:50; 6:38; Mark 13:32; Luke 6:12; 22:69; 24:29; Matthew 3:17; 27:46; Galatians 3:20; 1 John 2:1; Revelation 5:7; Acts 17:31. Also see Matthew 11:25, 27; Luke 1:32; 22:42; John 3:35, 36; 5:19, 21, 22, 23, 25, 26; 6:40; 8:35, 36; 14:13; 1 Corinthians 15:28, etc}.}


\others{\textbf{Przeczytaj uważnie następujące teksty, porównując je z ideą, że Chrystus jest Wszechmocnym, Wszechobecnym, Najwyższym i jedynym samoistnym Bogiem: Jan 14:28; 17:3; 3:16; 5:19, 26; 11:15; 20:19; 8:50; 6:38; Marek 13:32; Łukasz 6:12; 22:69; 24:29; Mateusz 3:17; 27:46; Galacjan 3:20; 1 Jana 2:1; Objawienie 5:7; Dzieje 17:31. Zobacz także Mateusz 11:25, 27; Łukasz 1:32; 22:42; Jan 3:35, 36; 5:19, 21, 22, 23, 25, 26; 6:40; 8:35, 36; 14:13; 1 Koryntian 15:28, itd}.}


\othersnogap{\textbf{The word Trinity nowhere occurs in the Scriptures}. \textbf{The principal text supposed to teach it is 1 John 1:7\footnote{J. N. Loughborough made a typo in the original document, he wanted to point out to 1 John 5:7}, which is an interpolation}. Clarke says, ‘\textbf{Out of one hundred and thirteen manuscripts, the text is wanting in one hundred and twelve. It occurs in no MS. before the tenth century. And the first place the text occurs in Greek, is in the Greek translation of the acts of the Council of Lateran, held A. D. 1215}.’ - Comment. on John 1, and remarks at close of chap.}


\othersnogap{\textbf{Słowo Trójca nigdzie nie występuje w Piśmie}. \textbf{Główny tekst, który podobno jej naucza, to 1 Jana 1:7\footnote{J. N. Loughborough popełnił literówkę w oryginalnym dokumencie, chciał wskazać na 1 Jana 5:7}, który jest interpolacją}. Clarke mówi: ‘\textbf{Ze stu trzynastu manuskryptów, tekst ten brakuje w stu dwunastu. Nie występuje w żadnym manuskrypcie przed dziesiątym wiekiem. A pierwsze miejsce, w którym tekst pojawia się po grecku, to greckie tłumaczenie aktów Soboru Laterańskiego, który odbył się w 1215 r. n.e}.’ - Komentarz do Jana 1 i uwagi na końcu rozdziału.}


\othersnogap{3. \textbf{Its origin is pagan and fabulous}. Instead of pointing us to scripture for proof of the trinity, we are pointed to the trident of the Persians, with the assertion that by this they designed to teach the idea of a trinity, and if they had the doctrine of the trinity, they must have received it by tradition from the people of God. \textbf{But this is all assumed, for it is certain that the Jewish church held to no such doctrine. Says Mr. Summerbell, ‘A friend of mine who was present in a New York synagogue, asked the Rabbi for an explanation of the \underline{word ’elohim’}. A Trinitarian clergyman who stood by, replied, ‘Why, that has \underline{reference to the three persons in the Trinity},’ when a Jew stepped forward and said he must not mention that word again, or they would have to compel him to leave the house; \underline{for it was not permitted to mention the name of any strange god in the synagogue}.’}\footnote{Discussion between Summerbell and Flood on Trinity, p.38.} Milman says the idea of the Trident is fabulous. (Hist. Christianity, p.34.)}


\othersnogap{3. \textbf{Jej pochodzenie jest pogańskie i bajeczne}. Zamiast wskazywać nam Pismo jako dowód Trójcy, wskazuje się nam na trójząb Persów, z twierdzeniem, że przez to chcieli nauczać idei trójcy, a jeśli mieli doktrynę o trójcy, musieli ją otrzymać przez tradycję od ludu Bożego. \textbf{Ale to wszystko jest założeniem, ponieważ jest pewne, że kościół żydowski nie wyznawał takiej doktryny. Pan Summerbell mówi: ‘Mój przyjaciel, który był obecny w synagodze w Nowym Jorku, zapytał Rabina o wyjaśnienie \underline{słowa ‘elohim’}. Duchowny trynitariański, który stał obok, odpowiedział: ‘Cóż, to ma \underline{odniesienie do trzech osób w Trójcy}’, gdy Żyd wystąpił naprzód i powiedział, że nie wolno mu więcej wymawiać tego słowa, bo będą musieli zmusić go do opuszczenia budynku; \underline{ponieważ nie było dozwolone wymawianie imienia żadnego obcego boga w synagodze}.’}\footnote{Dyskusja między Summerbellem a Floodem o Trójcy, str.38.} Milman mówi, że idea trójzębu jest bajeczna. (Hist. Christianity, str.34.)}


\others{\textbf{This doctrine of the trinity was brought into the church about the same time with image worship, and keeping the day of the sun, and is but Persian doctrine remodeled}. \textbf{It occupied about three hundred years from its introduction to bring the doctrine to what it is now. It was commenced about 325 A. D., and was not completed till 681.} See Milman’s Gibbon’s Rome, vol. iv, p.422. It was adopted in Spain in 589, in England in 596, in Africa in 534. - Gib. vol. iv, pp.114,345; Milner, vol. i, p.519.}[John N. Loughborough, The Adventist Review, and Sabbath Herald, November 5, 1861, p. 184][https://egwwritings.org/?ref=en\_ARSH.November.5.1861.p.184.1&para=1685.6615]


\others{\textbf{Ta doktryna o trójcy została wprowadzona do kościoła mniej więcej w tym samym czasie co oddawanie czci obrazom i zachowywanie dnia słońca, i jest jedynie przerobioną doktryną perską}. \textbf{Od jej wprowadzenia do ukształtowania doktryny w obecnej formie upłynęło około trzystu lat. Rozpoczęło się to około 325 r. n.e., a zakończyło się w 681 r.} Zobacz Milman's Gibbon's Rome, tom iv, str.422. Została przyjęta w Hiszpanii w 589 r., w Anglii w 596 r., w Afryce w 534 r. - Gib. tom iv, str.114,345; Milner, tom i, str.519.}[John N. Loughborough, The Adventist Review, and Sabbath Herald, 5 listopada 1861, str. 184][https://egwwritings.org/?ref=en\_ARSH.November.5.1861.p.184.1&para=1685.6615]


Brother Loughborough was the son of a Methodist minister and he was raised with the belief in the doctrine of Trinity. Besides the reasons he mentioned, he does not adhere to this doctrine because it is not in harmony with the truth on the \emcap{personality of God}. The seventeenth chapter of John is in harmony with the truth on the \emcap{personality of God} taught and practiced by the Seventh-day Adventists; the Trinity doctrine is not.


Brat Loughborough był synem pastora metodystycznego i został wychowany w wierze w doktrynę o Trójcy. Poza wymienionymi powodami, nie przyjmuje on tej doktryny, ponieważ nie jest ona zgodna z prawdą o \emcap{osobowości Boga}. Siedemnasty rozdział Ewangelii Jana jest zgodny z prawdą o \emcap{osobowości Boga} nauczaną i praktykowaną przez Adwentystów Dnia Siódmego; doktryna o Trójcy nie jest.


J. N. Andrews said, \others{\textbf{The doctrine of the Trinity which was established in the church by the council of Nicea, A. D. 325}. \textbf{This doctrine \underline{destroys the personality of God, and his Son Jesus Christ our Lord}}...}[John. N. Andrews, The Advent Review and Sabbath Herald, March 6, 1855, p. 185][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550306-V06-24.pdf]


J. N. Andrews powiedział, \others{\textbf{Doktryna o Trójcy, która została ustanowiona w kościele przez sobór nicejski w 325 r. n.e}. \textbf{Ta doktryna \underline{niszczy osobowość Boga i Jego Syna Jezusa Chrystusa, naszego Pana}}...}[John. N. Andrews, The Advent Review and Sabbath Herald, March 6, 1855, p. 185][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550306-V06-24.pdf]


In the context of the trinitarian understanding of the \emcap{personality of God}, it is safe to say that the \emcap{personality of God}, or the quality or state of God being a person, in any understanding of Trinity doctrine is a mystery. The problem is that there is no clear view of who is that \textit{one God} who is a person? The underlying claim is made that God is One yet Three, or One in Three; yes, God is a person, and He is one, yet simultaneously He is three persons. This view can never hold any clear perception of the \emcap{personality of God}. Also, it will deny the clearest testimony of the Scriptures that the one God is the Father, and that Christ is truly His only begotten Son. Most trinitarian brothers would agree that Christ is a real and definite being but if a trinitarian were to accept the Father as a real and definite Being, he would also need to accept the Holy Spirit as a real and definite being, thus denying the Holy Spirit as being a \textit{spirit}, the means by which the Father and Son are omnipresent. Conversely, if a trinitarian accepted the Holy Spirit to be a literal spirit, having no body nor form, then he would deny the Father to be a real, definite being. In conversation over the quality or state of God being a person, there is never a clear view of the matter with promoters of the Trinity doctrine; it is subterfuge. \textit{‘Subterfuges’} is a word Sister White used to describe the deception by artifice or stratagem in order to conceal, escape, or evade\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/subterfuges}{The Merriam-Webster, ‘subterfuges’} - “\textit{deception by artifice or stratagem in order to conceal, escape, or evade}”} the truth; in other words, something that you cannot grab by head or tail. This is the primary reason Sister White did not engage in the Trinity discussion that would come up in the Seventh-day Adventist Church.


W kontekście trynitarnego rozumienia \emcap{osobowości Boga}, można bezpiecznie powiedzieć, że \emcap{osobowość Boga}, czyli właściwość lub stan Boga jako osoby, w każdym rozumieniu doktryny o Trójcy jest tajemnicą. Problem polega na tym, że nie ma jasnego poglądu, kim jest ten \textit{jeden Bóg}, który jest osobą? Podstawowe twierdzenie mówi, że Bóg jest Jeden, ale Trzema, lub Jeden w Trzech; tak, Bóg jest osobą i jest jeden, ale jednocześnie jest trzema osobami. Ten pogląd nigdy nie może mieć jasnego postrzegania \emcap{osobowości Boga}. Ponadto, zaprzeczy on najjaśniejszemu świadectwu Pisma Świętego, że jedynym Bogiem jest Ojciec, a Chrystus jest prawdziwie Jego jednorodzonym Synem. Większość braci trynitarnych zgodziłaby się, że Chrystus jest realną i określoną istotą, ale gdyby trynitarianin miał zaakceptować Ojca jako realną i określoną Istotę, musiałby również zaakceptować Ducha Świętego jako realną i określoną istotę, tym samym zaprzeczając, że Duch Święty jest \textit{duchem}, środkiem, przez który Ojciec i Syn są wszechobecni. I odwrotnie, gdyby trynitarianin zaakceptował Ducha Świętego jako dosłownego ducha, niemającego ciała ani formy, zaprzeczyłby wtedy, że Ojciec jest realną, określoną istotą. W rozmowie o właściwości lub stanie Boga jako osoby, nigdy nie ma jasnego poglądu na tę sprawę wśród zwolenników doktryny o Trójcy; to wybieg. \textit{‘Wybiegi’} to słowo, którego Siostra White użyła do opisania oszustwa poprzez podstęp lub fortel w celu ukrycia, ucieczki lub uniknięcia\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/subterfuges}{The Merriam-Webster, ‘subterfuges’} - “\textit{deception by artifice or stratagem in order to conceal, escape, or evade}”} prawdy; innymi słowy, coś, czego nie można złapać ani za głowę, ani za ogon. To jest główny powód, dla którego Siostra White nie angażowała się w dyskusję o Trójcy, która miała się pojawić w Kościele Adwentystów Dnia Siódmego.


\egw{I was cautioned not to enter into controversy \textbf{regarding the question} that \textbf{\underline{will come up}} over \textbf{these things, because controversy \underline{might lead men to resort to subterfuges, and their minds would be led away from the truth of the Word of God to assumption and guesswork}}. \textbf{The more that fanciful theories are discussed, the \underline{less men will know of God and of the truth that sanctifies the soul}}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt232-1903.41&para=10197.50]


\egw{Zostałam przestrzeżona, aby nie wchodzić w spór \textbf{dotyczący kwestii}, które \textbf{\underline{pojawią się}} w związku z \textbf{tymi sprawami, ponieważ spór \underline{mógłby doprowadzić ludzi do uciekania się do wybiegów, a ich umysły zostałyby odwiedzione od prawdy Słowa Bożego do przypuszczeń i domysłów}}. \textbf{Im więcej dyskutuje się o fantazyjnych teoriach, tym \underline{mniej ludzie będą wiedzieć o Bogu i o prawdzie, która uświęca duszę}}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt232-1903.41&para=10197.50]


When we read the works of Seventh-day Adventist pioneers on the \emcap{personality of God}, we see that they did not fall into the Trinity trap. Their non-trinitarian views of God were not due to ignorance, but a knowledge of the truth on the \emcap{personality of God}. They were of keen and noble intellect, understanding the thin line between the truth and error. Their understanding of the \emcap{personality of God} is balanced and solid, strongly supported by the plain and simple “\textit{thus says the Lord}”.


Kiedy czytamy dzieła pionierów Adwentystów Dnia Siódmego o \emcap{osobowości Boga}, widzimy, że nie wpadli oni w pułapkę Trójcy. Ich nietrynitarne poglądy na temat Boga nie wynikały z niewiedzy, lecz z poznania prawdy o \emcap{osobowości Boga}. Byli oni ludźmi o bystrym i szlachetnym intelekcie, rozumiejącymi cienką linię między prawdą a błędem. Ich zrozumienie \emcap{osobowości Boga} jest zrównoważone i solidne, mocno wsparte prostym i jasnym “\textit{tak mówi Pan}”.


Many Adventists today accept the Trinity doctrine because Ellen White supposedly accepted it and promoted it. This is far from the truth and such a conclusion is predicated on lacking knowledge of the Spirit of Prophecy. If anyone was acquainted with the beliefs of Sister White, it was her husband James White. Here is what he has to say about the writings of his wife:


Wielu Adwentystów dziś akceptuje doktrynę o Trójcy, ponieważ Ellen White rzekomo ją zaakceptowała i promowała. Jest to dalekie od prawdy, a taki wniosek wynika z braku znajomości Ducha Proroctwa. Jeśli ktokolwiek był zaznajomiony z wierzeniami Siostry White, to był to jej mąż James White. Oto co ma do powiedzenia o pismach swojej żony:


\others{\textbf{We invite all to compare the testimonies of the Holy Spirit through Mrs. W., with the word of God}. \textbf{And in this we do not invite you to compare them \underline{with your creed}}. That is quite another thing. \textbf{\underline{The trinitarian may compare them with his creed, and because they do not agree with it, condemn them}}. The observer of Sunday, or the man who holds eternal torment an important truth, and the minister that sprinkles infants, may each condemn the testimonies’ of Mrs. W. because they do not agree with their peculiar views. And a hundred more, each holding different views, may come to the same conclusion. \textbf{But their genuineness can never be tested in this way}.}[James S. White, The Advent Review, and Herald of the Sabbath, June 13, 1871][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18710613-V37-26.pdf]


\others{\textbf{Zapraszamy wszystkich do porównania świadectw Ducha Świętego przez panią W. ze słowem Bożym}. \textbf{I w tym nie zapraszamy was do porównywania ich \underline{z waszym wyznaniem wiary}}. To jest zupełnie co innego. \textbf{\underline{Trynitarianin może porównać je ze swoim wyznaniem wiary i potępić je, ponieważ się z nim nie zgadzają}}. Przestrzegający niedzieli, lub człowiek, który uważa wieczne męki za ważną prawdę, i pastor, który kropi niemowlęta, każdy może potępić świadectwa pani W., ponieważ nie zgadzają się z ich szczególnymi poglądami. I setka innych, z których każdy ma inne poglądy, może dojść do tego samego wniosku. \textbf{Ale ich autentyczność nigdy nie może być sprawdzona w ten sposób}.}[James S. White, The Advent Review, and Herald of the Sabbath, June 13, 1871][https://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18710613-V37-26.pdf]


James White was the closest associate of Ellen White, the person who was one with her in God’s uplifting of the Seventh-day Adventist Church. We have a clear and direct testimony from him that Ellen White’s writings are not trinitarian. Today, scholars put a false narrative that Ellen White grew in her understanding of the Trinity doctrine, and eventually accepted and preached it. But we see that Ellen White did not change her standpoint on the \emcap{personality of God} nor did she adhere to the Trinity doctrine. She was unambiguous in her claim that she never did. When the Kellogg crisis came over the \emcap{personality of God}, she remained firm in her view, just as all early Seventh-day Adventist pioneers did—and her dealings with Dr. Kellogg prove that. It is true, the Trinity doctrine \textit{cannot be accepted by those who are loyal to the faith and to the principles that have withstood all the opposition of satanic influences}.\footnote{\egw{Patchwork theories cannot be accepted by those who are loyal to the faith and to the principles that have withstood all the opposition of satanic influences}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.28]} Today’s official narrative that Ellen White was teaching the Trinity echoes Dr. Kellogg’s claim that the Living Temple taught the same thing as Ellen White. \egwinline{\textbf{But God forbid that this sentiment should prevail}.}[SpTB02 53.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.53.3]


James White był najbliższym współpracownikiem Ellen White, osobą, która była z nią jednością w Bożym budowaniu Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego. Mamy jasne i bezpośrednie świadectwo od niego, że pisma Ellen White nie są trynitarne. Dziś uczeni przedstawiają fałszywą narrację, że Ellen White rozwinęła swoje zrozumienie doktryny o Trójcy i ostatecznie ją zaakceptowała i głosiła. Ale widzimy, że Ellen White nie zmieniła swojego stanowiska w sprawie \emcap{osobowości Boga} ani nie przyjęła doktryny o Trójcy. Była jednoznaczna w swoim twierdzeniu, że nigdy tego nie zrobiła. Kiedy nadszedł kryzys Kellogga dotyczący \emcap{osobowości Boga}, pozostała niewzruszona w swoim poglądzie, tak jak wszyscy wczesni pionierzy Adwentystów Dnia Siódmego — a jej postępowanie z dr. Kelloggiem to udowadnia. To prawda, doktryna o Trójcy \textit{nie może być przyjęta przez tych, którzy są lojalni wobec wiary i zasad, które wytrzymały wszelką opozycję szatańskich wpływów}.\footnote{\egw{Łatane teorie nie mogą być przyjęte przez tych, którzy są lojalni wobec wiary i zasad, które wytrzymały wszelką opozycję szatańskich wpływów}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.28]} Dzisiejsza oficjalna narracja, że Ellen White nauczała o Trójcy, przypomina twierdzenie dr. Kellogga, że The Living Temple nauczał tego samego, co Ellen White. \egwinline{\textbf{Ale nie daj Boże, aby ten pogląd przeważył}.}[SpTB02 53.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.53.3]
