\chapter{Setting up the wrong Fundamental Principles}


\chapter{Ustanawianie niewłaściwych Fundamentalnych Zasad}


You might ask yourself: how could it be possible that we, as a church, have gone astray from the light God gave us in the beginning? The answer to this question is the same answer to the question why the Jews went astray from the light God gave them concerning His Son. Please, take a look at the driving force behind the church in Apostolic times and our time.


Możesz zadać sobie pytanie: jak to możliwe, że my, jako kościół, odeszliśmy od światła, które Bóg dał nam na początku? Odpowiedź na to pytanie jest taka sama jak odpowiedź na pytanie, dlaczego Żydzi odeszli od światła, które Bóg dał im odnośnie Jego Syna. Proszę, spójrz na siłę napędową kościoła w czasach apostolskich i w naszych czasach.


\egw{‘The angel of the Lord by night opened the prison doors, and brought them forth, and said, Go, stand and speak in the temple to the people all the words of this life.’ [Acts 5:19, 20.] We see here that the men in authority are not always obeyed, even though they may profess to be teachers of Bible doctrines. \textbf{There are many today who feel indignant and aggrieved that any voice should be raised presenting ideas that differ from their own in regard to points of religious belief}. \textbf{Have they not long advocated their ideas as truth?} So the priests and rabbis reasoned in apostolic days. What mean these men who are unlearned, some of them mere fishermen, who are presenting ideas contrary to the doctrines which the learned priests and rulers are teaching the people? \textbf{They have no right to meddle with the fundamental principles of our faith}.}[Lt38-1896.23; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.23&para=5631.29]


\egw{‘Anioł Pański w nocy otworzył drzwi więzienia i wyprowadził ich, i powiedział: Idźcie, stańcie i mówcie w świątyni do ludzi wszystkie słowa tego życia.’ [Dz 5:19, 20.] Widzimy tutaj, że ludzie sprawujący władzę nie zawsze są słuchani, nawet jeśli mogą twierdzić, że są nauczycielami doktryn biblijnych. \textbf{Jest dziś wielu, którzy czują się oburzeni i pokrzywdzeni, że jakikolwiek głos przedstawia idee różniące się od ich własnych w odniesieniu do punktów wiary religijnej}. \textbf{Czy nie głosili od dawna swoich idei jako prawdy?} Tak rozumowali kapłani i rabini w czasach apostolskich. Co znaczą ci niewykształceni ludzie, niektórzy z nich zwykli rybacy, którzy przedstawiają idee sprzeczne z doktrynami, których uczeni kapłani i przywódcy nauczają lud? \textbf{Nie mają prawa ingerować w fundamentalne zasady naszej wiary}.}[Lt38-1896.23; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.23&para=5631.29]


\egwnogap{“\textbf{But we see that the God of heaven sometimes commissions men to \underline{teach that which is regarded as contrary to the established doctrines}. Because those who were once the depositaries of truth \underline{became unfaithful to their sacred trust}, the Lord chose others who would receive the bright beams of the Sun of Righteousness, and would advocate truths that were not in accordance with the ideas of the religious leaders. And then these leaders, in the blindness of their minds, give full sway to what is supposed to be righteous indignation against the ones who have set aside cherished fables. They act like men that have lost their reason. They do not consider the possibility that they themselves have not rightly understood the Word. They will not open their eyes to discern the fact that they have misinterpreted and misapplied the Scriptures, and have built up false theories, \underline{calling them fundamental doctrines of the faith}}.“}[Lt38-1896.24; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.24&para=5631.30]


\egwnogap{“\textbf{Ale widzimy, że Bóg niebios czasami powołuje ludzi, aby \underline{nauczali tego, co jest uważane za sprzeczne z ustalonymi doktrynami}. Ponieważ ci, którzy kiedyś byli depozytariuszami prawdy, \underline{stali się niewierni swojemu świętemu zadaniu}, Pan wybrał innych, którzy przyjęliby jasne promienie Słońca Sprawiedliwości i głosiliby prawdy, które nie były zgodne z ideami przywódców religijnych. A wtedy ci przywódcy, w zaślepieniu swoich umysłów, dają pełną swobodę temu, co uważają za sprawiedliwe oburzenie przeciwko tym, którzy odrzucili ukochane bajki. Zachowują się jak ludzie, którzy stracili rozum. Nie biorą pod uwagę możliwości, że sami mogli niewłaściwie zrozumieć Słowo. Nie otworzą oczu, aby dostrzec fakt, że błędnie interpretowali i niewłaściwie stosowali Pisma, i zbudowali fałszywe teorie, \underline{nazywając je fundamentalnymi doktrynami wiary}}.”}[Lt38-1896.24; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.24&para=5631.30]


\egwnogap{\textbf{But the Holy Spirit will from time to time reveal the truth through its own chosen agencies; and no man, not even a priest or ruler, has a right to say, You shall not give publicity to your opinions, because I do not believe them. That wonderful ‘I’ may attempt to put down the Holy Spirit’s teaching. Men may, for a time, attempt to smother it and kill it; but that will not make error truth or truth error. The inventive minds of men have advanced speculative opinions in various lines, and when the Holy Spirit lets light shine into human minds, it does not respect every point of man’s application of the word. God impressed his servants to speak the truth irrespective of what men had taken for granted as truth}.}[Lt38-1896.25; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.25&para=5631.31]


\egwnogap{\textbf{Ale Duch Święty będzie od czasu do czasu objawiał prawdę przez swoje wybrane narzędzia; i żaden człowiek, nawet kapłan czy władca, nie ma prawa powiedzieć: Nie wolno ci upubliczniać swoich opinii, ponieważ ja w nie nie wierzę. To cudowne ‘Ja’ może próbować stłumić nauczanie Ducha Świętego. Ludzie mogą przez pewien czas próbować je zdusić i zabić; ale to nie sprawi, że błąd stanie się prawdą lub prawda błędem. Pomysłowe umysły ludzi wysunęły spekulatywne opinie w różnych kierunkach, a kiedy Duch Święty pozwala, aby światło zaświeciło w ludzkich umysłach, nie respektuje każdego punktu ludzkiego zastosowania słowa. Bóg natchnął swoich sług, aby mówili prawdę bez względu na to, co ludzie uznali za pewnik jako prawdę}.}[Lt38-1896.25; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.25&para=5631.31]


\egwnogap{\textbf{\underline{Even Seventh-day Adventists are in danger of closing their eyes to truth as it is in Jesus}, because it contradicts something which they have taken for granted as truth, but which the Holy Spirit teaches is not truth. Let all be very modest, and seek most earnestly to put self out of the question, and to exalt Jesus.} \textbf{In most of the religious controversies, the foundation of the trouble is that self is striving for the supremacy}. About what? About matters which are not vital points at all, and which are regarded as such only because men have given importance to them. See Matthew 12:31-37; Mark 14:56; Luke 5:21; Matthew 9:3.}[Lt38-1896.26; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.26&para=5631.32]


\egwnogap{\textbf{\underline{Nawet Adwentyści Dnia Siódmego są w niebezpieczeństwie zamknięcia oczu na prawdę, jaką jest w Jezusie}, ponieważ przeczy ona czemuś, co uznali za pewnik jako prawdę, ale czego Duch Święty uczy, że nie jest prawdą. Niech wszyscy będą bardzo skromni i niech gorliwie starają się usunąć siebie z tego zagadnienia, a wywyższać Jezusa.} \textbf{W większości kontrowersji religijnych podstawą problemu jest to, że własne ja walczy o supremację}. O co? O sprawy, które wcale nie są kluczowymi punktami, a są uważane za takie tylko dlatego, że ludzie nadali im znaczenie. Zobacz Mateusza 12:31-37; Marka 14:56; Łukasza 5:21; Mateusza 9:3.}[Lt38-1896.26; 1896][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt38-1896.26&para=5631.32]


The proud state of the heart resists the will of God and is the driving force behind apostasy; the humble heart is obedient to the will of God and is the driving force behind true reformation. The following quotations express future, concrete prophecies where the fanciful ideas of God will be brought in and \egwinline{many things of like character will in the future arise}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]. These ideas are of like character to the ideas contained in the Living Temple. They will do away with the \emcap{personality of God}. Ellen White gives warning after warning to adhere to the \emcap{Fundamental Principles}, and to be aware of the leaders who will tear down the old foundation.


Dumny stan serca sprzeciwia się woli Bożej i jest siłą napędową odstępstwa; pokorne serce jest posłuszne woli Bożej i jest siłą napędową prawdziwej reformacji. Poniższe cytaty wyrażają przyszłe, konkretne proroctwa, gdzie fantazyjne idee o Bogu zostaną wprowadzone i \egwinline{wiele rzeczy o podobnym charakterze pojawi się w przyszłości}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]. Te idee mają podobny charakter do idei zawartych w The Living Temple. Zniosą one \emcap{osobowość Boga}. Ellen White daje ostrzeżenie za ostrzeżeniem, aby trzymać się \emcap{Fundamentalnych Zasad} i być świadomym przywódców, którzy będą burzyć stary fundament.


\egw{In view of these Scriptures, who will dare to interpret God and place in the minds of others the sentiments regarding Him that are contained in Living Temple? \textbf{These theories are the theories of the great deceiver, and in the lives of \underline{those who receive them there will be sad chapters}}. \textbf{This is Satan’s device \underline{to unsettle the foundation of our faith}, to shake our confidence in the Lord’s guidance and in the experience that He has given us. \underline{Many things of like character will in the future arise}}. I entreat our medical missionary workers to be afraid to trust the suppositions and devising of any human being who entertains the thought that \textbf{the path over which the people of God have been led for the last fifty years is a wrong path}. \textbf{\underline{Beware of those who}, not having had any decided experience in the leading of the Lord’s Spirit, \underline{would suppose that this leading is all a fallacy}; that we have not the truth}; that we are not the people of the Lord, gathered by Him from all countries and nations. \textbf{\underline{Beware of those who would tear down the foundation, upon which we have been building for the last fifty years, to establish a new doctrine}}. \textbf{I know that these new theories are from the enemy}.}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]


\egw{W świetle tych fragmentów Pisma, kto odważy się interpretować Boga i umieszczać w umysłach innych poglądy na Jego temat, które są zawarte w Living Temple? \textbf{Te teorie są teoriami wielkiego zwodziciela, a w życiu \underline{tych, którzy je przyjmują, będą smutne rozdziały}}. \textbf{To jest narzędzie Szatana, \underline{aby zachwiać fundamentem naszej wiary}, zachwiać naszym zaufaniem do prowadzenia Pana i do doświadczenia, które nam dał. \underline{Wiele rzeczy o podobnym charakterze pojawi się w przyszłości}}. Błagam naszych pracowników misji medycznej, aby bali się ufać przypuszczeniom i pomysłom jakiejkolwiek istoty ludzkiej, która żywi myśl, że \textbf{ścieżka, po której lud Boży był prowadzony przez ostatnie pięćdziesiąt lat, jest niewłaściwą ścieżką}. \textbf{\underline{Strzeżcie się tych, którzy}, nie mając żadnego zdecydowanego doświadczenia w prowadzeniu Ducha Pańskiego, \underline{przypuszczaliby, że to prowadzenie jest całkowitą pomyłką}; że nie mamy prawdy}; że nie jesteśmy ludem Pana, zgromadzonym przez Niego ze wszystkich krajów i narodów. \textbf{\underline{Strzeżcie się tych, którzy chcieliby zburzyć fundament, na którym budowaliśmy przez ostatnie pięćdziesiąt lat, aby ustanowić nową doktrynę}}. \textbf{Wiem, że te nowe teorie pochodzą od wroga}.}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]


\egwnogap{\textbf{Let those who would \underline{bring in} fanciful ideas of God awake to a sense of their danger. This is too solemn a subject to be trifled with}.}[Ms137-1903.11; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.11&para=9939.18]


\egwnogap{\textbf{Niech ci, którzy chcieliby \underline{wprowadzić} fantazyjne idee o Bogu, obudzą się i zrozumieją swoje niebezpieczeństwo. To zbyt poważny temat, aby się nim bawić}.}[Ms137-1903.11; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.11&para=9939.18]


\egwnogap{The root of idolatry is an evil heart of unbelief in departing from the living God. It is because men have not faith in the presence and power of God \textbf{that they have been putting their trust in their own wisdom}. They have been devising and planning to exalt themselves and find salvation in their own works. \textbf{\underline{A deceptive influence from satanic agencies is coming in}, because leaders whom the Lord has warned and entreated and counseled are choosing their own wisdom in the place of the wisdom of God}. To such ones the warning comes, ‘Talk no more exceedingly proudly; let not arrogancy come out of your mouth; for the Lord is a God of knowledge, and by Him actions are weighed.’}[Ms137-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.12&para=9939.19]


\egwnogap{Korzeniem bałwochwalstwa jest złe serce niewiary, odchodzące od żywego Boga. To dlatego, że ludzie nie mają wiary w obecność i moc Boga, \textbf{pokładali zaufanie w swojej własnej mądrości}. Wymyślali i planowali, aby wywyższyć samych siebie i znaleźć zbawienie w swoich własnych uczynkach. \textbf{\underline{Zwodniczy wpływ z szatańskich agencji nadchodzi}, ponieważ przywódcy, których Pan ostrzegał, błagał i radził, wybierają swoją własną mądrość zamiast mądrości Bożej}. Do takich przychodzi ostrzeżenie: ‘Nie mówcie więcej tak bardzo dumnie; niech nie wychodzi z ust waszych arogancja; gdyż Pan jest Bogiem wiedzy i przez Niego uczynki są ważone.’}[Ms137-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.12&para=9939.19]


Comparing the old \emcap{Fundamental Principles} with the new trinitarian Fundamental Beliefs, we see the difference. We see that we’ve stepped off of the foundation of our faith and built a new one. This has been a process. Today, as it was in the days of Sister White, satanic agencies have brought a deceptive influence into the Seventh-day Adventist Church, \egwinline{because leaders whom the Lord has warned and entreated and counseled are choosing their own wisdom in the place of the wisdom of God}. We should \egwinline{\textbf{Beware of those who would tear down the foundation, upon which we have been building for the last fifty years, to establish a new doctrine}.}


Porównując stare \emcap{Fundamentalne Zasady} z nowymi trynitarnymi Fundamentalnymi Wierzeniami, widzimy różnicę. Widzimy, że zeszliśmy z fundamentu naszej wiary i zbudowaliśmy nowy. To był proces. Dziś, tak jak za czasów Siostry White, szatańskie siły wprowadziły zwodniczy wpływ do Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego, \egwinline{ponieważ przywódcy, których Pan ostrzegał, błagał i którym doradzał, wybierają własną mądrość zamiast mądrości Boga}. Powinniśmy \egwinline{\textbf{Wystrzegać się tych, którzy chcieliby zburzyć fundament, na którym budowaliśmy przez ostatnie pięćdziesiąt lat, aby ustanowić nową doktrynę}.}


\input{lang/en/poems/chapter25}

% \input{lang/pl/poems/chapter25}