\chapter{The Heavenly Trio}


\chapter{Niebiańskie Trio}


So far we have seen the evidence that Ellen White knew about Dr. Kellogg's trinitarian sentiments, and we have seen how she responded to it. She always uplifted the truth on the presence and the \emcap{personality of God}, and called to come back to the foundation of our faith—\emcap{Fundamental Principles}. However, when Adventist scholars discuss the doctrine of the Trinity and Ellen White, they do not approach it in the same manner as Ellen White did. The \emcap{Fundamental Principles} together with the doctrine on the \emcap{personality of God} is downplayed, and the twisted story is presented that Ellen White was trinitarian and responsible for the church's acceptance of the Trinity doctrine into our ranks. We want to challenge this twisted story by looking at the evidence that is often used to support this false narrative.


Do tej pory widzieliśmy dowody na to, że Ellen White znała trynitarne poglądy dr. Kellogga i widzieliśmy, jak na nie odpowiedziała. Zawsze podkreślała prawdę o obecności i \emcap{osobowości Boga} i wzywała do powrotu do fundamentu naszej wiary—\emcap{fundamentalnych zasad}. Jednak kiedy adwentystyczni uczeni omawiają doktrynę o Trójcy i Ellen White, nie podchodzą do tego w taki sam sposób, jak robiła to Ellen White. \emcap{Fundamentalne zasady} wraz z doktryną o \emcap{osobowości Boga} są pomniejszane, a przedstawiana jest zniekształcona historia, że Ellen White była trynitariańska i odpowiedzialna za przyjęcie doktryny o Trójcy w nasze szeregi. Chcemy zakwestionować tę zniekształconą historię, przyglądając się dowodom, które często są używane do wspierania tej fałszywej narracji.


One of the most prominent quotations to support the claim that Sister White was responsible for accepting the Trinity doctrine into our ranks is her writings and comments on Matthew 28:19\footnote{\bible{Go ye therefore, and teach all nations, baptizing them in the name of the Father, and of the Son, and of the Holy Ghost}[Matthew 28:19]}. The most prominent quotation to stand out in defense of the Trinity doctrine is “\textit{the Heavenly Trio}” quotation:


Jednym z najbardziej znanych cytatów używanych do poparcia twierdzenia, że Siostra White była odpowiedzialna za przyjęcie doktryny o Trójcy w nasze szeregi, są jej pisma i komentarze do Mateusza 28:19\footnote{\bible{Idźcie więc i nauczajcie wszystkie narody, chrzcząc je w imię Ojca i Syna, i Ducha Świętego}[Mateusza 28:19]}. Najbardziej wyróżniającym się cytatem w obronie doktryny o Trójcy jest cytat o “\textit{niebiańskim Trio}”:


\egw{\textbf{There are \underline{three living persons} of the \underline{heavenly trio}}; in the name of these three great powers—\textbf{the Father, the Son, and the Holy Spirit}—those who receive Christ by living faith are baptized, and these powers will co-operate with the obedient subjects of heaven in their efforts to live the new life in Christ...}[Ev 615.1; 1946][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ev.615.1&para=30.3407]


\egw{\textbf{Istnieją \underline{trzy żyjące osoby} \underline{niebiańskiego trio}}; w imię tych trzech wielkich mocy—\textbf{Ojca, Syna i Ducha Świętego}—ci, którzy przyjmują Chrystusa przez żywą wiarę, są chrzczeni, a te moce będą współpracować z posłusznymi poddanymi nieba w ich wysiłkach, aby żyć nowym życiem w Chrystusie...}[Ev 615.1; 1946][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ev.615.1&para=30.3407]


To reiterate, this quotation is often cited to argue that Sister White defended and advocated the Trinity doctrine. But, if we take a look at this quotation in its literary context, we see that within the quotation itself she actually \textit{refuted} this doctrine and exalted the truth on the \emcap{personality of God}. To some this is a ludicrous claim, but we invite you to make your judgment based on presented data. Let us examine the context of this quotation.


Powtórzmy, ten cytat jest często przytaczany, aby argumentować, że Siostra White broniła i popierała doktrynę o Trójcy. Ale jeśli przyjrzymy się temu cytatowi w jego literackim kontekście, zobaczymy, że w samym cytacie ona właściwie \textit{odrzuciła} tę doktrynę i wywyższyła prawdę o \emcap{osobowości Boga}. Dla niektórych jest to absurdalne twierdzenie, ale zapraszamy do dokonania własnego osądu na podstawie przedstawionych danych. Zbadajmy kontekst tego cytatu.


\egw{I am instructed to say, \textbf{The sentiments} of those who are searching for advanced scientific ideas \textbf{\underline{are not to be trusted}}. Such representations as the following are made: ‘\textbf{The Father is as the light invisible; the Son is as the light embodied; the Spirit as the light shed abroad.}’ ‘\textbf{The Father is like the dew, invisible vapor; the Son is like the dew gathered in beauteous form; the Spirit is like the dew fallen to the seat of life.}’ Another representation: ‘\textbf{The Father is like the invisible vapor. The Son is like the leaden cloud. The Spirit is rain fallen and working in refreshing power.}’}[Ms21-1906.8; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15]


\egw{Jestem pouczona, aby powiedzieć, \textbf{Poglądy} tych, którzy poszukują zaawansowanych naukowych idei \textbf{\underline{nie są godne zaufania}}. Takie przedstawienia jak następujące są czynione: ‘\textbf{Ojciec jest jak niewidzialne światło; Syn jest jak światło ucieleśnione; Duch jest jak światło rozlane szeroko.}’ ‘\textbf{Ojciec jest jak rosa, niewidzialna para; Syn jest jak rosa zebrana w pięknej formie; Duch jest jak rosa opadła na siedzibę życia.}’ Inne przedstawienie: ‘\textbf{Ojciec jest jak niewidzialna para. Syn jest jak ołowiana chmura. Duch jest deszczem spadłym i działającym w orzeźwiającej mocy.}’}[Ms21-1906.8; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15]


What sentiments are not to be trusted? The data suggest that those sentiments are trinitarian ideas of \textit{one God in three persons}. How do we know that? We see in the literary context of the representations Sister White was quoting. Contrary to the popular belief that she was referencing the “\textit{false}” trinity expressed by Dr. Kellogg,\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God’s Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002, p. 216.} she was actually referencing trinitarian idea of three living persons of one living God, advocated by William Boardman, in his book “Higher Christian Life”, which she quoted. The context matters. The context of the quotations she quoted, shows that the representations of the Father, the Son, and the Holy Spirit are serving to illustrate the sentiment of three living persons of one God. That is the sentiment we have been clearly instructed by God, not to trust. Let the data be its own interpreter.


Jakie poglądy nie są godne zaufania? Dane sugerują, że są to trynitarne idee \textit{jednego Boga w trzech osobach}. Skąd to wiemy? Widzimy to w literackim kontekście przedstawień, które Siostra White cytowała. Wbrew powszechnemu przekonaniu, że odnosiła się do “\textit{fałszywej}” trójcy wyrażonej przez dr. Kellogga,\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God's Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002, p. 216.} w rzeczywistości odnosiła się do trynitarnej idei trzech żyjących osób jednego żyjącego Boga, propagowanej przez Williama Boardmana w jego książce “Higher Christian Life”, którą cytowała. Kontekst ma znaczenie. Kontekst cytatów, które przytoczyła, pokazuje, że przedstawienia Ojca, Syna i Ducha Świętego służą do zilustrowania poglądu o trzech żyjących osobach jednego Boga. To jest pogląd, co do którego zostaliśmy wyraźnie pouczeni przez Boga, aby mu nie ufać. Niech dane same się interpretują.


\section*{The Higher Christian Life, William Boardman}


\section*{The Higher Christian Life, William Boardman}


Ellen White owned William Boardman's book “Higher Christian Life.” It was a good book about Christian sanctification, but in it there was trinitarian sentiment, which Sister White was particularly instructed by God to call out. This is another instance of evidence where we see that Ellen White was familiar with the trinitarian stance, and she was addressing it directly. Let's get familiar with the trinitarian sentiments promoted by William Boardman.


Ellen White posiadała książkę Williama Boardmana “Higher Christian Life”. Była to dobra książka o chrześcijańskim uświęceniu, ale zawierała trynitarne poglądy, które Siostra White została szczególnie pouczona przez Boga, aby je wskazać. Jest to kolejny przykład dowodu, gdzie widzimy, że Ellen White znała trynitarne stanowisko i odnosiła się do niego bezpośrednio. Zapoznajmy się z trynitarnymi poglądami promowanymi przez Williama Boardmana.


Speaking of Triune God, William Boardman writes:


Mówiąc o Trójjedynym Bogu, William Boardman pisze:


\othersQuote{And then, again, the Father is the author and planner of salvation through faith in his Son; and when we trust in his Son we honor the Father, because we accept of his plan of salvation for us, justify his wisdom, and act in accordance with his will in the matter. \textbf{A glance at the official and essential relations of the persons of the Holy Trinity to each other and to us, may throw additional light upon our pathway}. Upon this subject flippancy would border upon blasphemy. It is holy ground. He who ventures upon it may well tread with unshod foot, and uncovered head bowed low.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 99; 1858][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n106/]


\othersQuote{A ponadto, Ojciec jest autorem i planistą zbawienia przez wiarę w Jego Syna; a kiedy ufamy Jego Synowi, czcimy Ojca, ponieważ akceptujemy Jego plan zbawienia dla nas, usprawiedliwiamy Jego mądrość i działamy zgodnie z Jego wolą w tej sprawie. \textbf{Spojrzenie na oficjalne i istotne relacje osób Świętej Trójcy wobec siebie nawzajem i wobec nas, może rzucić dodatkowe światło na naszą drogę}. W tej kwestii lekkomyślność graniczyłaby z bluźnierstwem. To święta ziemia. Ten, kto się na nią odważa, może dobrze stąpać bosą stopą i z odkrytą, nisko pochyloną głową.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 99; 1858][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n106/]


Brother Boardman wants us to take \others{a glance at the official and essential relations} of the three persons of the Holy Trinity. He asserts that \textit{God is one but also three}–\textit{Triune}–by presenting official and essential relations of the persons of the Holy Trinity. His fundamental statement and outline for his thesis is as follows:


Brat Boardman chce, abyśmy rzucili \others{spojrzenie na oficjalne i istotne relacje} trzech osób Świętej Trójcy. Twierdzi, że \textit{Bóg jest jeden, ale także trzy}–\textit{Trójjedyny}–przedstawiając oficjalne i istotne relacje osób Świętej Trójcy. Jego fundamentalne stwierdzenie i zarys jego tezy jest następujący:


\othersQuote{\textbf{The Father is fullness of the Godhead \underline{invisibly}, without form, whom no creature hath seen or can see}. \\
\textbf{The Son is the fullness of the Godhead \underline{embodied}, that his creatures may see him, and know him, and trust him}. \\
\textbf{The Spirit is the fullness of the Godhead \underline{in all active workings}, whether of creation, providence, revelation, or salvation, by which God manifests himself to and through the universe}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]


\othersQuote{\textbf{Ojciec jest pełnią Bóstwa \underline{niewidzialnie}, bez formy, którego żadne stworzenie nie widziało ani nie może zobaczyć}. \\
\textbf{Syn jest pełnią Bóstwa \underline{ucieleśnionego}, aby Jego stworzenia mogły Go widzieć, poznać i Mu ufać}. \\
\textbf{Duch jest pełnią Bóstwa \underline{we wszystkich aktywnych działaniach}, czy to stworzenia, opatrzności, objawienia czy zbawienia, przez które Bóg objawia się wszechświatowi i poprzez wszechświat}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]


This statement is foundational to his following statements and illustrations. In the following paragraphs, William Boardman gives the biblical motives to illustrate \others{the official and essential relations of the Holy Trinity}—\textit{that is, God being one, but yet three}. He writes:


To stwierdzenie jest fundamentem dla jego kolejnych stwierdzeń i ilustracji. W następnych akapitach William Boardman podaje biblijne motywy, aby zilustrować \others{oficjalne i istotne relacje Świętej Trójcy}—\textit{to znaczy, że Bóg jest jeden, ale jednak trzy}. Pisze on:


\othersQuote{Another of the names of Jesus will give the same analogies in a light not less striking - \textbf{The Sun of Righteousness}. \\
All the light of the sun in the heavens was once hidden in the invisibility of primal darkness; and after this, the light now blazing in the orb of day was, when first the command when forth, Let light be! and light was, at most only the diffused haze of the gray dawn of the morn of creation out of the darkness of chaotic night, without form, or body, or centre, or radiance, or glory. But when separated from the darkness and centered in the sun, then in its glorious glitter it became so resplendent that none but the eagle eye could bear to look it in the face. \\
But then again its rays falling aslant through earth’s atmosphere and vapors, gladdens all the world with the same light, dispelling the winter, and the cold, and the darkness; starting Spring forth in floral beauty, and Summer in vernal luxuriance, and Autumn laden with golden treasures for the garner.
\textbf{The Father is as the Light invisible}. \\
\textbf{The Son is as the Light embodied}. \\
\textbf{The Spirit is as the Light shed down}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 101,102][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]


\othersQuote{Inne z imion Jezusa da te same analogie w świetle nie mniej uderzającym - \textbf{Słońce Sprawiedliwości}. \\
Całe światło słońca na niebie było kiedyś ukryte w niewidzialności pierwotnej ciemności; a potem, światło teraz płonące w kuli dnia było, gdy pierwsze polecenie wyszło, Niech będzie światło! i światło było, co najwyżej tylko rozproszoną mgłą szarego świtu poranka stworzenia z ciemności chaotycznej nocy, bez formy, ciała, centrum, blasku czy chwały. Ale gdy oddzielone od ciemności i skupione w słońcu, wtedy w swoim wspaniałym blasku stało się tak olśniewające, że tylko orle oko mogło znieść patrzenie mu w twarz. \\
Ale potem znowu jego promienie padające ukośnie przez ziemską atmosferę i opary, rozweselają cały świat tym samym światłem, rozpraszając zimę, chłód i ciemność; rozpoczynając wiosnę w kwiatowym pięknie, a lato w wiosennej obfitości, i jesień obładowaną złotymi skarbami do spichlerza.
\textbf{Ojciec jest jak Światło niewidzialne}. \\
\textbf{Syn jest jak Światło ucieleśnione}. \\
\textbf{Duch jest jak Światło zesłane w dół}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 101,102][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]


This illustration of the Sun of Righteousness shows that God the Father, who is \textit{the fullness of the Godhead invisible,} can be symbolically illustrated as a Light that \others{was once hidden in the invisibility of primal darkness}. The Son, who is \textit{the fullness of the Godhead embodied}, is like a Light that is embodied in \others{the morn of creation}. The Holy Spirit, who is \textit{the fullness of the Godhead in all active workings}, is like a \others{Light shed down}. William Boardman gives us another similar illustration to clarify the \others{official relations of the persons of the Godhead}:


Ta ilustracja Słońca Sprawiedliwości pokazuje, że Bóg Ojciec, który jest \textit{pełnią Bóstwa niewidzialnego,} może być symbolicznie zilustrowany jako Światło, które \others{było kiedyś ukryte w niewidzialności pierwotnej ciemności}. Syn, który jest \textit{pełnią Bóstwa ucieleśnionego}, jest jak Światło, które jest ucieleśnione w \others{poranku stworzenia}. Duch Święty, który jest \textit{pełnią Bóstwa we wszystkich aktywnych działaniach}, jest jak \others{Światło zesłane w dół}. William Boardman daje nam inną podobną ilustrację, aby wyjaśnić \others{oficjalne relacje osób Bóstwa}:


\othersQuote{One of the similies for blessed influences of the Spirit, \textbf{while giving the self-same official relations of the persons of the Godhead, to each other and to us}, may illustrate them still further,—\textbf{The Dew},—\textbf{The dew of Hermon} - the dew on the mown meadow. Before the dew gathers at all in drops, it hangs over all the landscape in visible vapor, omnipresent but unseen. By and by as the light wanes into morning, and as the temperature sinks and touches the dew point the invisible becomes the visible, the embodied; and, as the sun rises, it stands in diamond drops trembling and glittering in the sun’s young beams in pearly beauty upon leaf and flower, over all the face of nature. \\
But now again, a breeze springs up, the breath of heaven is wafted gently along, shaking leaf and flower, and in a moment the pearly drops are invisible angina. But where now? Fallen at the root of herb and flower to impart new life, freshness, vigor to all it touches. \\
\textbf{The Father is like the dew in invisible vapor}. \\
\textbf{The Son is like the dew gathered in beauteous form}. \\
\textbf{The Spirit is like the dew fallen to the seat of life}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 102,103][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n110/]


\othersQuote{Jedno z podobieństw dla błogosławionych wpływów Ducha, \textbf{jednocześnie dając te same oficjalne relacje osób Bóstwa, wobec siebie nawzajem i wobec nas}, może je jeszcze bardziej zilustrować,—\textbf{Rosa},—\textbf{Rosa Hermonu} - rosa na skoszonej łące. Zanim rosa w ogóle zbierze się w krople, wisi nad całym krajobrazem w niewidzialnej parze, wszechobecna, ale niewidoczna. Z czasem, gdy światło słabnie w poranek, i gdy temperatura opada i dotyka punktu rosy, niewidzialne staje się widzialnym, ucieleśnionym; a gdy słońce wschodzi, stoi w diamentowych kroplach drżących i błyszczących w młodych promieniach słońca w perłowym pięknie na liściu i kwiecie, na całej twarzy natury. \\
Ale teraz znowu, powstaje bryza, oddech nieba jest delikatnie niesiony, potrząsając liściem i kwiatem, i w jednej chwili perłowe krople są znowu niewidoczne. Ale gdzie teraz? Spadły u korzenia ziela i kwiatu, aby przekazać nowe życie, świeżość, wigor wszystkiemu, czego dotykają. \\
\textbf{Ojciec jest jak rosa w niewidzialnej parze}. \\
\textbf{Syn jest jak rosa zebrana w pięknej formie}. \\
\textbf{Duch jest jak rosa opadła do siedziby życia}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 102,103][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n110/]


The Father, who is \textit{the fullness of the Godhead invisible,} is illustrated by the \others{dew in invisible vapor}. The Son, who is \textit{the fullness of the Godhead embodied}, is illustrated by \others{the dew gathered in beauteous form}. The Spirit, who is \textit{the fullness of the Godhead in all active works}, is illustrated by \others{the dew fallen to the seat of life}. The next illustration that exemplifies the official relations of the three personalities of one God is by another Bible likening—the Rain.


Ojciec, który jest \textit{pełnią Bóstwa niewidzialnego,} jest zilustrowany przez \others{rosę w niewidzialnej parze}. Syn, który jest \textit{pełnią Bóstwa ucieleśnionego}, jest zilustrowany przez \others{rosę zebraną w pięknej formie}. Duch, który jest \textit{pełnią Bóstwa we wszystkich aktywnych dziełach}, jest zilustrowany przez \others{rosę opadłą do siedziby życia}. Kolejna ilustracja, która obrazuje oficjalne relacje trzech osobowości jednego Boga, jest przez inne biblijne porównanie—Deszcz.


\othersQuote{\textbf{Yet one more of these Bible likenings} – by no means exhausting them – will not be unwelcome, or useless, - \textbf{the Rain}. \\
Rain, like the dew, floats in invisibility, and omnipresence at the first, over all, around all. Seen by none. While it remains in its invisibility, the earth parches, clods cleave together, the ground cracks open, the sun pours down his burning heat, the winds lift up the dust in circling whirls, and rolling clouds, and famine gaunt and greedy stalks through the land, followed by pestilence and death. By and by, the eager watcher sees the little hand-like cloud rising far out over the sea. It gathers, gathers, gathers; comes and spreads as it comes, in majesty over the whole heavens: - But all is parched and dry and dead yet, upon earth. \\
But now comes a drop, and drop after drop, quicker, faster – the shower, the rain – sweeping on, and giving to earth all the treasures of the clouds – clods open, furrows soften, springs, rivulets, rivers, swell and fill, and all the land is gladdened again with restored abundance. \\
\textbf{The Father is like to the invisible vapor}. \\
\textbf{The Son is as the laden cloud and falling rain}. \\
\textbf{The Spirit is the Rain – fallen and working in refreshing power}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 103,104][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n110/]


\othersQuote{\textbf{Jeszcze jedno z tych biblijnych porównań} – bynajmniej nie wyczerpując ich – nie będzie niemile widziane ani bezużyteczne, - \textbf{Deszcz}. \\
Deszcz, podobnie jak rosa, unosi się najpierw w niewidzialności i wszechobecności, nad wszystkim, wokół wszystkiego. Niewidziany przez nikogo. Dopóki pozostaje w swojej niewidzialności, ziemia wysycha, bryły ziemi sklejają się, ziemia pęka, słońce wylewa swój palący żar, wiatry unoszą kurz w wirujących wirach i toczących się chmurach, a głód, wychudzony i chciwy, kroczy przez ziemię, a za nim podąża zaraza i śmierć. Z czasem, gorliwy obserwator widzi małą chmurę podobną do dłoni, wznoszącą się daleko nad morzem. Gromadzi się, gromadzi, gromadzi; nadchodzi i rozprzestrzenia się, gdy nadchodzi, w majestacie nad całym niebem: - Ale wszystko jest jeszcze wyschnięte, suche i martwe na ziemi. \\
Ale teraz spada kropla, i kropla po kropli, szybciej, prędzej – ulewa, deszcz – pędząc i dając ziemi wszystkie skarby chmur – bryły otwierają się, bruzdy miękną, źródła, strumyki, rzeki, pęcznieją i napełniają się, a cała kraina jest znowu uradowana przywróconą obfitością. \\
\textbf{Ojciec jest podobny do niewidzialnej pary}. \\
\textbf{Syn jest jak obładowana chmura i padający deszcz}. \\
\textbf{Duch jest Deszczem – opadłym i działającym w orzeźwiającej mocy}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 103,104][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n110/]


Let's give William Boardman a fair hearing. He is not saying that the Father is \others{invisible vapor}; rather, he uses a metaphor of rain and \others{invisible vapor} to illustrate his main point that the Father is the invisible fullness of the Godhead. So it is with the Son, who, just like rain manifested in leaden clouds, is all the fullness of the Godhead manifested. To ensure his sentiments are not potentially misrepresented, William Boardman clarified his sentiment. This was the very sentiment that Ellen White was instructed by God not to trust:


Dajmy Williamowi Boardmanowi sprawiedliwe wysłuchanie. Nie mówi on, że Ojciec jest \others{niewidzialną parą}; raczej używa metafory deszczu i \others{niewidzialnej pary}, aby zilustrować swój główny punkt, że Ojciec jest niewidzialną pełnią Bóstwa. Tak samo jest z Synem, który, podobnie jak deszcz zamanifestowany w ołowianych chmurach, jest całą pełnią Bóstwa zamanifestowaną. Aby upewnić się, że jego poglądy nie są potencjalnie błędnie przedstawiane, William Boardman wyjaśnił swoje stanowisko. To był właśnie ten pogląd, któremu Ellen White została poinstruowana przez Boga, aby nie ufać:


\othersQuote{\textbf{These likenings are all imperfect. They rather hide than illustrate \underline{the tri-personality of the one God}, for they are not persons but things, poor and earthly at best, to represent the living personalities of the living God. So much they may do, however, as to illustrate the official relations of each to the others and of each and all to us. And more. They may also illustrate the truth that all the fulness of Him who filleth all in all, dwells in each person of \underline{the Triune God}}. \\
\textbf{The Father is all the fulness of the Godhead INVISIBLE}. \\
\textbf{The Son is all the fulness of the Godhead MANIFESTED}. \\
\textbf{The Spirit is all the fulness of the Godhead MAKING MANIFEST}. \\
\textbf{The persons are not mere offices, or modes of revelation, but living persons of the living God}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 104,105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/]


\othersQuote{\textbf{Te porównania są wszystkie niedoskonałe. Raczej ukrywają niż ilustrują \underline{trzy-osobowość jednego Boga}, ponieważ nie są osobami, lecz rzeczami, biednymi i ziemskimi w najlepszym razie, by reprezentować żywe osobowości żywego Boga. Tyle jednak mogą uczynić, aby zilustrować oficjalne relacje każdego wobec innych i każdego i wszystkich wobec nas. I więcej. Mogą również ilustrować prawdę, że cała pełnia Tego, który napełnia wszystko we wszystkim, mieszka w każdej osobie \underline{Trójjedynego Boga}}. \\
\textbf{Ojciec jest całą pełnią Bóstwa NIEWIDZIALNEGO}. \\
\textbf{Syn jest całą pełnią Bóstwa OBJAWIONEGO}. \\
\textbf{Duch jest całą pełnią Bóstwa OBJAWIAJĄCEGO}. \\
\textbf{Osoby nie są jedynie urzędami lub sposobami objawienia, ale żywymi osobami żywego Boga}.}[William Boardman, The Higher Christian Life, p. 104,105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/]


It is crucial to emphasize that when Boardman uses these Bible likenings from nature, he speaks of the illustrations, and not reality. These representations are illustrating his sentiments. In his own admission, that was the sentiment of three \others{living personalities of the living God.} Though these illustrations are imperfect, they may \others{illustrate the official relations} of \others{the tri-personality of the one God} and \others{the truth that all the fullness of Him who filleth all in all dwells in each person of the Triune God.} One God in three persons is the sentiment in question, and that sentiment is common to all types and versions of the trinity doctrine—including our current trinitarian stance in the second point of the Fundamental Beliefs.\footnote{\others{There is \textbf{one God}: Father, Son, and Holy Spirit, \textbf{a unity of three} coeternal \textbf{Persons}…} 2nd point of the Fundamental Beliefs}


Kluczowe jest podkreślenie, że kiedy Boardman używa tych biblijnych porównań z natury, mówi o ilustracjach, a nie o rzeczywistości. Te przedstawienia ilustrują jego poglądy. W jego własnym przyznaniu, był to pogląd o trzech \others{żywych osobowościach żywego Boga.} Chociaż te ilustracje są niedoskonałe, mogą \others{ilustrować oficjalne relacje} \others{trzy-osobowości jednego Boga} oraz \others{prawdę, że cała pełnia Tego, który napełnia wszystko we wszystkim, mieszka w każdej osobie Trójjedynego Boga.} Jeden Bóg w trzech osobach to pogląd, o który chodzi, a ten pogląd jest wspólny dla wszystkich typów i wersji doktryny o Trójcy—włącznie z naszym obecnym trynitarnym stanowiskiem w drugim punkcie Fundamentalnych Wierzeń.\footnote{\others{Istnieje \textbf{jeden Bóg}: Ojciec, Syn i Duch Święty, \textbf{jedność trzech} współwiecznych \textbf{Osób}…} 2. punkt Fundamentalnych Wierzeń}


In this brief look at William Boardman's sentiments, it is clear that the sentiments in question which Ellen White was instructed by God to call out, were the sentiments of the Triune God, or \textit{three living persons in the Trinity}. With that data in mind, let's examine Ellen White's response.


W tym krótkim spojrzeniu na poglądy Williama Boardmana, jest jasne, że poglądy, które Ellen White została pouczona przez Boga, aby napiętnować, były poglądami o Trójjedynym Bogu, lub \textit{trzech żywych osobach w Trójcy}. Mając te dane na uwadze, przyjrzyjmy się odpowiedzi Ellen White.


\section*{Ellen White on William Boardman’s sentiment}


\section*{Ellen White o poglądach Williama Boardmana}


With the Heavenly Trio quotation, it has been asserted that Ellen White was trinitarian. This is done by ignorantly or sometimes purposely ignoring the context of this valuable quotation. When reading Ellen White’s response, in which she defends our perceptions of God, try to recognize whom she is addressing when she speaks of God. Was the God she defended the Trinity or the Father? Referencing William Boardmans illustrations she said:


W związku z cytatem o Niebiańskim Trio, twierdzono, że Ellen White była trynitariańska. Dzieje się tak przez ignoranckie lub czasami celowe pomijanie kontekstu tego cennego cytatu. Czytając odpowiedź Ellen White, w której broni naszego postrzegania Boga, spróbuj rozpoznać, do kogo się odnosi, gdy mówi o Bogu. Czy Bóg, którego broniła, to Trójca czy Ojciec? Odnosząc się do ilustracji Williama Boardmana, powiedziała:


\egw{\textbf{All these \underline{spiritualistic} representations are simply nothingness}. They are imperfect, untrue. They weaken and diminish the Majesty which no earthly likeness can be compared to. \textbf{God cannot be compared with the things His hands have made}. These are mere earthly things, suffering under the curse of God because of the sins of man. \textbf{The Father cannot be described by the things of earth}. \textbf{The Father is all the fulness of the Godhead \underline{bodily} and is \underline{invisible to mortal sight}}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15]


\egw{\textbf{Wszystkie te \underline{spirytualistyczne} przedstawienia są po prostu nicością}. Są niedoskonałe, nieprawdziwe. Osłabiają i umniejszają Majestat, do którego nie można porównać żadnego ziemskiego podobieństwa. \textbf{Boga nie można porównywać z rzeczami, które stworzyły Jego ręce}. Są to zwykłe ziemskie rzeczy, cierpiące pod przekleństwem Boga z powodu grzechów człowieka. \textbf{Ojca nie można opisać rzeczami ziemskimi}. \textbf{Ojciec jest całą pełnią Bóstwa \underline{cieleśnie} i jest \underline{niewidzialny dla śmiertelnego wzroku}}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15]


By observing the context, it is obvious that Sister White follows Boardman’s line of reasoning and corrects the mistakes. For better comparison, let us look at their writings side by side:


Obserwując kontekst, jest oczywiste, że Siostra White podąża za tokiem rozumowania Boardmana i poprawia błędy. Dla lepszego porównania, spójrzmy na ich pisma obok siebie:


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{These likenings are all imperfect. They rather hide than \textbf{illustrate the tri-personality of the \underline{one God}}, for they are not persons but things, poor and earthly at best, to represent \textbf{the living personalities of the living God}. \textbf{So much they may do, however, as to illustrate the official relations of each to the other and of each and all to us. And more. They may also illustrate the truth that all the fulness of Him who filleth all in all, dwells in \underline{each person of Triune God}}.}[p. 104,105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112] & 
\egw{\textbf{All these \underline{spiritualistic} representations are simply nothingness}. They are imperfect, untrue. They weaken and diminish the Majesty which no earthly likeness can be compared to. \textbf{God cannot be compared with the things His hands have made}. These are mere earthly things, suffering under the curse of God because of the sins of man. \textbf{The Father cannot be described by the things of earth}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{Te porównania są wszystkie niedoskonałe. Raczej ukrywają niż \textbf{ilustrują trzy-osobowość \underline{jednego Boga}}, ponieważ nie są osobami, lecz rzeczami, biednymi i ziemskimi w najlepszym razie, by reprezentować \textbf{żywe osobowości żywego Boga}. \textbf{Tyle jednak mogą uczynić, aby zilustrować oficjalne relacje każdego wobec innych i każdego i wszystkich wobec nas. I więcej. Mogą również ilustrować prawdę, że cała pełnia Tego, który napełnia wszystko we wszystkim, mieszka w \underline{każdej osobie Trójjedynego Boga}}.}[p. 104,105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112] & 
\egw{\textbf{Wszystkie te \underline{spirytualistyczne} przedstawienia są po prostu nicością}. Są niedoskonałe, nieprawdziwe. Osłabiają i umniejszają Majestat, do którego nie można porównać żadnego ziemskiego podobieństwa. \textbf{Boga nie można porównywać z rzeczami, które stworzyły Jego ręce}. Są to zwykłe ziemskie rzeczy, cierpiące pod przekleństwem Boga z powodu grzechów człowieka. \textbf{Ojca nie można opisać rzeczami ziemskimi}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


In this comparison, it is clear who God is for William Boardman, and who He is for Sister White. For Boardman, God is the Triune God, a tri-personality of the one God. For Sister White, God is the Father. For Boardman, these representations are imperfect because they \others{rather hide than illustrate the tri-personality of the one God}, and for Sister White these representations are imperfect because \egw{The Father cannot be described by the things of earth}. For Boardman, God is the \textit{Triune God}; for Sister White, God is \textit{the Father}.


W tym porównaniu jasne jest, kim jest Bóg dla Williama Boardmana, a kim jest dla Siostry White. Dla Boardmana, Bóg jest Trójjedynym Bogiem, trzy-osobowością jednego Boga. Dla Siostry White, Bóg jest Ojcem. Dla Boardmana, te przedstawienia są niedoskonałe, ponieważ \others{raczej ukrywają niż ilustrują trzy-osobowość jednego Boga}, a dla Siostry White te przedstawienia są niedoskonałe, ponieważ \egw{Ojca nie można opisać rzeczami ziemskimi}. Dla Boardmana, Bóg to \textit{Trójjedyny Bóg}; dla Siostry White, Bóg to \textit{Ojciec}.


Boardman’s only point that Ellen White affirms is that these representations are imperfect. Surely, William Boardman would not agree with Ellen White that these representations are \textit{spiritualistic} and \textit{untrue}. On the contrary, he believes that these illustrations \others{illustrate the truth that all the fulness of Him who filleth all in all, dwells in each person of Triune God}. To say that Ellen White agreed with such sentiment is gross misrepresentation.


Jedynym punktem Boardmana, który Ellen White potwierdza, jest to, że te przedstawienia są niedoskonałe. Z pewnością William Boardman nie zgodziłby się z Ellen White, że te przedstawienia są \textit{spirytualistyczne} i \textit{nieprawdziwe}. Przeciwnie, wierzy on, że te ilustracje \others{ilustrują prawdę, że cała pełnia Tego, który napełnia wszystko we wszystkim, mieszka w każdej osobie Trójjedynego Boga}. Twierdzenie, że Ellen White zgadzała się z takim poglądem, jest rażącym przekłamaniem.


The context of this important quotation prompts important questions. Why does the prophet of God refer to the representations that illustrate the \others{tri-personality of the one God} as \egwinline{spiritualistic representations}, which illustrate the sentiment that \egwinline{is not to be trusted}? Or why does the prophet of God refer to the representations that \others{represent the living personalities of the living God} as \egwinline{spiritualistic representations}? Or why does the prophet of God, when referring to the representations that \others{illustrate the truth that all the fullness of Him who filleth all in all, dwells in each person of Triune God}, refer to them as \egwinline{spiritualistic representations}? All of these spiritualistic representations illustrate the sentiment that \egwinline{is not to be trusted}. This sentiment is clearly the trinitarian sentiment.


Kontekst tego ważnego cytatu skłania do zadania istotnych pytań. Dlaczego prorok Boży odnosi się do przedstawień, które ilustrują \others{trzy-osobowość jednego Boga} jako \egwinline{spirytualistyczne przedstawienia}, które ilustrują pogląd, który \egwinline{nie jest godny zaufania}? Albo dlaczego prorok Boży odnosi się do przedstawień, które \others{reprezentują żywe osobowości żywego Boga} jako \egwinline{spirytualistyczne przedstawienia}? Albo dlaczego prorok Boży, odnosząc się do przedstawień, które \others{ilustrują prawdę, że cała pełnia Tego, który napełnia wszystko we wszystkim, mieszka w każdej osobie Trójjedynego Boga}, nazywa je \egwinline{spirytualistycznymi przedstawieniami}? Wszystkie te spirytualistyczne przedstawienia ilustrują pogląd, który \egwinline{nie jest godny zaufania}. Ten pogląd jest wyraźnie poglądem trynitarnym.


Sister White continues to follow Boardman’s line of reasoning and corrects the error.


Siostra White kontynuuje tok rozumowania Boardmana i koryguje błąd.


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{The Father is fullness of the Godhead \textbf{invisibly}, \textbf{\underline{without form}}, whom \textbf{no creature hath seen \underline{or can see}}.}[p.100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]

\othersQuote{The Father is all the fullness of the Godhead \textbf{INVISIBLE}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{The Father is all the fulness of the Godhead \textbf{\underline{bodily}}, and is \textbf{invisible to mortal sight}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{The Father is fullness of the Godhead \textbf{invisibly}, \textbf{\underline{without form}}, whom \textbf{no creature hath seen \underline{or can see}}.}[p.100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]

\othersQuote{The Father is all the fullness of the Godhead \textbf{INVISIBLE}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{The Father is all the fulness of the Godhead \textbf{\underline{bodily}}, and is \textbf{invisible to mortal sight}.}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


For Boardman, the Father does not have a form nor body and is invisible to all creatures. For Sister White, the Father has a form and body and is invisible only to mortal human beings.\footnote{When Sister White talks about mortals, she talks about sin polluted humanity. After the restoration of humanity, at the resurrection, Christ will give His immortal life to His children. For more information read \href{https://egwwritings.org/?ref=en_RH.July.5.1887.par.5}{EGW, RH July 5, 1887, par. 5; 1887}.}


Dla Boardmana, Ojciec nie ma formy ani ciała i jest niewidzialny dla wszystkich stworzeń. Dla Siostry White, Ojciec ma formę i ciało i jest niewidzialny tylko dla śmiertelnych istot ludzkich.\footnote{Kiedy Siostra White mówi o śmiertelnikach, mówi o ludzkości skażonej grzechem. Po odnowieniu ludzkości, przy zmartwychwstaniu, Chrystus da swoje nieśmiertelne życie swoim dzieciom. Więcej informacji można znaleźć w \href{https://egwwritings.org/?ref=en_RH.July.5.1887.par.5}{EGW, RH July 5, 1887, par. 5; 1887}.}


This quotation is one of the most direct quotations regarding the \emcap{personality of God}. \egwinline{The Father is all the fullness of the Godhead \textbf{bodily}}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.9&para=9754.16].


Ten cytat jest jednym z najbardziej bezpośrednich cytatów dotyczących \emcap{osobowości Boga}. \egwinline{The Father is all the fullness of the Godhead \textbf{bodily}}[Ms21-1906.9; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.9&para=9754.16].


It might be confusing to someone that the Father is all the fullness of the Godhead bodily because in \textit{Colossians 2:9}, when referring to Jesus, it is written that \bible{in him dwelleth all the fulness of the Godhead bodily.} Scripture does not contradict itself. \textit{Colossians 2:9} does not exclude the Father to be all the fulness of the Godhead bodily. Various places in the Bible describe the Father having a body (\textit{a form: Daniel 7:9,10; Revelation 4:2,3; 1 Kings 22:19-22; a shape: John 5:37}). He has the appearance of a man (\textit{Ezekiel 1:26-28}). He has a face (\textit{Exodus 33:20; Matthew 18:10; Revelation 22:3, 4}). However, the Bible is completely silent about the nature of its substance. The Bible teaches us that \bible{\textbf{The secret things belong unto the LORD our God}: \textbf{but those things which \underline{are revealed} belong unto us and to our children for ever}, that we may do all the words of this law}[Deuteronomy 29:29]. It is revealed to us that the Father has body, He is all the fulness of the Godhead bodily. Also, it is revealed that in Jesus also dwells all the fulness of the Godhead bodily, because \bible{it pleased the Father that in him should all fulness dwell}[Colossians 1:19]. This is not a contradiction whatsoever because the Son is \bible{the \textbf{express image of \underline{His person}}}[Hebrews 1:3].


Może być dla kogoś mylące, że Ojciec jest całą pełnią Bóstwa cieleśnie, ponieważ w \textit{Kolosan 2:9}, odnosząc się do Jezusa, jest napisane, że \bible{w nim mieszka cała pełnia Bóstwa cieleśnie.} Pismo Święte nie przeczy samo sobie. \textit{Kolosan 2:9} nie wyklucza, że Ojciec jest całą pełnią Bóstwa cieleśnie. Różne miejsca w Biblii opisują Ojca jako mającego ciało (\textit{formę: Daniela 7:9,10; Objawienie 4:2,3; 1 Królewska 22:19-22; kształt: Jana 5:37}). Ma On wygląd człowieka (\textit{Ezechiela 1:26-28}). Ma twarz (\textit{Wyjścia 33:20; Mateusza 18:10; Objawienie 22:3, 4}). Jednak Biblia całkowicie milczy na temat natury jego substancji. Biblia uczy nas, że \bible{\textbf{Rzeczy tajemne należą do PANA, naszego Boga}: \textbf{ale te rzeczy, które \underline{są objawione}, należą do nas i do naszych dzieci na wieki}, abyśmy wypełniali wszystkie słowa tego prawa}[Powtórzonego Prawa 29:29]. Zostało nam objawione, że Ojciec ma ciało, On jest całą pełnią Bóstwa cieleśnie. Również zostało objawione, że w Jezusie także mieszka cała pełnia Bóstwa cieleśnie, ponieważ \bible{upodobało się Ojcu, aby w nim zamieszkała wszelka pełnia}[Kolosan 1:19]. Nie jest to żadna sprzeczność, ponieważ Syn jest \bible{\textbf{wyraz Jego istoty}}[Hebrajczyków 1:3].


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{The Son is the fullness of the Godhead \textbf{embodied, that his creatures may see him, and know him, and trust him}.}[p.100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]

\othersQuote{The Son is all the fulness of the Godhead \textbf{MANIFESTED}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{The Son is all the fulness of the Godhead \textbf{manifested}. The Word of God declares Him to be ‘\textbf{the express image of His person}’. ‘God so loved the world that He gave \textbf{His only begotten Son}, that whosoever believeth in Him should not perish, but have everlasting life’. \textbf{Here is shown \underline{the personality of the Father}}.}[Ms21-1906.10; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906.10&para=9754.17] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{The Son is the fullness of the Godhead \textbf{embodied, that his creatures may see him, and know him, and trust him}.}[p.100][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n108/]


\othersQuote{The Son is all the fulness of the Godhead \textbf{MANIFESTED}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{The Son is all the fulness of the Godhead \textbf{manifested}. The Word of God declares Him to be ‘\textbf{the express image of His person}’. ‘God so loved the world that He gave \textbf{His only begotten Son}, that whosoever believeth in Him should not perish, but have everlasting life’. \textbf{Here is shown \underline{the personality of the Father}}.}[Ms21-1906.10; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906.10&para=9754.17] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Sister White focused on the \emcap{personality of God}, which is the personality of the Father. In Christ, who is \egwinline{begotten in the express image of the Father’s person}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/?ref=en\_ST.May.30.1895.par.3&para=820.12891], is shown the personality of the Father. In the same way that Jesus is a person, so is the Father. The quality or state of Christ being a person is the same quality or state of the Father being a person. As Christ is a personal being, so is the Father. Just as all the fullness of the Godhead bodily dwells in Christ, so it does in the Father, because Christ is begotten in the express image of the Father’s person. In Him is shown the personality of the Father. These simple conclusions have been asserted by Scripture in John 3:16 and Hebrews 1:3.


Siostra White skupiła się na \emcap{osobowości Boga}, która jest osobowością Ojca. W Chrystusie, który jest \egwinline{zrodzony na wyraźny obraz osoby Ojca}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/?ref=en\_ST.May.30.1895.par.3&para=820.12891], ukazana jest osobowość Ojca. W taki sam sposób, jak Jezus jest osobą, tak i Ojciec. Właściwość lub stan Chrystusa jako osoby jest tą samą właściwością lub stanem Ojca jako osoby. Tak jak Chrystus jest osobową istotą, tak jest i Ojciec. Tak jak cała pełnia Bóstwa cieleśnie mieszka w Chrystusie, tak mieszka i w Ojcu, ponieważ Chrystus jest zrodzony na wyraźny obraz osoby Ojca. W Nim ukazana jest osobowość Ojca. Te proste wnioski zostały potwierdzone przez Pismo Święte w Ewangelii Jana 3:16 i Liście do Hebrajczyków 1:3.


Does the same reasoning, of the personality of the Father and Son, apply to the Holy Spirit? Speaking of the Holy Spirit, Sister White continues:


Czy to samo rozumowanie dotyczące osobowości Ojca i Syna odnosi się do Ducha Świętego? Mówiąc o Duchu Świętym, Siostra White kontynuuje:


\egw{\textbf{The Comforter that Christ} promised to send after He ascended to heaven, \textbf{is the Spirit \underline{in} all the fulness of the Godhead}, making manifest the power of divine grace to all who receive and believe in Christ as a personal Saviour.}[Ms21-1906.11; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.11&para=9754.18]


\egw{\textbf{Pocieszyciel, którego Chrystus} obiecał posłać po swoim wniebowstąpieniu, \textbf{jest Duchem \underline{w} całej pełni Bóstwa}, ukazującym moc boskiej łaski wszystkim, którzy przyjmują i wierzą w Chrystusa jako osobistego Zbawiciela.}[Ms21-1906.11; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.11&para=9754.18]


Sister White draws a distinction between Father and Son who \textbf{are}, individually, \textbf{all }the fullness of the Godhead, and the Spirit that is \textbf{in all }the fullness of the Godhead. This is a marked contrast to William Boardman’s reasoning, where all three are the fullness of the Godhead. Sister White does not follow this trinitarian fashion. The explanation is simple in light of the \emcap{personality of God} and of Christ. The Holy Spirit is a spirit, and the spirit dwells \textbf{in} the flesh/body. The Holy Spirit is \textbf{in all} the fullness of the Godhead\footnote{Take a look at the quotation from \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Ms128-1897.13&para=5426.19}{{EGW, Ms128-1897.13; 1897}}, where Sister White states that the Father and the Son are the absolute Godhead.}.


Siostra White wprowadza rozróżnienie między Ojcem i Synem, którzy \textbf{są}, indywidualnie, \textbf{całą} pełnią Bóstwa, a Duchem, który jest \textbf{w całej} pełni Bóstwa. Jest to wyraźny kontrast w stosunku do rozumowania Williama Boardmana, gdzie wszyscy trzej są pełnią Bóstwa. Siostra White nie podąża za tym trynitarnym wzorcem. Wyjaśnienie jest proste w świetle \emcap{osobowości Boga} i Chrystusa. Duch Święty jest duchem, a duch mieszka \textbf{w} ciele/organizmie. Duch Święty jest \textbf{w całej} pełni Bóstwa\footnote{Spójrz na cytat z \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Ms128-1897.13&para=5426.19}{{EGW, Ms128-1897.13; 1897}}, gdzie Siostra White stwierdza, że Ojciec i Syn są absolutnym Bóstwem.}.


Finally, the quotation continues to its most renowned part:


Na koniec, cytat kontynuuje swoją najbardziej znaną część:


\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{\textbf{The Father} is all the fulness of the Godhead INVISIBLE.}

\othersQuote{\textbf{The Son} is all the fulness of the Godhead MANIFESTED.}

\othersQuote{\textbf{The Spirit} is all the fulness of the Godhead MAKING MANIFEST.}

\othersQuote{\textbf{The persons} are not mere offices, or modes of revelation, \textbf{but living persons of the living God}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{There are \textbf{three living persons of the heavenly trio}; in the name of these three great powers—\textbf{the Father, the Son, and the Holy Spirit}—those who receive Christ by living faith are baptized, and these powers will co-operate with the obedient subjects of heaven in their efforts to live the new life in Christ.}[Ms21-1906.11; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906.11&para=9754.18] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{William Boardman}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ellen G. White}} \\ \hline
\othersQuote{\textbf{Ojciec} jest całą pełnią Bóstwa NIEWIDZIALNEGO.}

\othersQuote{\textbf{Syn} jest całą pełnią Bóstwa OBJAWIONEGO.}

\othersQuote{\textbf{Duch} jest całą pełnią Bóstwa OBJAWIAJĄCEGO.}

\othersQuote{\textbf{Osoby} nie są jedynie urzędami lub sposobami objawienia, \textbf{ale żywymi osobami żywego Boga}.}[p.105][https://archive.org/details/higherchristian02boargoog/page/n112/] & 
\egw{Istnieją \textbf{trzy żywe osoby niebiańskiego trio}; w imię tych trzech wielkich mocy—\textbf{Ojca, Syna i Ducha Świętego}—ci, którzy przyjmują Chrystusa przez żywą wiarę, są ochrzczeni, a te moce będą współpracować z posłusznymi poddanymi nieba w ich wysiłkach, aby żyć nowym życiem w Chrystusie.}[Ms21-1906.11; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906.11&para=9754.18] \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


In light of the context of William Boardman’s book, we see a marked contrast between \others{three living persons of \textbf{one living God}}, which is the trinitarian sentiment, and \egwinline{the three living persons of \textbf{the heavenly trio}}, which is in accordance with the truth on the \emcap{personality of God}.


W świetle kontekstu książki Williama Boardmana, widzimy wyraźny kontrast między \others{trzema żywymi osobami \textbf{jednego żywego Boga}}, co jest trynitarnym poglądem, a \egwinline{trzema żywymi osobami \textbf{niebiańskiego trio}}, co jest zgodne z prawdą o \emcap{osobowości Boga}.


The word ‘\textit{trio}’ simply indicates the group of three. The \textit{“heavenly trio}” is represented by the Father, the Son, and the Holy Spirit. But, contrary to popular assumption, they do not make one living God. Three-in-one and one-in-three are concepts that do away with the \emcap{personality of God}. This is why Sister White referred to trinitarian sentiments as sentiments that \egwinline{are not to be trusted}[Ms21-1906.8; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15].


Słowo ‘\textit{trio}’ po prostu wskazuje na grupę trzech. \textit{“Niebiańskie trio”} jest reprezentowane przez Ojca, Syna i Ducha Świętego. Ale, wbrew powszechnemu przekonaniu, nie tworzą oni jednego żywego Boga. Trzy-w-jednym i jeden-w-trzech to koncepcje, które eliminują \emcap{osobowość Boga}. Dlatego Siostra White określiła trynitarne poglądy jako poglądy, którym \egwinline{nie należy ufać}[Ms21-1906.8; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.8&para=9754.15].


Sister White never followed any trinitarian fashion—neither in words and expressions, nor in sentiments. There is an almost effortless research endeavor we encourage you to take: in the writings of Ellen White, search for standard trinitarian terms like “\textit{three are one},” “\textit{one are three},” “\textit{one in three},” “\textit{three in one},” or any of the permutations possible. In her impressive oeuvre you will not find a single occurrence of any of these, let alone the word ‘\textit{trinity}’ describing our God\footnote{There is but one occurrence, in the writings of Ellen White, of the word ‘\textit{trinity}’ referring to \egw{the lust of the flesh, the lust of the eyes and the pride of life}[Lt43-1898.25; 1898][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt43-1898.25&para=4806.31]}. She never used these phrases that are necessary to explain the trinitarian sentiment. Examining the following quote, we can see why she never said that God is trinity.


Siostra White nigdy nie podążała za żadną trynitarną modą—ani w słowach i wyrażeniach, ani w poglądach. Zachęcamy do podjęcia niemal bezwysiłkowego wysiłku badawczego: w pismach Ellen White poszukaj standardowych trynitarnych terminów takich jak “\textit{trzej są jednym},” “\textit{jeden są trzema},” “\textit{jeden w trzech},” “\textit{trzej w jednym},” lub jakichkolwiek możliwych permutacji. W jej imponującym dorobku nie znajdziesz ani jednego wystąpienia żadnego z nich, a tym bardziej słowa ‘\textit{trójca}’ opisującego naszego Boga\footnote{Istnieje tylko jedno wystąpienie w pismach Ellen White słowa ‘\textit{trójca}’ odnoszące się do \egw{pożądliwości ciała, pożądliwości oczu i pychy życia}[Lt43-1898.25; 1898][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt43-1898.25&para=4806.31]}. Nigdy nie używała tych fraz, które są niezbędne do wyjaśnienia trynitarnego poglądu. Analizując poniższy cytat, możemy zrozumieć, dlaczego nigdy nie powiedziała, że Bóg jest trójcą.


\egw{The subject of \textbf{\underline{speculation} regarding \underline{God’s personality} \underline{we will not venture} to express}, \textbf{\underline{except in the language of the Word which represents His personality}}. There is to be no discussion over this question \textbf{lest God would give unmistakable revelation of \underline{what He is}} that would extinguish the one who dares venture on the holy ground in \textbf{his speculative theories}, as some ventured to do in opening the ark to see what was in it as its power and how God was manifested. The men were slain for their curiosity science.}[17LtMs, Ms 223, 1902, par. 16][https://egwwritings.org/read?panels=p14067.9124037&index=0]


\egw{Tematu \textbf{\underline{spekulacji} dotyczących \underline{osobowości Boga} \underline{nie odważymy się wyrażać}}, \textbf{\underline{z wyjątkiem języka Słowa, które przedstawia Jego osobowość}}. Nie powinno być dyskusji na ten temat, \textbf{aby Bóg nie dał jednoznacznego objawienia \underline{czym On jest}}, które zniszczyłoby tego, kto ośmiela się wkroczyć na święty grunt w \textbf{swoich spekulatywnych teoriach}, jak niektórzy odważyli się to zrobić, otwierając arkę, aby zobaczyć, co w niej jest, jaka jest jej moc i jak Bóg się objawił. Ci mężczyźni zostali zabici za swoją ciekawość naukową.}[17LtMs, Ms 223, 1902, par. 16][https://egwwritings.org/read?panels=p14067.9124037&index=0]


Did you catch that? There is to be no discussion over the question of what God is, \egwinline{lest God would give unmistakable revelation} of \egwinline{what He is}. To say “God is \_\_\_\_\_\_\_”, the blank must be filled with \egwinline{the language of the Word which represents His personality.} The Bible clearly teaches that God is a personal, spiritual being—a truth confirmed by Christ Himself in His revelations to Ellen White. This fits within the biblical language that describes God’s personality. However, according to above statement, can we say “\textit{God is trinity}?” No! That is not \egwinline{the language of the Word which represents His personality.} Therefore, within explored context, we can safely conclude that, the Trinitarian view of God is part of \egwinline{speculative theories} of \egwinline{what He is}.


Czy to zauważyłeś? Nie powinno być dyskusji na temat tego, czym Bóg jest, \egwinline{aby Bóg nie dał jednoznacznego objawienia} \egwinline{czym On jest}. Aby powiedzieć “Bóg jest \_\_\_\_\_\_\_“, puste miejsce musi być wypełnione \egwinline{językiem Słowa, które przedstawia Jego osobowość.} Biblia wyraźnie naucza, że Bóg jest osobową, duchową istotą—prawdą potwierdzoną przez samego Chrystusa w Jego objawieniach dla Ellen White. To pasuje do biblijnego języka, który opisuje osobowość Boga. Jednak zgodnie z powyższym stwierdzeniem, czy możemy powiedzieć “\textit{Bóg jest trójcą}?” Nie! To nie jest \egwinline{język Słowa, które przedstawia Jego osobowość.} Dlatego, w badanym kontekście, możemy bezpiecznie stwierdzić, że trynitarny pogląd na Boga jest częścią \egwinline{spekulatywnych teorii} o tym, \egwinline{czym On jest}.


This being said, the phrase \egwinline{Heavenly Trio} is not a definition of what God is. Our God is the Father—not \egwinline{the Heavenly Trio.} The term Heavenly Trio does not serve as a replacement for the Trinitarian idea of \textit{three living persons of one God}. This becomes obvious, when we examine the context. Ellen White was instructed to warn us against Trinitarian sentiments, not to trust them. She was not endorsing them.


To powiedziawszy, fraza \egwinline{Niebiańskie Trio} nie jest definicją tego, czym jest Bóg. Naszym Bogiem jest Ojciec—nie \egwinline{Niebiańskie Trio.} Termin Niebiańskie Trio nie służy jako zamiennik trynitarnej idei \textit{trzech żyjących osób jednego Boga}. Staje się to oczywiste, gdy badamy kontekst. Ellen White została pouczona, aby ostrzegać nas przed trynitarnymi poglądami, a nie ufać im. Nie popierała ich.


Although the illustrations Ellen White quoted were not from Dr. Kellogg, it seems that Kellogg's proponents, if not Kellogg himself, were defending him with William Boardman's sentiments. We do not have direct data to confirm this, but we do know that Dr. Kellogg raised \others{the theological side of questions of \textbf{the trinity and all that sort of things}.}[Interview, J. H. Kellogg, G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, October 7th 1907 held at Kellogg’s residence][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37] The last three paragraphs in the heavenly trio manuscript \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906&para=9754.1}{(Ms21-1906; 1906)} reveal the connection with Dr. Kellogg, which is another “smoking gun” of Dr. Kellogg's trinitarian stance.


Chociaż ilustracje, które Ellen White cytowała, nie pochodziły od dr. Kellogga, wydaje się, że zwolennicy Kellogga, jeśli nie sam Kellogg, bronili go poglądami Williama Boardmana. Nie mamy bezpośrednich danych, aby to potwierdzić, ale wiemy, że dr Kellogg poruszał \others{teologiczną stronę kwestii \textbf{trójcy i tego typu rzeczy}.}[Wywiad, J. H. Kellogg, G. W. Amadon i A. C. Bourdeau, 7 października 1907 przeprowadzony w rezydencji Kellogga][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37] Ostatnie trzy akapity w manuskrypcie o niebiańskim trio \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Ms21-1906&para=9754.1}{(Ms21-1906; 1906)} ujawniają związek z dr. Kelloggiem, co jest kolejnym “dymiącym pistoletem” trynitarnego stanowiska dr. Kellogga.


\egw{I write this because any moment my life may be ended. \textbf{Unless there is a breaking away from the influence that Satan has prepared, and a \underline{reviving of the testimonies that God has given, souls will perish in their delusion}. They will accept fallacy after fallacy and will thus keep up a disunion that will always exist until those who have been deceived take \underline{their stand on the right platform}}. All this higher education that is being planned will be extinguished; for it is spurious. The more simple the education of our workers, the less connection they have with the men whom God is not leading, the more will be accomplished. \textbf{Work will be done in the \underline{simplicity} of true godliness, and the old, old times will be back when, under the Holy Spirit’s guidance, thousands were converted in a day. When the truth in its simplicity is lived in every place, then God will work through His angels as He worked on the day of Pentecost, and hearts will be changed so decidedly that there will be a manifestation of the influence of genuine truth, as is represented in the descent of the Holy Spirit}.}[Ms21-1906.18; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.18&para=9754.25]


\egw{Piszę to, ponieważ moje życie może się skończyć w każdej chwili. \textbf{Jeśli nie nastąpi zerwanie z wpływem, który przygotował Szatan, i \underline{ożywienie świadectw, które Bóg dał, dusze zginą w swoim złudzeniu}. Przyjmą fałsz za fałszem i w ten sposób będą podtrzymywać niezgodę, która zawsze będzie istnieć, dopóki ci, którzy zostali zwiedzeni, nie \underline{zajmą stanowiska na właściwej platformie}}. Cała ta wyższa edukacja, która jest planowana, zostanie wygaszona; ponieważ jest fałszywa. Im prostsze wykształcenie naszych pracowników, im mniej mają związku z ludźmi, których Bóg nie prowadzi, tym więcej zostanie osiągnięte. Praca będzie wykonywana w \textbf{\underline{prostocie} prawdziwej pobożności, i dawne, dawne czasy powrócą, kiedy pod przewodnictwem Ducha Świętego tysiące nawracały się w ciągu dnia. Kiedy prawda w swojej prostocie będzie przeżywana w każdym miejscu, wtedy Bóg będzie działał przez swoich aniołów, jak działał w dniu Pięćdziesiątnicy, a serca zostaną zmienione tak zdecydowanie, że będzie manifestacja wpływu autentycznej prawdy, jak to jest przedstawione w zstąpieniu Ducha Świętego}.}[Ms21-1906.18; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.18&para=9754.25]


\egwnogap{The Holy Spirit never has and never will in the future divorce the medical missionary work from the gospel ministry. They cannot be divorced. Bound up with Jesus Christ, the ministry of the Word and the healing of the sick are one.}[Ms21-1906.19; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.19&para=9754.26]


\egwnogap{Duch Święty nigdy nie rozdzielił i nigdy w przyszłości nie rozdzieli medycznej pracy misyjnej od służby ewangelii. Nie mogą być rozdzielone. Związane z Jezusem Chrystusem, służba Słowa i uzdrawianie chorych są jednością.}[Ms21-1906.19; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.19&para=9754.26]


\egwnogap{The fifty-eighth chapter of Isaiah contains instruction for today. \textbf{‘Cry aloud, spare not, lift up thy voice like a trumpet, and show My people their transgression, and the house of Jacob their sin.’ God does not accept \underline{Dr. Kellogg as His laborer}, unless he will now break with Satan}. The work would not have been hindered, as it has been for the past several years, \textbf{if Dr. Kellogg were a converted man. ‘Come,’ I call, ‘come ye out and be separate from him and his associates whom he has leavened.’ I am now giving the message God has given me, to give to all who claim to believe the truth, \underline{‘Come ye out from among them, and be separate},’ else their sin in justifying wrongs and framing deceits will continue to be the ruin of souls. We cannot afford to be on the wrong side. We cannot afford to cover the truth with scientific problems. We urge that decided changes be made and no more stumbling blocks be placed before the feet of the people of God}. Let every soul put on the gospel shoes. \textbf{Let every soul pray and work, placing their feet upon the foundation Christ laid in giving His life for the life of the world}.}[Ms21-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.20&para=9754.27]


\egwnogap{Pięćdziesiąty ósmy rozdział Izajasza zawiera instrukcje na dziś. \textbf{‘Wołaj na całe gardło, nie powściągaj się, podnieś głos swój jak trąba i oznajmij mojemu ludowi jego występek, a domowi Jakuba jego grzech.’ Bóg nie akceptuje \underline{dr. Kellogga jako swojego pracownika}, chyba że teraz zerwie on z Szatanem}. Praca nie byłaby utrudniona, jak to miało miejsce przez ostatnich kilka lat, \textbf{gdyby dr Kellogg był nawróconym człowiekiem. ‘Przyjdźcie,’ wołam, ‘wyjdźcie i odłączcie się od niego i jego współpracowników, których zaraził.’ Teraz przekazuję wiadomość, którą Bóg mi dał, aby przekazać wszystkim, którzy twierdzą, że wierzą w prawdę, \underline{‘Wyjdźcie spośród nich i odłączcie się},’ w przeciwnym razie ich grzech usprawiedliwiania złych rzeczy i tworzenia oszustw będzie nadal ruiną dusz. Nie możemy sobie pozwolić na bycie po niewłaściwej stronie. Nie możemy sobie pozwolić na przykrywanie prawdy problemami naukowymi. Nalegamy, aby dokonano zdecydowanych zmian i nie umieszczano więcej kamieni potknięcia przed stopami ludu Bożego}. Niech każda dusza założy buty ewangelii. \textbf{Niech każda dusza modli się i pracuje, stawiając swoje stopy na fundamencie, który położył Chrystus, oddając swoje życie za życie świata}.}[Ms21-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms21-1906.20&para=9754.27]


The heavenly trio quotation was part of Kellogg's controversy. This is evidence that Kellogg’s controversy included the Trinity doctrine. We are told to break \egwinline{away from the influence of Satan} and to revive the \egw{testimony that God has given} us, or else our souls will perish in delusions. These influences and delusions come from trinitarians such as \textit{William Boardman} and \textit{Dr. John H. Kellogg}. She is pointing us back to place our feet upon the foundation that was built by the Masterworker.\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_SpTB02.54.2&para=417.276}{EGW, SpTB02 54.2; 1904}}


Cytat o niebiańskim trio był częścią sporu Kellogga. Jest to dowód na to, że kontrowersja Kellogga obejmowała doktrynę o Trójcy. Jesteśmy pouczeni, aby zerwać \egwinline{z wpływem Szatana} i ożywić \egw{świadectwo, które Bóg dał} nam, w przeciwnym razie nasze dusze zginą w złudzeniach. Te wpływy i złudzenia pochodzą od trynitarystów, takich jak \textit{William Boardman} i \textit{dr John H. Kellogg}. Ona wskazuje nam, abyśmy wrócili i postawili nasze stopy na fundamencie, który został zbudowany przez Mistrza.\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_SpTB02.54.2&para=417.276}{EGW, SpTB02 54.2; 1904}}


We hope that this context exposes the false narrative of Ellen White's endorsement of the Trinity doctrine, propagated by our Adventist scholars. Dr. Kellogg was in apostasy for stepping off from the foundation of our faith, and the Trinity doctrine was his justification. With such data in mind, one must ask: If the Trinity was true, and Ellen White endorsed it, and this “true” Trinity was mixed with Dr. Kellogg's error, we should expect her to separate the Trinity from error. But this is not what she did. Instead, she consistently pointed us back to the foundation of our faith, where we had a clear teaching on the presence and the \emcap{personality of God}. But for the case of Trinity, she faithfully bore the message from Heaven: “\textit{\textbf{I am instructed to say}, the sentiments of those who are searching for \textbf{trinitarian ideas are not to be trusted}}.”


Mamy nadzieję, że ten kontekst demaskuje fałszywą narrację o poparciu przez Ellen White doktryny o Trójcy, propagowaną przez naszych adwentystycznych uczonych. Dr Kellogg był w odstępstwie za odejście od fundamentu naszej wiary, a doktryna o Trójcy była jego usprawiedliwieniem. Mając takie dane na uwadze, należy zapytać: Jeśli Trójca była prawdziwa, a Ellen White ją popierała, i ta “prawdziwa” Trójca była zmieszana z błędem dr. Kellogga, powinniśmy oczekiwać, że oddzieli ona Trójcę od błędu. Ale nie to zrobiła. Zamiast tego, konsekwentnie wskazywała nam z powrotem na fundament naszej wiary, gdzie mieliśmy jasne nauczanie o obecności i \emcap{osobowości Boga}. Ale w przypadku Trójcy, wiernie niosła przesłanie z Nieba: “\textit{\textbf{Jestem pouczona, aby powiedzieć}, poglądy tych, którzy poszukują \textbf{trynitarnych idei, nie są godne zaufania}}.”

