\chapter{Dr. Kellogg and the Trinity doctrine}


\chapter{Dr Kellogg i doktryna o Trójcy}


The key problem with the Kellogg controversy was the sentiments over the \emcap{personality of God}, which were departing from the foundation of our faith, that God established at the beginning of our work. We have been told that \egwinline{Many things of like character will in the future arise}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]. In the book, the Living Temple, we see the sentiments regarding the \emcap{personality of God} and where His presence is, which were stepping off of the \emcap{Fundamental Principles}. This step was never supposed to be made! But we raise the question, where was this step heading? We will see the evidence that this step was heading toward the Trinity doctrine. Sister White prophesied that Kellogg’s step would lead toward the Omega heresy. Can we see the connection between Kellogg’s controversy and the Trinity doctrine?


Kluczowym problemem w sporze z Kelloggiem były poglądy dotyczące \emcap{osobowości Boga}, które odchodziły od fundamentu naszej wiary, który Bóg ustanowił na początku naszej pracy. Powiedziano nam, że \egwinline{Wiele podobnych rzeczy pojawi się w przyszłości}[Ms137-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms137-1903.10&para=9939.17]. W książce The Living Temple widzimy poglądy dotyczące \emcap{osobowości Boga} i miejsca Jego obecności, które odstępowały od \emcap{Fundamentalnych Zasad}. Ten krok nigdy nie powinien być wykonany! Ale zadajemy pytanie, dokąd ten krok zmierzał? Zobaczymy dowody na to, że ten krok zmierzał w kierunku doktryny o Trójcy. Siostra White prorokowała, że krok Kellogga doprowadzi do herezji Omega. Czy możemy dostrzec związek między sporem Kellogga a doktryną o Trójcy?


In the following section, we want to present you with the connection between Kellogg’s controversy and the doctrine of Trinity. It is important to emphasize that the Living Temple does not contain this doctrine as it is believed today. The main problem with Kellogg’s teaching was the \textit{stepping off} of the \emcap{Fundamental Principles}, which were the foundation of our faith. The information we will present to you reveals that Dr. Kellogg justified his actions in stepping off of the foundation through his belief in the doctrine of Trinity. This is not difficult to see when we recognize that the \emcap{Fundamental Principles} were non-Trinitarian. Our main focus should not be in recognizing the Trinity doctrine in Kellogg's arguments, but rather in understanding the differences between Kellogg’s teachings and the teachings of the \emcap{Fundamental Principles} regarding \egwinline{the personality of God and where His presence is}[SpTB02 51.3; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262]. In other words, what were the steps Kellogg made in stepping off of the foundation of our faith? This approach is advocated by the Spirit of Prophecy and it will help us to avoid speculations regarding Kellogg’s motives—it will help us to focus upon the truth. Ellen White tells us that there are many good things written in the Living Temple, but they are mingled with specious, deceptive theories regarding the \emcap{personality of God} and \emcap{of Christ}.


W poniższej sekcji chcemy przedstawić związek między sporem Kellogga a doktryną o Trójcy. Ważne jest podkreślenie, że The Living Temple nie zawiera tej doktryny w takiej formie, w jakiej jest ona dziś wyznawana. Głównym problemem w nauczaniu Kellogga było \textit{odstąpienie} od \emcap{Fundamentalnych Zasad}, które stanowiły fundament naszej wiary. Informacje, które przedstawimy, ujawniają, że dr Kellogg usprawiedliwiał swoje odstąpienie od fundamentu poprzez wiarę w doktrynę o Trójcy. Nie jest to trudne do zauważenia, gdy uznamy, że \emcap{Fundamentalne Zasady} były nie-trynitarne. Naszym głównym celem nie powinno być rozpoznawanie doktryny o Trójcy w argumentach Kellogga, ale raczej zrozumienie różnic między nauczaniem Kellogga a nauczaniem \emcap{Fundamentalnych Zasad} dotyczących \egwinline{osobowości Boga i miejsca Jego obecności}[SpTB02 51.3; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262]. Innymi słowy, jakie kroki podjął Kellogg odstępując od fundamentu naszej wiary? To podejście jest zalecane przez Ducha Proroctwa i pomoże nam uniknąć spekulacji dotyczących motywów Kellogga—pomoże nam skupić się na prawdzie. Ellen White mówi nam, że w The Living Temple jest wiele dobrych rzeczy, ale są one zmieszane ze zwodniczymi, podstępnymi teoriami dotyczącymi \emcap{osobowości Boga} i \emcap{Chrystusa}.


\egw{\textbf{The book Living Temple contains specious, \underline{deceptive sentiments regarding the personality of God and of Christ}}. The Lord opened before me the true meaning of these sentiments, showing me that unless they were steadfastly repudiated, they would deceive the very elect. \textbf{Precious truth and beautiful sentiments were woven in with false, misleading theories. Thus truth was used to substantiate the \underline{most dangerous errors}. The precious representations of God are so misconstrued as to appear to uphold falsehoods \underline{originated by the great apostate}. Sentiments that belong to the revealings of God are mingled with specious, deceptive theories of satanic agencies}.}[Lt146-1905.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt146-1905.2&para=9430.8]


\egw{\textbf{Książka The Living Temple zawiera zwodnicze, \underline{podstępne poglądy dotyczące osobowości Boga i Chrystusa}}. Pan otworzył przede mną prawdziwe znaczenie tych poglądów, pokazując mi, że jeśli nie zostaną one stanowczo odrzucone, zwiodą nawet wybranych. \textbf{Cenna prawda i piękne poglądy zostały splecione z fałszywymi, wprowadzającymi w błąd teoriami. W ten sposób prawda została użyta do poparcia \underline{najbardziej niebezpiecznych błędów}. Cenne przedstawienia Boga są tak błędnie interpretowane, że wydają się popierać fałszerstwa \underline{zapoczątkowane przez wielkiego odstępcę}. Poglądy należące do objawień Boga są zmieszane ze zwodniczymi, podstępnymi teoriami szatańskich sił}.}[Lt146-1905.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt146-1905.2&para=9430.8]


\egwnogap{In the controversy over these theories \textbf{it has been asserted that I believed and taught the same things} that I have been instructed to condemn in the book Living Temple. \textbf{This I deny}. In the name of Jesus Christ of Nazareth, \textbf{I say that this is not so}.}[Lt146-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt146-1905.3&para=9430.9]


\egwnogap{W sporze o te teorie \textbf{twierdzono, że wierzyłam i nauczałam tych samych rzeczy}, które zostałam pouczona potępić w książce The Living Temple. \textbf{Zaprzeczam temu}. W imię Jezusa Chrystusa z Nazaretu, \textbf{mówię, że tak nie jest}.}[Lt146-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt146-1905.3&para=9430.9]


This mixture of truth and error makes the matter difficult. In the eyes of pro-trinitarian scholars, the problem is solely attributed to pantheism, and the evidence of Kellogg's belief in the Trinity doctrine is interpreted as belief in a false Trinity\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God's Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002., p. 217}. Sister White's rebuke is attributed to the defense of the “correct” Trinity, which she supposedly believed. Unfortunately, such interpretation does not acknowledge Sister White's defense of the \emcap{Fundamental Principles} regarding the \emcap{personality of God} and of Christ, thus it is a misinterpretation of her work. In the following sections, we will examine historical data on Dr. Kellogg's connection with the doctrine of Trinity from the perspective of the Adventist truth on the \emcap{personality of God}, which constituted the foundation of our faith. With this perspective, we believe that the historical data will shine in a new light and spark honest and constructive dialogue in our church.


To połączenie prawdy i błędu sprawia, że sprawa jest trudna. W oczach pro-trynitarnych uczonych problem jest przypisywany wyłącznie panteizmowi, a dowody na wiarę Kellogga w doktrynę o Trójcy są interpretowane jako wiara w fałszywą Trójcę\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God's Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002., p. 217}. Nagana Siostry White jest przypisywana obronie “prawidłowej” Trójcy, w którą rzekomo wierzyła. Niestety, taka interpretacja nie uznaje obrony przez Siostrę White \emcap{Fundamentalnych Zasad} dotyczących \emcap{osobowości Boga} i Chrystusa, więc jest błędną interpretacją jej pracy. W następnych sekcjach zbadamy dane historyczne dotyczące związku dr Kellogga z doktryną o Trójcy z perspektywy adwentystycznej prawdy o \emcap{osobowości Boga}, która stanowiła fundament naszej wiary. Z tej perspektywy wierzymy, że dane historyczne zajaśnieją w nowym świetle i wywołają szczery i konstruktywny dialog w naszym kościele.


\section*{Correspondence of Dr. Kellogg and Brother Butler}


\section*{Korespondencja dr Kellogga i Brata Butlera}


In the following section we briefly present you with the well-known correspondence between Dr. Kellogg and G. I. Butler over the book, the Living Temple. Here, we see Dr. Kellogg’s objections regarding the controversy. He wrote to Brother Butler:


W poniższej sekcji krótko przedstawiamy znaną korespondencję między dr Kelloggiem a G. I. Butlerem dotyczącą książki The Living Temple. Tutaj widzimy zastrzeżenia dr Kellogga dotyczące sporu. Napisał on do Brata Butlera:


\others{As far as I can fathom, the \textbf{difficulty }which is found \textbf{in ‘The Living Temple’,} \textbf{the whole thing may be simmered down to the question}: \textbf{\underline{Is the Holy Ghost a person}?} You say no. I had supposed the Bible said this for the reason that the personal pronoun ‘he’ is used in speaking of the Holy Ghost. \textbf{Sister White uses the pronoun ‘he’ and has said in so many words that the Holy Ghost is \underline{the third person of the Godhead}}. \textbf{How the Holy Ghost can be the third person and not be a person at all is difficult for me to see}.}[Letter: J. H. Kellogg to G. I. Butler. Oct 28. 1903][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/5db9fbc96defed1e45b497a4/1572469707862/1903-10-28-Kellog-to-Butler.pdf]


\others{O ile mogę zgłębić, \textbf{trudność}, która znajduje się \textbf{w ‘The Living Temple’,} \textbf{całą rzecz można sprowadzić do pytania}: \textbf{\underline{Czy Duch Święty jest osobą}?} Ty mówisz nie. Przypuszczałem, że Biblia mówi tak, ponieważ zaimek osobowy ‘on’ jest używany mówiąc o Duchu Świętym. \textbf{Siostra White używa zaimka ‘on’ i powiedziała dosłownie, że Duch Święty jest \underline{trzecią osobą Bóstwa}}. \textbf{Jak Duch Święty może być trzecią osobą i wcale nie być osobą, trudno mi zrozumieć}.}[Letter: J. H. Kellogg to G. I. Butler. Oct 28. 1903][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/5db9fbc96defed1e45b497a4/1572469707862/1903-10-28-Kellog-to-Butler.pdf]


According to Dr. Kellogg’s perspective, the whole problem with the book ‘The Living Temple’ comes down to the question “\textit{Is the Holy Ghost a person?}”. Obviously, he does not advocate an impersonal God, as he is often accused of\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God's Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002., p. 217}. Moreover, he even believes that the Holy Ghost is a \textit{third person of the Godhead}. Also, he claims that Brother Butler does not believe that the Holy Ghost is a person. The problem obviously lies in the definition of the word \textit{‘person’}. On this point, Kellogg continues:


Według perspektywy dr Kellogga, cały problem z książką ‘The Living Temple’ sprowadza się do pytania “\textit{Czy Duch Święty jest osobą?}”. Oczywiście nie opowiada się on za bezosobowym Bogiem, jak jest często oskarżany\footnote{Whidden, Woodrow W, et al. \textit{The Trinity : Understanding God's Love, His Plan of Salvation, and Christian Relationships}. Hagerstown, Md, Review And Herald Pub. Association, 2002., p. 217}. Co więcej, wierzy on nawet, że Duch Święty jest \textit{trzecią osobą Bóstwa}. Twierdzi też, że Brat Butler nie wierzy, że Duch Święty jest osobą. Problem najwyraźniej leży w definicji słowa \textit{‘osoba’}. W tym punkcie Kellogg kontynuuje:


\others{I believe this Spirit of God to be a personality you don’t. But this is purely a question of definition. \textbf{I believe the Spirit of God is a personality}; you say, No, it is not a personality. Now the only reason why we differ is because we \textbf{differ in our ideas as to \underline{what a personality is}}. \textbf{Your idea of personality is perhaps that of \underline{semblance to a person} or a human being}.}[Letter: J. H. Kellogg to G. I. Butler. Oct 28. 1903][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/5db9fbc96defed1e45b497a4/1572469707862/1903-10-28-Kellog-to-Butler.pdf]


\others{Wierzę, że ten Duch Boży jest osobowością, ty nie. Ale to jest czysto kwestia definicji. \textbf{Wierzę, że Duch Boży jest osobowością}; ty mówisz: Nie, to nie jest osobowość. Teraz jedynym powodem, dla którego się różnimy, jest to, że \textbf{różnimy się w naszych poglądach co do tego, \underline{czym jest osobowość}}. \textbf{Twoje pojęcie osobowości to być może \underline{podobieństwo do osoby} lub istoty ludzkiej}.}[Letter: J. H. Kellogg to G. I. Butler. Oct 28. 1903][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/5db9fbc96defed1e45b497a4/1572469707862/1903-10-28-Kellog-to-Butler.pdf]


Brother Butler replied:


Brat Butler odpowiedział:


\others{\textbf{So far as Sister White and you being in perfect agreement, I shall have to leave that entirely between you and Sister White. \underline{Sister White says there is not perfect agreement; you claim there is}. \underline{I know some of her remarks seem to give you strong ground for claiming that she does}. I am candid enough to say that, but I must give her the credit until she disowns it of saying there is a difference too, and I do not believe you can fully tell just what she means. \underline{God dwells in us by His Holy Spirit}, as a Comforter, as a Reprover, especially the former. When we come to Him we partake of Him in that sense, because the Spirit comes forth from Him; \underline{it comes forth from the Father and the Son}. It is not a person walking around on foot, or flying \underline{as a literal being}, \underline{in any such sense as Christ and the Father are} – at least, if it is, it is utterly beyond my comprehension of the meaning of language or words}.}[Letter: G. I. Butler to J. H. Kellogg. April 5. 1904]


\others{\textbf{Jeśli chodzi o to, że Siostra White i ty jesteście w pełnej zgodzie, będę musiał pozostawić to całkowicie między tobą a Siostrą White. \underline{Siostra White mówi, że nie ma pełnej zgodności; ty twierdzisz, że jest}. \underline{Wiem, że niektóre jej uwagi wydają się dawać ci mocne podstawy do twierdzenia, że tak jest}. Jestem na tyle szczery, by to przyznać, ale muszę dać jej wiarę, dopóki sama temu nie zaprzeczy, że mówi też o różnicy, i nie sądzę, żebyś mógł w pełni zrozumieć, co ma na myśli. \underline{Bóg mieszka w nas przez swojego Ducha Świętego}, jako Pocieszyciel, jako Ten, który napomina, szczególnie to pierwsze. Kiedy przychodzimy do Niego, uczestniczymy w Nim w tym sensie, ponieważ Duch pochodzi od Niego; \underline{pochodzi od Ojca i Syna}. Nie jest to osoba chodząca pieszo lub latająca \underline{jako dosłowna istota}, \underline{w takim sensie jak Chrystus i Ojciec} – a przynajmniej, jeśli tak jest, to całkowicie wykracza to poza moje rozumienie znaczenia języka czy słów}.}[Letter: G. I. Butler to J. H. Kellogg. April 5. 1904]


The given correspondence is crucial for understanding the Kellogg controversy. Kellogg himself stated, \others{the whole thing may be simmered down to the question: \textbf{Is the Holy Ghost a person?}} Similarly Dr. Kellogg wrote to William White: \others{I have been studying very carefully to see what is \textbf{the real root of the difficulty with the Living Temple}, and as far as I can see \textbf{\underline{the whole question} resolves itself into this: \underline{Is the Holy Ghost, a person}?}}[Letter J. H. Kellogg to William White, October 28, 1903][https://drive.google.com/file/d/1\_S4S-Hc0K7Ka8gda9oRhPuAb9XzBTwmb/view] How does Kellogg's conclusion compare to the review and instruction of heavenly origin, which clearly told us that the reasoning in the Living Temple is \egwinline{naught but speculation in regard to \textbf{the personality of God and where His presence is}}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262]? In the writings of Ellen White and the pioneers, the term ‘\textit{personality of God}’ refers specifically to the personality of the Father. So, why does Kellogg claim that the real issue is the personality of the Holy Spirit, when God indicated that the issue concerns the personality of the Father?


Ta korespondencja jest kluczowa dla zrozumienia sporu z Kelloggiem. Sam Kellogg stwierdził, \others{całą sprawę można sprowadzić do pytania: \textbf{Czy Duch Święty jest osobą?}} Podobnie dr Kellogg napisał do Williama White'a: \others{Bardzo uważnie studiowałem, aby zobaczyć, jaki jest \textbf{prawdziwy rdzeń problemu z The Living Temple}, i o ile mogę dostrzec, \textbf{\underline{całe zagadnienie} sprowadza się do tego: \underline{Czy Duch Święty jest osobą}?}}[Letter J. H. Kellogg to William White, October 28, 1903][https://drive.google.com/file/d/1\_S4S-Hc0K7Ka8gda9oRhPuAb9XzBTwmb/view] Jak wniosek Kellogga ma się do przeglądu i instrukcji niebiańskiego pochodzenia, która wyraźnie nam powiedziała, że rozumowanie w The Living Temple jest \egwinline{niczym innym jak spekulacją odnośnie \textbf{osobowości Boga i tego, gdzie jest Jego obecność}}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262]? W pismach Ellen White i pionierów termin ‘\textit{osobowość Boga}’ odnosi się konkretnie do osobowości Ojca. Dlaczego więc Kellogg twierdzi, że prawdziwym problemem jest osobowość Ducha Świętego, gdy Bóg wskazał, że problem dotyczy osobowości Ojca?


Many assume that Dr. Kellogg is being manipulative, evading the core issue. However, under a particular premise, his arguments concerning the personality of the Holy Spirit logically support his controversial views on the \emcap{personality of God}. This premise becomes evident within the data itself when we closely follow his reasoning.


Wielu zakłada, że dr Kellogg manipuluje, unikając sedna sprawy. Jednak przy pewnym założeniu jego argumenty dotyczące osobowości Ducha Świętego logicznie wspierają jego kontrowersyjne poglądy na temat \emcap{osobowości Boga}. To założenie staje się widoczne w samych danych, gdy uważnie śledzimy jego rozumowanie.


As we have seen earlier, the doctrine on the \emcap{personality of God} teaches that God, the Father, possesses a form—a tangible, material body. Dr. Kellogg concurred that this assertion holds true within the bounds of our finite conception of God\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/}{Dr. John H. Kellogg, The Living Temple, p.31.}}. However, he argued that, in reality, God transcends our conceptions regarding His form, as He is beyond the constraints of space\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/}{Dr. John H. Kellogg, The Living Temple, p.33.}}. In this sense, Kellogg effectively does away with the reality of God’s physical, material body. The premise that would validate Dr. Kellogg’s viewpoint is the \textit{exclusive equivalence} in understanding the \emcap{personality of God} and that of the Holy Spirit. Is the Holy Spirit constrained by space? No, He is not. Does the Holy Spirit have a physical body? No! According to Jesus, \bible{for a spirit hath not flesh and bones}[Luke 24:39]. Is the Holy Ghost a person? The answer hinges on our interpretation of what it means to be a person. What is that quality or state of the Holy Spirit being a person?\footnote{Direct application of the definition on the word ‘\textit{personality}’ from the \href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/personality}{Merriam Webster Dictionary}} When comparing Dr. Kellogg's belief in the personality of the Holy Spirit with Brother Butler's views, it becomes evident that the quality of the Holy Spirit being a person does not align with \others{that of \textbf{semblance to a person} or a human being}. Butler explicitly stated his criteria for this determination\footnote{In his letter to Dr. Kellogg, Brother Butler further asserted that there is no distinction between the person and the bodily presence. See \href{https://c7da.us/egwdl/Butler\%20to\%20Kellogg\%20Aug121904.pdf}{Letter from Butler to Kellogg, August 12, 1904, p.6}}: \others{\textbf{It is not a person walking around on foot, or flying \underline{as a literal being}, \underline{in any such sense as Christ and the Father are} – at least, if it is, it is utterly beyond my comprehension of the meaning of language or words}}.


Jak widzieliśmy wcześniej, doktryna o \emcap{osobowości Boga} naucza, że Bóg Ojciec posiada formę—namacalne, materialne ciało. Dr Kellogg zgodził się, że to twierdzenie jest prawdziwe w granicach naszego skończonego pojmowania Boga\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/}{Dr. John H. Kellogg, The Living Temple, p.31.}}. Jednak argumentował, że w rzeczywistości Bóg wykracza poza nasze koncepcje dotyczące Jego formy, ponieważ jest poza ograniczeniami przestrzeni\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/}{Dr. John H. Kellogg, The Living Temple, p.33.}}. W tym sensie Kellogg skutecznie eliminuje rzeczywistość fizycznego, materialnego ciała Boga. Założeniem, które uzasadniałoby punkt widzenia dr. Kellogga, jest \textit{wyłączna równoważność} w rozumieniu \emcap{osobowości Boga} i osobowości Ducha Świętego. Czy Duch Święty jest ograniczony przestrzenią? Nie, nie jest. Czy Duch Święty ma fizyczne ciało? Nie! Według Jezusa, \bible{duch nie ma ciała ani kości}[Luke 24:39]. Czy Duch Święty jest osobą? Odpowiedź zależy od naszej interpretacji tego, co to znaczy być osobą. Jaka jest ta właściwość lub stan Ducha Świętego jako osoby?\footnote{Bezpośrednie zastosowanie definicji słowa ‘\textit{osobowość}’ ze \href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/personality}{Słownika Merriam Webster}} Porównując wiarę dr. Kellogga w osobowość Ducha Świętego z poglądami Brata Butlera, staje się oczywiste, że właściwość Ducha Świętego jako osoby nie jest zgodna z \others{tym \textbf{podobieństwem do osoby} lub istoty ludzkiej}. Butler wyraźnie określił swoje kryteria dla tego ustalenia\footnote{W swoim liście do dr. Kellogga, Brat Butler dalej stwierdził, że nie ma rozróżnienia między osobą a cielesną obecnością. Zobacz \href{https://c7da.us/egwdl/Butler\%20to\%20Kellogg\%20Aug121904.pdf}{List od Butlera do Kellogga, 12 sierpnia 1904, str.6}}: \others{\textbf{To nie jest osoba chodząca pieszo lub latająca \underline{jako dosłowna istota}, \underline{w takim sensie jak Chrystus i Ojciec} – a przynajmniej, jeśli tak jest, to całkowicie wykracza to poza moje rozumienie znaczenia języka czy słów}}.


Have you noticed that Brother Butler addressed Kellogg’s unspoken premise? Butler drew a distinction between the Father and Christ, in relation to the Holy Spirit. Brother Butler is correct. There exists a contrast between the personality of the Holy Spirit and that of God and Christ. Christ and the Father possess a physical form of a person, whereas the Holy Spirit does not. To do away with the physical form of a person of the Father is to \textit{exclusively equate} the understanding of the personality of the Father with that of the Holy Spirit. Kellogg’s approach is compelling, because it was backed by valid arguments regarding the personality of the Holy Spirit.


Czy zauważyłeś, że Brat Butler odniósł się do niewypowiedzianego założenia Kellogga? Butler nakreślił rozróżnienie między Ojcem i Chrystusem w stosunku do Ducha Świętego. Brat Butler ma rację. Istnieje kontrast między osobowością Ducha Świętego a osobowością Boga i Chrystusa. Chrystus i Ojciec posiadają fizyczną formę osoby, podczas gdy Duch Święty nie. Odrzucenie fizycznej formy osoby Ojca oznacza \textit{wyłączne zrównanie} rozumienia osobowości Ojca z osobowością Ducha Świętego. Podejście Kellogga jest przekonujące, ponieważ było poparte ważnymi argumentami dotyczącymi osobowości Ducha Świętego.


Let us briefly examine the personality of the Holy Spirit. What is the quality or state of the Holy Spirit being a person?


Przyjrzyjmy się krótko osobowości Ducha Świętego. Jaka jest właściwość lub stan Ducha Świętego jako osoby?


\egw{\textbf{The Holy Spirit has a personality}, \textbf{\underline{else} }He could not \textbf{bear witness} to our spirits and with our spirits that we are the children of God. \textbf{He must also be a \underline{divine person}}, \textbf{\underline{else}} He could not \textbf{search out the secrets} which lie hidden \textbf{in the mind of God}.}[21LtMs, Ms 20, 1906, par. 32; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p14071.10296041&index=0]


\egw{\textbf{Duch Święty ma osobowość}, \textbf{\underline{inaczej}} nie mógłby \textbf{świadczyć} naszemu duchowi i z naszym duchem, że jesteśmy dziećmi Bożymi. \textbf{Musi On być również \underline{boską osobą}}, \textbf{\underline{inaczej}} nie mógłby \textbf{badać tajemnic}, które są ukryte \textbf{w umyśle Boga}.}[21LtMs, Ms 20, 1906, par. 32; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p14071.10296041&index=0]


\egw{\textbf{The Holy Spirit is a person}; \textbf{\underline{for}} He \textbf{beareth witness} with our spirits that we are the children of God.}[21LtMs, Ms 20, 1906, par. 31; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p14071.10296040&index=0]


\egw{\textbf{Duch Święty jest osobą}; \textbf{\underline{ponieważ}} On \textbf{świadczy} z naszym duchem, że jesteśmy dziećmi Bożymi.}[21LtMs, Ms 20, 1906, par. 31; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p14071.10296040&index=0]


The qualities or states that define the Holy Spirit as a person are explicitly mentioned in the provided quotations. These include the ability to bear witness and search out the mind. Further support can be found in Scripture, which attributes actions to the Holy Spirit such as speaking (\textit{Acts 13:2}), teaching (\textit{John 14:26; 1 Corinthians 2:13}), making decisions (\textit{Acts 15:28}), and experiencing emotions (\textit{Ephesians 4:30}), among others. These \textit{qualities }collectively affirm the personality of the Holy Spirit. Can these same qualities be also applied to the Father and the Son? Most certainly. However, unlike the Father and the Son, the Holy Spirit is distinguished by the absence of a material, tangible form. When Ellen White questioned Christ about the \emcap{personality of God}, her inquiry specifically targeted the personal form as the defining quality of the Father's personality.


Cechy lub stany, które określają Ducha Świętego jako osobę, są wyraźnie wymienione w przytoczonych cytatach. Obejmują one zdolność do składania świadectwa i badania umysłu. Dalsze potwierdzenie można znaleźć w Piśmie Świętym, które przypisuje Duchowi Świętemu działania takie jak mówienie (\textit{Dzieje 13:2}), nauczanie (\textit{Jan 14:26; 1 Koryntian 2:13}), podejmowanie decyzji (\textit{Dzieje 15:28}) i doświadczanie emocji (\textit{Efezjan 4:30}), między innymi. Te \textit{cechy} wspólnie potwierdzają osobowość Ducha Świętego. Czy te same cechy można również przypisać Ojcu i Synowi? Z całą pewnością. Jednak w przeciwieństwie do Ojca i Syna, Duch Święty wyróżnia się brakiem materialnej, namacalnej formy. Kiedy Ellen White pytała Chrystusa o \emcap{osobowość Boga}, jej pytanie konkretnie dotyczyło osobowej formy jako definiującej cechy osobowości Ojca.


\egw{I have often \textbf{seen }the lovely Jesus, that \textbf{He is a person}. \textbf{I asked Him if His Father \underline{was a person} and \underline{had a form} like Himself}. Said Jesus, ‘\textbf{I am in the express image of My Father's person}.’}[EW 77.1; 1882][https://egwwritings.org/read?panels=p28.490&index=0]


\egw{Często \textbf{widziałam} pięknego Jezusa, że \textbf{jest On osobą}. \textbf{Zapytałam Go, czy Jego Ojciec \underline{jest osobą} i \underline{ma formę} jak On}. Jezus odpowiedział: ‘\textbf{Jestem dokładnym obrazem osoby Mojego Ojca}’.}[EW 77.1; 1882][https://egwwritings.org/read?panels=p28.490&index=0]


This brings us to a profound distinction in how the personality of the Holy Spirit is understood, as opposed to that of the Father and the Son. Ellen White describes the Holy Spirit as a spiritual manifestation of Christ, drawing a clear line between the outward, visible manifestation of Christ and His spiritual manifestation. This contrast underscores the unique nature of the Holy Spirit's presence and action in the world, distinct from the physical presence of Christ and the Father. Pay attention to the contrast between the outward, visible manifestation of Christ, and His spiritual manifestation:


To prowadzi nas do głębokiego rozróżnienia w sposobie rozumienia osobowości Ducha Świętego w przeciwieństwie do Ojca i Syna. Ellen White opisuje Ducha Świętego jako duchową manifestację Chrystusa, wyraźnie rozróżniając między zewnętrzną, widzialną manifestacją Chrystusa a Jego duchową manifestacją. Ten kontrast podkreśla wyjątkową naturę obecności i działania Ducha Świętego w świecie, odmienną od fizycznej obecności Chrystusa i Ojca. Zwróć uwagę na kontrast między zewnętrzną, widzialną manifestacją Chrystusa a Jego duchową manifestacją:


\egw{That \textbf{Christ }should \textbf{manifest Himself} to them, and yet \textbf{be invisible to the world}, was a mystery to the disciples. They could not understand \textbf{the words of Christ in their \underline{spiritual sense}}. \textbf{They were thinking of \underline{the outward, visible manifestation}}. They could not take in the fact that they could have \textbf{the presence of Christ with them}, and \textbf{yet He be unseen by the world}. \textbf{They did not understand the meaning of \underline{a spiritual manifestation}}.}[ST November 18, 1897, par. 6; 1897][https://egwwritings.org/read?panels=p820.14727&index=0]


\egw{\textbf{Chrystus} miał \textbf{objawić się} im, a jednak \textbf{być niewidzialnym dla świata}, było to tajemnicą dla uczniów. Nie mogli zrozumieć \textbf{słów Chrystusa w ich \underline{duchowym sensie}}. \textbf{Myśleli o \underline{zewnętrznej, widzialnej manifestacji}}. Nie mogli pojąć faktu, że mogą mieć \textbf{obecność Chrystusa z nimi}, a \textbf{jednak On może być niewidzialny dla świata}. \textbf{Nie rozumieli znaczenia \underline{duchowej manifestacji}}.}[ST November 18, 1897, par. 6; 1897][https://egwwritings.org/read?panels=p820.14727&index=0]


The Holy Spirit is not a person in the physical sense but is manifested in spiritual sense. If the exclusive understanding of the personality of the Holy Spirit is applied to the Father, then consequently His physical form of a person is done away. His personality is spiritualized. This is why Ellen White critically labeled Kellogg's perspective as spiritualism. Do you know which doctrine, in particular, has a core tenet, that the Father and the Holy Spirit are co-equal in their personalities? It is \textit{the doctrine of the trinity}. Could it be possible that Dr. Kellogg was actually raising the theological side of questions of the trinity?


Duch Święty nie jest osobą w sensie fizycznym, ale objawia się w sensie duchowym. Jeśli wyłączne rozumienie osobowości Ducha Świętego zostanie zastosowane do Ojca, to w konsekwencji Jego fizyczna forma osoby zostaje zniesiona. Jego osobowość jest uduchowiona. Dlatego Ellen White krytycznie określiła perspektywę Kellogga jako spirytualizm. Czy wiesz, która doktryna w szczególności ma podstawową zasadę, że Ojciec i Duch Święty są równi w swoich osobowościach? Jest to \textit{doktryna o Trójcy}. Czy możliwe, że Dr. Kellogg faktycznie poruszał teologiczną stronę pytań o Trójcę?


\section*{Kellogg’s confession about the Living Temple}


\section*{Wyznanie Kellogga o The Living Temple}


In his interview with G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, one month after being disfellowshipped, he confessed that he unintentionally brought the theological side of the question of the Trinity into his book “The Living Temple”.


W swoim wywiadzie z G. W. Amadonem i A. C. Bourdeau, miesiąc po wykluczeniu z kościoła, wyznał, że nieumyślnie wprowadził teologiczną stronę kwestii Trójcy do swojej książki “The Living Temple”.


\others{\textbf{Now, I thought I had cut out entirely the theological side of questions of \underline{the trinity and all that sort of things}}. \textbf{I didn't mean to \underline{put it in} at all}, and I took pains to state in the preface that I did not. I never dreamed of such a thing as \textbf{any theological question being} \textbf{\underline{brought into it}}. I only wanted to show that \textbf{the heart does not beat of its own motion but that it is the power of God that keeps it going}.}[Kellogg vs. The Brethren: His Last Interview as an Adventist, p. 58.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1990\_kellogg\_vs\_brethren\_lastInterview\_oct7\_1907\_spectrum\_v20\_n3-4.pdf]


\others{\textbf{Teraz, myślałem, że całkowicie usunąłem stronę teologiczną kwestii \underline{Trójcy i wszystkich tego typu rzeczy}}. \textbf{Nie zamierzałem \underline{tego umieszczać}} w ogóle, i zadbałem o to, aby stwierdzić to w przedmowie. Nigdy nie śniło mi się o \textbf{jakiejkolwiek kwestii teologicznej} \textbf{\underline{wprowadzonej do tego}}. Chciałem tylko pokazać, że \textbf{serce nie bije samo z siebie, ale że to moc Boża utrzymuje je w ruchu}.}[Kellogg vs. The Brethren: His Last Interview as an Adventist, p. 58.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1990\_kellogg\_vs\_brethren\_lastInterview\_oct7\_1907\_spectrum\_v20\_n3-4.pdf]


If we were to look in his book for trinitarian expressions, we would not find any. Would that be a proof that Kellogg is disingenuous in his confession? The only thing we find is the teaching that is stepping off of the foundation of our faith—the \emcap{fundamental principles}—regarding the \emcap{personality of God} and where His presence is. The trinitarian expressions are not there but his sentiments regarding the \emcap{personality of God} are in line with the trinitarian sentiments on God’s person. These sentiments are deceptive and Kellogg was rebuked for them. When he wanted to explicitly state the belief in the Trinity doctrine, in hopes of fixing the book, he was again rebuked by the words, \egwinline{\textbf{Patchwork theories} cannot be accepted by those who are loyal to the faith} and to the \emcap{Fundamental Principles}\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt253-1903.28&para=9980.36}{EGW, Lt253-1903.28; 1903}}. The crucial problem of the Trinity doctrine, in regard to the \emcap{personality of God}, is the underlying assumption that all Three, the Father, the Son, and the Holy Spirit, possess the same type of personality in such a way that They make one monotheistic God. In this light, we may understand Kellogg's assertions over the personality of the Holy Spirit, that the Holy Spirit is the third person of the Godhead. Dr. Kellogg quoted Ellen White when asserting his claims; although he used the same words, he had a wrong sentiment. In light of Dr. Kellogg’s confession, for including \others{\textbf{the theological side of questions of \underline{the trinity}}}, and His assertion that \others{\textbf{the whole thing may be simmered down to the question}: \textbf{\underline{Is the Holy Ghost a person}}?}, we may see the unspoken premise that the Father and the Son are in the same way persons as is the Holy Spirit. This is why Brother Butler wrote to him regarding the personality of the Holy Spirit: \others{\textbf{It is not a person walking around on foot, or flying \underline{as a literal being}, \underline{in any such sense as Christ and the Father are} – at least, if it is, it is utterly beyond my comprehension of the meaning of language or words.}}[Letter from G. I. Butler to J. H. Kellogg, April 5 1904.]


Gdybyśmy mieli szukać w jego książce trynitarnych wyrażeń, nie znaleźlibyśmy ich. Czy byłby to dowód, że Kellogg jest nieszczery w swoim wyznaniu? Jedyne, co znajdujemy, to nauczanie, które odchodzi od fundamentu naszej wiary—\emcap{fundamentalnych zasad}—dotyczących \emcap{osobowości Boga} i gdzie jest Jego obecność. Trynitarne wyrażenia nie są tam obecne, ale jego poglądy dotyczące \emcap{osobowości Boga} są zgodne z trynitarnymi poglądami na osobę Boga. Te poglądy są zwodnicze i Kellogg został za nie zganiony. Kiedy chciał wyraźnie stwierdzić wiarę w doktrynę o Trójcy, mając nadzieję na naprawienie książki, został ponownie zganiony słowami, \egwinline{\textbf{Łatane teorie} nie mogą być przyjęte przez tych, którzy są lojalni wobec wiary} i \emcap{Fundamentalnych Zasad}\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt253-1903.28&para=9980.36}{EGW, Lt253-1903.28; 1903}}. Kluczowym problemem doktryny o Trójcy, w odniesieniu do \emcap{osobowości Boga}, jest podstawowe założenie, że wszyscy Trzej, Ojciec, Syn i Duch Święty, posiadają ten sam rodzaj osobowości w taki sposób, że tworzą jednego monoteistycznego Boga. W tym świetle możemy zrozumieć twierdzenia Kellogga dotyczące osobowości Ducha Świętego, że Duch Święty jest trzecią osobą Bóstwa. Dr Kellogg cytował Ellen White, gdy wysuwał swoje twierdzenia; chociaż używał tych samych słów, miał błędny pogląd. W świetle wyznania Dr. Kellogga o włączeniu \others{\textbf{teologicznej strony pytań o \underline{Trójcę}}}, i jego twierdzenia, że \others{\textbf{całą rzecz można sprowadzić do pytania}: \textbf{\underline{Czy Duch Święty jest osobą}}?}, możemy dostrzec niewypowiedziane założenie, że Ojciec i Syn są w taki sam sposób osobami jak Duch Święty. Dlatego Brat Butler napisał do niego odnośnie osobowości Ducha Świętego: \others{\textbf{To nie jest osoba chodząca dookoła pieszo, ani latająca \underline{jako dosłowna istota}, \underline{w takim sensie jak Chrystus i Ojciec są} – przynajmniej, jeśli tak jest, to całkowicie przekracza to moje rozumienie znaczenia języka czy słów.}}[List od G. I. Butlera do J. H. Kellogga, 5 kwietnia 1904.]


\section*{The presence of God manifested in nature}


\section*{Obecność Boga objawiona w naturze}


From the works of our pioneers, we have seen that the personality of the Holy Ghost is most clearly expressed in terms of God's presence. Sister White told us that the Living Temple \egwinline{introduces that which is naught but speculation in \textbf{regard to the personality of God and where His presence is}.}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262] The \emcap{personality of God} and where His presence is are two mutually inclusive doctrines; one affirms the other. Deny one, and you deny the other. This notion is clearly seen in the book, the Living Temple. In the previous sections, we read Kellogg's arguments for the \emcap{personality of God} taken from his book. He argued that it is unprofitable to talk about God's shape or any tangible form. He raised skepticism in the reality of God as a definite, material, and tangible Being. If God is spirit, possessing no form nor body, then He is not restricted in His presence to one locality; this was the sentiment Kellogg advocated in the Living Temple.


Z dzieł naszych pionierów widzieliśmy, że osobowość Ducha Świętego jest najwyraźniej wyrażona w kategoriach obecności Boga. Siostra White powiedziała nam, że The Living Temple \egwinline{wprowadza to, co jest jedynie spekulacją odnośnie \textbf{osobowości Boga i miejsca Jego obecności}.}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3&para=417.262] \emcap{Osobowość Boga} i miejsce Jego obecności to dwie wzajemnie powiązane doktryny; jedna potwierdza drugą. Zaprzecz jednej, a zaprzeczysz drugiej. Ta koncepcja jest wyraźnie widoczna w książce The Living Temple. W poprzednich sekcjach czytaliśmy argumenty Kellogga dotyczące \emcap{osobowości Boga} zaczerpnięte z jego książki. Twierdził, że bezużyteczne jest mówienie o kształcie Boga czy jakiejkolwiek namacalnej formie. Wzbudził sceptycyzm co do rzeczywistości Boga jako określonej, materialnej i namacalnej Istoty. Jeśli Bóg jest duchem, nie posiadającym formy ani ciała, to nie jest ograniczony w swojej obecności do jednego miejsca; taki był pogląd, który Kellogg propagował w The Living Temple.


\others{Says one, ‘\textbf{God may be \underline{present by his Spirit}, or by his power, but \underline{certainly God himself} cannot be present everywhere at once}.’ We answer: How can power be separated from the source of power? \textbf{Where God's Spirit is at work}, where God's power is manifested, \textbf{God \underline{himself} is actually and truly present}…}[John H. Kellogg, The Living Temple, p.28.][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n29/]


\others{Mówi ktoś: ‘\textbf{Bóg może być \underline{obecny przez swojego Ducha} lub przez swoją moc, ale \underline{z pewnością sam Bóg} nie może być obecny wszędzie naraz}.’ Odpowiadamy: Jak można oddzielić moc od źródła mocy? \textbf{Gdzie Duch Boży działa}, gdzie objawia się Boża moc, \textbf{tam \underline{sam} Bóg jest rzeczywiście i prawdziwie obecny}...}[John H. Kellogg, The Living Temple, p.28.][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n29/]


When Dr. Kellogg wrote \others{Says one, ‘God may be present by His Spirit…’}, he referred to the sentiments of our pioneers who were loyal to the \emcap{Fundamental Principles}. This is the most obvious point where Dr. Kellogg stepped off from the \emcap{Fundamental Principles}. Is this step in harmony with the doctrine of the Trinity? Examining our current stance in the Fundamental Beliefs \#2, we see that one God, as a unity of three persons, is not everywhere present through the agency of the Holy Spirit, but rather is everywhere present by Himself.


Kiedy dr Kellogg napisał \others{Mówi ktoś: ‘Bóg może być obecny przez swojego Ducha...’}, odnosił się do poglądów naszych pionierów, którzy byli wierni \emcap{Fundamentalnym Zasadom}. Jest to najbardziej oczywisty punkt, w którym dr Kellogg odstąpił od \emcap{Fundamentalnych Zasad}. Czy ten krok jest zgodny z doktryną o Trójcy? Badając nasze obecne stanowisko w Fundamentalnych Wierzeniach \#2, widzimy, że jeden Bóg, jako jedność trzech osób, nie jest wszędzie obecny poprzez działanie Ducha Świętego, ale raczej jest wszędzie obecny sam w sobie.


\others{There is \textbf{one God}: Father, Son, and Holy Spirit, \textbf{a unity of three} coeternal \textbf{Persons}. God is immortal, all-powerful… and \textbf{ever present}.}[Fundamental Beliefs of Seventh-day Adventist, \#2 Trinity; 2020 Edition][https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf]


\others{Jest \textbf{jeden Bóg}: Ojciec, Syn i Duch Święty, \textbf{jedność trzech} współwiecznych \textbf{Osób}. Bóg jest nieśmiertelny, wszechmocny... i \textbf{zawsze obecny}.}[Fundamental Beliefs of Seventh-day Adventist, \#2 Trinity; 2020 Edition][https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf]


\section*{Dr. Kellogg's perception of God}


\section*{Postrzeganie Boga przez dr. Kellogga}


In examining the surrounding controversy over the Living Temple, we truly see that Dr. Kellogg raised \others{the theological side of questions of the trinity.}[Kellogg vs. The Brethren: His Last Interview as an Adventist, p. 58.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1990\_kellogg\_vs\_brethren\_lastInterview\_oct7\_1907\_spectrum\_v20\_n3-4.pdf] Another question we raise in examining Kellogg's sentiments with the \emcap{Fundamental Principles} is whom does he address in terms of “\textit{one God}”? There is no data to directly answer that question, but there is plenty of data which suggests that Dr. Kellogg's understanding of “\textit{one God}” was a Trinitarian understanding. His letter to W. W. Prescott is one piece of evidence supporting that notion:


Badając otaczający spór wokół The Living Temple, rzeczywiście widzimy, że dr Kellogg poruszył \others{teologiczną stronę kwestii trójcy.}[Kellogg vs. The Brethren: His Last Interview as an Adventist, p. 58.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1990\_kellogg\_vs\_brethren\_lastInterview\_oct7\_1907\_spectrum\_v20\_n3-4.pdf] Kolejne pytanie, które stawiamy badając poglądy Kellogga w kontekście \emcap{Fundamentalnych Zasad}, to kogo ma na myśli mówiąc o “\textit{jednym Bogu}”? Nie ma bezpośrednich danych, by odpowiedzieć na to pytanie, ale jest wiele danych sugerujących, że rozumienie “\textit{jednego Boga}” przez dr. Kellogga było trynitarne. Jego list do W. W. Prescotta jest jednym z dowodów potwierdzających tę koncepcję:


\others{The difference is this: \textbf{When we say God} is in the tree, the word ‘\textbf{God}’ \textbf{is understood in its most comprehensive sense}, and people understand the meaning to be \textbf{that the Godhead} is in the tree, \textbf{God the Father, God the Son, and God the Holy Spirit}, whereas the proper understanding in order \textbf{that wholesome conceptions} should be preserved in our minds, is that God the Father sits upon his throne in heaven where God the Son is also; \textbf{while God's life, or spirit or presence is the all-pervading power which is carrying out the will of God in all the universe}.}[Letter: Dr. Kellogg to Prof. W. W. Prescott, Oct. 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]


\others{Różnica jest taka: \textbf{Kiedy mówimy Bóg} jest w drzewie, słowo ‘\textbf{Bóg}’ \textbf{jest rozumiane w jego najbardziej wszechstronnym znaczeniu}, i ludzie rozumieją, że oznacza to, że \textbf{Bóstwo} jest w drzewie, \textbf{Bóg Ojciec, Bóg Syn i Bóg Duch Święty}, podczas gdy właściwe zrozumienie, aby \textbf{zachować zdrowe pojęcia} w naszych umysłach, jest takie, że Bóg Ojciec zasiada na swoim tronie w niebie, gdzie jest także Bóg Syn; \textbf{podczas gdy życie Boga, czyli duch lub obecność jest wszechprzenikającą mocą, która wypełnia wolę Boga w całym wszechświecie}.}[Letter: Dr. Kellogg to Prof. W. W. Prescott, Oct. 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]


In the next chapter, we will make our case: if the given \others{wholesome conception} of God advocated by Dr. Kellogg was true, then his clarification of the Holy Spirit being \others{God's life, or spirit or presence is the all-pervading power which is carrying out the will of God in all the universe} would truly solve the entire difficulty of the Living Temple. But that was not the case. Dr. Kellogg's true problem was his perception of God, and his trinitarian stance was not solving the real issue—the \emcap{personality of God}.


W następnym rozdziale przedstawimy naszą tezę: jeśli dane \others{zdrowe pojęcie} Boga propagowane przez dr. Kellogga było prawdziwe, to jego wyjaśnienie, że Duch Święty jest \others{życiem Boga, duchem lub obecnością, która jest wszechprzenikającą mocą wypełniającą wolę Boga w całym wszechświecie} rzeczywiście rozwiązałoby całą trudność The Living Temple. Ale tak nie było. Prawdziwym problemem dr. Kellogga było jego postrzeganie Boga, a jego trynitarne stanowisko nie rozwiązywało rzeczywistego problemu—\emcap{osobowości Boga}.


There is another revealing letter showing us the consequences of raising \others{the theological side of questions of the trinity.} Writing to his friend Dr. Hayward, Dr. Kellogg reflected:


Jest jeszcze jeden wymowny list pokazujący nam konsekwencje poruszania \others{teologicznej strony kwestii trójcy.} Pisząc do swojego przyjaciela dr. Haywarda, dr Kellogg zastanawiał się:


\others{\textbf{These theologians} have sought to darken the minds of the people and to make \textbf{this sweet and beautiful truth \underline{appear loathsome} to them, by drawing into it \underline{the old controversy about the Trinity}}.}


\others{\textbf{Ci teologowie} starali się zaciemnić umysły ludzi i sprawić, by \textbf{ta słodka i piękna prawda \underline{wydawała się} im \underline{odrażająca}, wciągając w nią \underline{stary spór o Trójcę}}.}


\othersnogap{I never raised the question as to \textbf{which part of God is present in a man}, whether it was \textbf{God, the Father};\textbf{ God, the Son}; or \textbf{God, the Holy Spirit}. The only point was that it is God and not man.}[Letter: Dr. J. H. Kellogg to Dr. Hayward, Aug., 15. 1905][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-08-15-kellogg-to-hayward.pdf]


\othersnogap{Nigdy nie poruszałem kwestii \textbf{która część Boga jest obecna w człowieku}, czy to był \textbf{Bóg Ojciec}; \textbf{Bóg Syn}; czy \textbf{Bóg Duch Święty}. Jedynym punktem było to, że jest to Bóg, a nie człowiek.}[Letter: Dr. J. H. Kellogg to Dr. Hayward, Aug., 15. 1905][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-08-15-kellogg-to-hayward.pdf]


Here we see the tensions between Dr. Kellogg and certain Seventh-day Adventist theologians of that time, where Dr. Kellogg's \others{sweet and beautiful truth} of God's divine immanence got entangled with \others{the old controversy about the Trinity}. This tells us that in the days of Dr. Kellogg, the doctrine of Trinity was controversial, and certainly it was not regarded as something positive, but rather as something which made Kellogg's teachings \others{loathsome}. But who were these theologians Dr. Kellogg referred to? He did not name anyone in his letter to Dr. Hayward, but we can get the idea of whom \others{these theologians} were based on his letter sent 10 days earlier to I. G. Butler\footnote{\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1905-08-05-kellogg-butler.pdf}{Letter: J. H. Kellogg to I. G. Butler, Aug., 5. 1905}}, venting his frustration with the General Conference's bidding with him. These were A. G. Daniells, W. C. White, and W. W. Prescott. We can also include G. I. Butler himself to that group, since he also was a theologian participating in this \others{old controversy about the Trinity}. All of these people held leading positions within the Seventh-day Adventist church, and all of them were non-Trinitarians. The argument is being made that the issue with Dr. Kellogg's teaching lies somewhere other than his trinitarian sentiments, because supposedly the church was trinitarian at that time, and supposedly Ellen White was trinitarian herself. \footnote{This is currently the mainstream narrative promoted by our Adventist scholars.} If this was the case, and in this mix of truth and error, should we not have at least some defense of the trinity doctrine, dissecting it from error? We have not found any such data. Instead, all data we have is in defense of the \emcap{Fundamental Principles}, and the doctrine on the presence and the \emcap{personality of God}, which both are opposed to the doctrine of the Trinity. Ellen White said of the truth: the Trinity doctrine \egwinline{cannot be accepted by those who are \textbf{loyal to the faith and to the principles} that have withstood all the opposition of satanic influences.}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.28]


Tutaj widzimy napięcia między dr. Kellogiem a pewnymi teologami Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego z tamtego okresu, gdzie \others{słodka i piękna prawda} dr. Kellogga o boskiej immanencji zaplątała się w \others{stary spór o Trójcę}. Mówi nam to, że w czasach dr. Kellogga doktryna o Trójcy była kontrowersyjna i z pewnością nie była postrzegana jako coś pozytywnego, ale raczej jako coś, co czyniło nauki Kellogga \others{odrażającymi}. Ale kim byli ci teologowie, o których wspominał dr Kellogg? Nie wymienił nikogo w swoim liście do dr. Haywarda, ale możemy się domyślić, kim byli \others{ci teologowie} na podstawie jego listu wysłanego 10 dni wcześniej do I. G. Butlera\footnote{\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1905-08-05-kellogg-butler.pdf}{Letter: J. H. Kellogg to I. G. Butler, Aug., 5. 1905}}, w którym dawał upust swojej frustracji wobec przetargów Generalnej Konferencji z nim. Byli to A. G. Daniells, W. C. White i W. W. Prescott. Możemy również włączyć do tej grupy samego G. I. Butlera, ponieważ on również był teologiem uczestniczącym w tym \others{starym sporze o Trójcę}. Wszyscy ci ludzie zajmowali czołowe stanowiska w Kościele Adwentystów Dnia Siódmego i wszyscy byli nie-trynitarianami. Pojawia się argument, że problem z nauczaniem dr. Kellogga leży gdzie indziej niż w jego trynitarnych poglądach, ponieważ rzekomo kościół był wtedy trynitarny, a Ellen White sama była trynitarianką.\footnote{Jest to obecnie główna narracja promowana przez naszych adwentystycznych uczonych.} Jeśli tak było, i w tej mieszaninie prawdy i błędu, czy nie powinniśmy mieć przynajmniej jakiejś obrony doktryny o Trójcy, oddzielającej ją od błędu? Nie znaleźliśmy takich danych. Zamiast tego, wszystkie dane, które mamy, są w obronie \emcap{Fundamentalnych Zasad} i doktryny o obecności i \emcap{osobowości Boga}, które obie są przeciwne doktrynie o Trójcy. Ellen White powiedziała o prawdzie: doktryna o Trójcy \egwinline{nie może być przyjęta przez tych, którzy są \textbf{wierni wierze i zasadom}, które wytrzymały cały sprzeciw szatańskich wpływów.}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.28]


In this short reflection on differences between Dr. Kellogg's sentiments and the \emcap{Fundamental Principles} from which he stepped off, we can recognize the following characteristics which are akin to the Trinity doctrine:


W tej krótkiej refleksji na temat różnic między poglądami dr. Kellogga a \emcap{Fundamentalnymi Zasadami}, od których odstąpił, możemy rozpoznać następujące cechy, które są pokrewne doktrynie o Trójcy:


\begin{itemize}
    \item The word ‘God’ represents the wholesome conception of God as God the Father, God the Son, and God the Holy Spirit.
    \item God is everywhere present by Himself.
    \item The quality or state of the Father being a person is equalized to that of the Holy Spirit.\footnote{\href{https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf}{Fundamental Beliefs \#5}: \others{He \normaltext{[the Holy Spirit]} \textbf{is as much a person} \underline{as} are \textbf{the Father} and the Son}; \href{https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf}{Fundamental Beliefs \#3}: \others{\textbf{The qualities} and powers \textbf{exhibited in} the Son and \textbf{the Holy Spirit are \underline{also} those of the Father}}}
\end{itemize}


\begin{itemize}
    \item Słowo ‘Bóg’ reprezentuje całościową koncepcję Boga jako Boga Ojca, Boga Syna i Boga Ducha Świętego.
    \item Bóg jest wszędzie obecny przez Siebie samego.
    \item Właściwość lub stan Ojca jako osoby jest zrównany z tym Ducha Świętego.\footnote{\href{https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf}{Fundamental Beliefs \#5}: \others{On \normaltext{[Duch Święty]} \textbf{jest tak samo osobą} \underline{jak} \textbf{Ojciec} i Syn}; \href{https://www.adventist.org/wp-content/uploads/2020/06/ADV-28Beliefs2020.pdf}{Fundamental Beliefs \#3}: \others{\textbf{Cechy} i moce \textbf{przejawiające się w} Synu i \textbf{Duchu Świętym są \underline{również} cechami Ojca}}}
\end{itemize}


These three characteristics of Dr. Kellogg's sentiments depart from the foundation of our faith—the \emcap{Fundamental Principles}—but are in harmony with the teachings of the Trinity. In saying this, we are not claiming that Dr. Kellogg is responsible for the acceptance of the Trinity doctrine into our ranks, but rather that the Trinity doctrine was Kellogg's justification for stepping off from the foundation of our faith, established at the beginning of our work. The true problem was \textit{stepping off} from the \emcap{fundamental principles}, and both Dr. Kellogg and we as a church have made those steps. The difference is that Dr. Kellogg landed in pantheism, while we landed on the \#2 point of the Fundamental Beliefs.


Te trzy cechy poglądów dr. Kellogga odbiegają od fundamentu naszej wiary—\emcap{Fundamentalnych Zasad}—ale są w harmonii z naukami o Trójcy. Mówiąc to, nie twierdzimy, że dr Kellogg jest odpowiedzialny za przyjęcie doktryny o Trójcy w nasze szeregi, ale raczej że doktryna o Trójcy była uzasadnieniem Kellogga dla odstąpienia od fundamentu naszej wiary, ustanowionego na początku naszej pracy. Prawdziwym problemem było \textit{odstąpienie} od \emcap{fundamentalnych zasad}, i zarówno dr Kellogg, jak i my jako kościół, podjęliśmy te kroki. Różnica polega na tym, że dr Kellogg wylądował w panteizmie, podczas gdy my wylądowaliśmy na punkcie \#2 Fundamentalnych Wierzeń.


In the following chapter, we will examine Dr. Kellogg's teaching that God sustains all life, and how this truth, in combination with a false perception of God and His personality, led him to become a pantheist.


W następnym rozdziale zbadamy nauczanie dr. Kellogga o tym, że Bóg podtrzymuje całe życie, i jak ta prawda w połączeniu z fałszywym postrzeganiem Boga i Jego osobowości doprowadziła go do zostania panteistą.
