\chapter{The constructive criticism}


\chapter{Konstruktywna krytyka}


The first point of the \emcap{Fundamental Principles} answers the questions: who is God, what is His personality, and how do we understand His presence?


Pierwszy punkt \emcap{Fundamentalnych Zasad} odpowiada na pytania: kim jest Bóg, jaka jest Jego osobowość i jak rozumiemy Jego obecność?


\others{I. That there is \textbf{one God}, \textbf{a personal, spiritual }\textbf{\underline{being}}, \textbf{the creator of all things}, omnipotent, omniscient, and eternal; infinite in wisdom, holiness, justice, goodness, truth, and mercy; unchangeable, and \textbf{everywhere present by his representative, the Holy Spirit}. Ps. 139:7.}[FP1889 147.2; 1889][https://egwwritings.org/?ref=en\_FP1889.147.2&para=931.6]


\others{I. Że jest \textbf{jeden Bóg}, \textbf{osobowa, duchowa }\textbf{\underline{istota}}, \textbf{stwórca wszystkich rzeczy}, wszechmocny, wszechwiedzący i wieczny; nieskończony w mądrości, świętości, sprawiedliwości, dobroci, prawdzie i miłosierdziu; niezmienny i \textbf{wszędzie obecny przez swojego przedstawiciela, Ducha Świętego}. Ps. 139:7.}[FP1889 147.2; 1889][https://egwwritings.org/?ref=en\_FP1889.147.2&para=931.6]


The one God, the Creator, is identified as the Father, because the second point of the \emcap{Fundamental Principles} states that Jesus Christ, the Son of the Eternal Father, is the one by whom God created all things\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_FP1889.147.3&para=931.7}{FP1889 147.3; 1889}}. The \emcap{personality of God} is expressed in the term “\textit{personal spiritual being}”. We will soon see that this term denotes that the Father has a material body, a physical manifestation. Thus, in His personality, He is present only where He dwells physically. But, His presence is not constrained to His personality because He is \others{everywhere present by his representative, the Holy Spirit}. During our past history, this understanding and reasoning of the \emcap{personality of God}, as expressed in the first point of the \emcap{Fundamental Principles}, received constructive criticism; by “constructive criticism” we refer to the criticism supported by the Bible.


Jeden Bóg, Stwórca, jest utożsamiany z Ojcem, ponieważ drugi punkt \emcap{Fundamentalnych Zasad} stwierdza, że Jezus Chrystus, Syn Wiecznego Ojca, jest tym, przez którego Bóg stworzył wszystkie rzeczy\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_FP1889.147.3&para=931.7}{FP1889 147.3; 1889}}. \emcap{Osobowość Boga} jest wyrażona w określeniu "\textit{osobowa duchowa istota}". Wkrótce zobaczymy, że termin ten oznacza, że Ojciec ma materialne ciało, fizyczną manifestację. Zatem w Swojej osobowości jest obecny tylko tam, gdzie przebywa fizycznie. Ale Jego obecność nie jest ograniczona do Jego osobowości, ponieważ jest \others{wszędzie obecny przez swojego przedstawiciela, Ducha Świętego}. W naszej przeszłości to zrozumienie i rozumowanie \emcap{osobowości Boga}, wyrażone w pierwszym punkcie \emcap{Fundamentalnych Zasad}, spotkało się z konstruktywną krytyką; przez "konstruktywną krytykę" rozumiemy krytykę popartą Biblią.


We now present you the following citations, some constructive criticism, from a prominent trinitarian brother in the Seventh-day Adventist world. Interestingly, he had acknowledged the authority of the \emcap{Fundamental Principles}, yet simultaneously believed in the Trinity doctrine. We find this document a very important element in the change of our beliefs from the fundamental principles to current Seventh-day Adventist Trinitarian belief.


Przedstawiamy teraz następujące cytaty, pewną konstruktywną krytykę, od prominentnego trynitarnego brata w świecie Adwentystów Dnia Siódmego. Co ciekawe, uznawał on autorytet \emcap{Fundamentalnych Zasad}, a jednocześnie wierzył w doktrynę o Trójcy. Uważamy ten dokument za bardzo ważny element w zmianie naszych wierzeń z fundamentalnych zasad na obecne adwentystyczne trynitarne wierzenie.


This prominent brother was met with the question, “\textit{Do you not believe in a personal, definite God?}”:


Temu prominentnemu bratu zadano pytanie: "\textit{Czy nie wierzysz w osobowego, konkretnego Boga?}":


\others{\textbf{Most certainly. An infinite, divine, personal being is essential religion}. Worship requires someone to love, to obey, to trust. \textbf{Belief in a personal God is the very core of the Christian religion}. The conception of God as the All-Energy, the infinite Power, an all-pervading Presence, is too vast for the human mind to grasp; there must be something more \textbf{tangible}, more \textbf{\underline{restricted}}, upon which to center the mind in worship. \textbf{It is for this reason that Christ came to us in the image of God's }\textbf{\underline{personality}}\textbf{, the second Adam, to show us by his life of love and self-sacrifice the character and }\textbf{\underline{the personality of God}}. We can approach God only through Christ.}


\others{\textbf{Jak najbardziej. Nieskończona, boska, osobowa istota jest istotą religii}. Uwielbienie wymaga kogoś, kogo można kochać, być posłusznym, komu można ufać. \textbf{Wiara w osobowego Boga jest samym rdzeniem religii chrześcijańskiej}. Pojęcie Boga jako Całej-Energii, nieskończonej Mocy, wszechobecnej Obecności jest zbyt rozległe dla ludzkiego umysłu do pojęcia; musi być coś bardziej \textbf{namacalnego}, bardziej \textbf{\underline{ograniczonego}}, na czym można skupić umysł w uwielbieniu. \textbf{Z tego powodu Chrystus przyszedł do nas na obraz }\textbf{\underline{osobowości}}\textbf{ Boga, drugi Adam, aby pokazać nam przez swoje życie miłości i samopoświęcenia charakter i }\textbf{\underline{osobowość Boga}}. Możemy zbliżyć się do Boga tylko przez Chrystusa.}


\othersnogap{‘Who being the brightness of his glory, and \textbf{the express image of his person}, and upholding all things by the word of his power, when he had by himself purged our sins, sat down on the right hand of the Majesty on high.’}


\othersnogap{'Który będąc jasnością chwały i \textbf{wyrazem Jego istoty}, i podtrzymując wszystko słowem swojej mocy, dokonawszy oczyszczenia z naszych grzechów przez samego siebie, zasiadł po prawicy Majestatu na wysokościach.'}


\othersnogap{‘Who being the effulgence of his glory, and the impress of his substance, and upholding all things by the word of his power.’}


\othersnogap{'Który będąc blaskiem Jego chwały i odbiciem Jego istoty, i podtrzymując wszystko słowem swojej mocy.'}


\othersnogap{The apostle says, ‘But we all, with open face \textbf{beholding as in a glass} the glory of the Lord, are changed into the same image from glory to glory, even as by the Spirit of the Lord.’ 2 Cor. 3: 18. How apt and beautiful is this figure!... So, \textbf{in beholding Christ} in his miracles, his temptations, his exhortations, his life of self-abnegation, his ‘going about doing good,’ \textbf{we may behold the personality and power of God}. And what a great hope there is for us in the fact that \textbf{in Christ we find qualities not strange and foreign to humanity}, but kindred mental and moral characteristics; so that we are able to see and grasp an actual, rather than merely a theological or abstract or figurative truth, in the declaration of the apostle, ‘Now are we the sons of God.’ 1 John 3:2.}


\othersnogap{Apostoł mówi: 'My wszyscy tedy, \textbf{z odsłoniętą twarzą, oglądając jak w zwierciadle} chwałę Pana, zostajemy przemienieni w ten sam obraz, z chwały w chwałę, jak to sprawia Pan, który jest Duchem.' 2 Kor. 3:18. Jakże trafna i piękna jest ta figura!... Tak więc, \textbf{patrząc na Chrystusa} w Jego cudach, Jego pokusach, Jego napomnieniach, Jego życiu samozaparcia, Jego 'chodzeniu i czynieniu dobra', \textbf{możemy ujrzeć osobowość i moc Boga}. I jaką wielką nadzieję daje nam fakt, że \textbf{w Chrystusie znajdujemy cechy nie obce i nie cudze dla ludzkości}, ale pokrewne mentalne i moralne charakterystyki; tak że jesteśmy w stanie zobaczyć i uchwycić rzeczywistą, a nie tylko teologiczną czy abstrakcyjną lub figuratywną prawdę w deklaracji apostoła: 'Teraz jesteśmy dziećmi Bożymi.' 1 Jana 3:2.}


\othersnogap{\textbf{The fact that God is so great that we cannot form a clear mental picture of his }\textbf{\underline{physical appearance}}\textbf{ need not lessen in our minds the reality of }\textbf{\underline{His personality}}\textbf{, neither does this conception disagree with that of a special expression of God in some }\textbf{\underline{particular form or place}}. \textbf{\underline{Indeed, there are scriptures which present God in this definite, and one may say circumscribed, form as sitting upon a throne in heaven, or as dwelling in the temple at Jerusalem}}, 1. Kings 22:19; Ps. 11:4; Matt. 21:12, 13.}


\othersnogap{\textbf{Fakt, że Bóg jest tak wielki, że nie możemy stworzyć jasnego mentalnego obrazu Jego }\textbf{\underline{fizycznego wyglądu}}\textbf{ nie musi umniejszać w naszych umysłach rzeczywistości }\textbf{\underline{Jego osobowości}}\textbf{, ani ta koncepcja nie kłóci się z szczególnym wyrazem Boga w jakiejś }\textbf{\underline{konkretnej formie lub miejscu}}. \textbf{\underline{Istnieją bowiem fragmenty Pisma, które przedstawiają Boga w tej określonej, można powiedzieć ograniczonej, formie jako siedzącego na tronie w niebie lub mieszkającego w świątyni w Jerozolimie}}, 1 Król. 22:19; Ps. 11:4; Mat. 21:12, 13.}


\othersnogap{The human mind is finite and cannot grasp infinity. \textbf{We naturally desire to form a definite, clearly defined conception of the being whom we worship}. \textbf{The Bible supplies this human need as well as all other of our spiritual requirements, and }\textbf{\underline{in the fortieth chapter of Isaiah}}\textbf{ the prophet deals with this question of God's personal appearance in a marvelous way}. ‘O Jerusalem, that bringest good tiding, lift up thy voice with strength; lift it up, be not afraid; say unto the cities of Judah, \textbf{Behold your God}! He shall feed his flock like a shepherd: he shall gather the lambs in his arms, and carry them in his bosom.’}


\othersnogap{Ludzki umysł jest skończony i nie może pojąć nieskończoności. \textbf{Naturalnie pragniemy utworzyć określoną, jasno zdefiniowaną koncepcję istoty, którą czcimy}. \textbf{Biblia zaspokaja tę ludzką potrzebę, jak również wszystkie inne nasze duchowe wymagania, a }\textbf{\underline{w czterdziestym rozdziale Księgi Izajasza}}\textbf{ prorok zajmuje się kwestią osobistego wyglądu Boga w cudowny sposób}. 'O Jeruzalem, które zwiastujesz dobrą nowinę, podnieś swój głos z mocą; podnieś go, nie bój się; powiedz miastom Judy, \textbf{Oto wasz Bóg}! Będzie pasł swoją trzodę jak pasterz: zgromadzi jagnięta w swoich ramionach i będzie je nosił na swoim łonie.'}


\othersnogap{‘Who hath measured the waters in the hollow of \textbf{his hand}, and meted out heaven with the span, and comprehended the dust of the earth in a measure, and weighed the mountains in scales, and the hills in a balance? \textbf{To whom then will ye liken God?} \textbf{Or what likeness will ye compare unto him?} Have ye not known? have ye not heard? hath it not been told you from the beginning? have ye not understood from the foundations of the earth? \textbf{It is he that sitteth upon the circle of the earth}, and the inhabitants thereof are as grasshoppers; \textbf{that stretcheth out the heavens as a curtain, and spreadeth them out as a tent to dwell in}: \textbf{\underline{To whom then will ye liken me, or shall I be equal? saith the Holy One}}. Lift up your eyes on high, and behold who hath created these things, that bringeth out their host by number: he calleth them all by names by the greatness of his might, for that he is strong in power; not one faileth. Hast thou not known? hast thou not heard, that the everlasting God, the Lord, the Creator of the ends of the earth, fainteth not, neither is weary? There is no searching of his understanding. He giveth power to the faint and to them that have no might he increaseth strength. Even the youths shall faint and be weary, and the young men shall utterly fall: but they that wait upon the Lord shall renew their strength; they shall mount up with wings as eagles; they shall run, and not be weary; and they shall walk, and not faint.’ Isa. 40:9,11,12,18,21,22,25,26,28-31.}


\othersnogap{'Kto zmierzył wody w swojej \textbf{dłoni} i wymierzył niebiosa piędzią, i zmieścił proch ziemi w miarce, i zważył góry na wadze, a pagórki na szalach? \textbf{Do kogo więc przyrównacie Boga?} \textbf{Albo jakie podobieństwo z nim porównacie?} Czy nie wiecie? Czy nie słyszeliście? Czy wam nie opowiadano od początku? Czy nie zrozumieliście od założenia ziemi? \textbf{To Ten, który zasiada nad okręgiem ziemi}, a jej mieszkańcy są jak szarańcze; \textbf{który rozciąga niebiosa jak zasłonę i rozpościera je jak namiot do zamieszkania}: \textbf{\underline{Do kogo więc mnie przyrównacie, abym był mu równy? - mówi Święty}}. Podnieście w górę swoje oczy i patrzcie, kto to wszystko stworzył? Ten, który wyprowadza ich wojsko według liczby, wszystkich po imieniu wywoła. Z powodu wielkiej jego siły i potężnej mocy ani jedna nie zginie. Czy nie wiesz? Czy nie słyszałeś, że wieczny Bóg, PAN, Stwórca krańców ziemi, nie ustaje ani się nie męczy? Jego mądrość jest niezgłębiona. On dodaje siły spracowanemu i przymnaża mocy temu, który nie ma żadnej siły. Młodzież ustaje i mdleje, a młodzieńcy potykają się i padają; Ale ci, którzy oczekują na PANA, nabierają nowych sił; wznoszą się na skrzydłach jak orły, biegną, a nie męczą się, idą, a nie ustają.' Iz. 40:9,11,12,18,21,22,25,26,28-31.}


\othersnogap{\textbf{Here is a most marvelous description of God. His hand, his arm, his bosom are mentioned}. He is described as ‘sitting on the circle of the earth,’ he metes out heaven with the span, he holds the waters in the hollow of his hand; \textbf{\underline{so there can be no question that God is a definite, real, personal being}}. \textbf{A mere abstract principle, a law, a force could not have a hand, an arm. \underline{God is a person}, though too great for us to comprehend, as Job says}, ‘God is great and we know him not.’ Job 36:26...}


\othersnogap{\textbf{Oto najwspanialszy opis Boga. Wspomniana jest Jego dłoń, Jego ramię, Jego łono}. Jest opisany jako 'siedzący nad okręgiem ziemi', odmierza niebiosa piędzią, trzyma wody w zagłębieniu swojej dłoni; \textbf{\underline{nie może więc być wątpliwości, że Bóg jest określoną, rzeczywistą, osobową istotą}}. \textbf{Zwykła abstrakcyjna zasada, prawo czy siła nie mogłyby mieć dłoni, ramienia. \underline{Bóg jest osobą}, choć zbyt wielką byśmy mogli Go pojąć, jak mówi Job}, 'Oto Bóg jest wielki, a poznać go nie możemy.' Job 36:26...}


\othersnogap{\textbf{\underline{This great being} is represented as sitting on the circle of the earth}. The orbit of the earth is nearly two hundred million miles in diameter. \textbf{A being so great as to occupy a seat of such proportions is quite \underline{beyond our comprehension as regards his form}}. \textbf{The prophet recognizes this, and so \underline{diverts our attention away from speculation respecting the exact size and form of God} by showing us the absurdity of trying to form even a mental image, \underline{intimating that this is closely akin to idolatry}. See verses 18-21}. He then shows us where to find a true conception of God, pointing us to the things which he has made: ‘Lift up your eyes on high and behold who hath created these things.’ This also was Paul's idea : ‘For the invisible things of him from the creation of the world are clearly seen, being understood by the things that are made, \textbf{even his eternal power and \underline{Godhead}}; so that they are without excuse.’ Rom. 1:20.}


\othersnogap{\textbf{\underline{Ta wielka istota} jest przedstawiona jako siedząca nad okręgiem ziemi}. Orbita ziemi ma prawie dwieście milionów mil średnicy. \textbf{Istota tak wielka, by zajmować miejsce o takich proporcjach jest całkowicie \underline{poza naszym pojmowaniem co do jej formy}}. \textbf{Prorok rozpoznaje to i \underline{odwraca naszą uwagę od spekulacji dotyczących dokładnego rozmiaru i formy Boga}, pokazując nam absurdalność próby tworzenia nawet mentalnego obrazu, \underline{sugerując, że jest to bliskie bałwochwalstwu}. Zobacz wersety 18-21}. Następnie pokazuje nam, gdzie znaleźć prawdziwą koncepcję Boga, wskazując na rzeczy, które On stworzył: 'Podnieście w górę swoje oczy i patrzcie, kto to wszystko stworzył.' Taka była też idea Pawła: 'Bo jego niewidzialne przymioty – wieczna jego moc i \textbf{\underline{bóstwo}} – są widzialne od stworzenia świata przez to, co stworzył, tak że nie mają wymówki.' Rzym. 1:20.}


\othersnogap{\textbf{\underline{Discussions respecting the form of God are utterly unprofitable}, and serve only to belittle our conceptions of him who is above all things}, \textbf{and hence not to be compared in form or size or glory or majesty with anything which man has ever seen or which it is within his power to conceive}. In the presence of questions like these, we have only to acknowledge our foolishness and incapacity, and bow our heads with awe and reverence \textbf{in the presence of a Personality, an Intelligent Being} to the existence of which all nature bears definite and positive testimony, \textbf{but which is as far beyond our comprehension \underline{as are the bounds of space and time}}.}


\othersnogap{\textbf{\underline{Dyskusje dotyczące formy Boga są całkowicie bezużyteczne} i służą jedynie pomniejszaniu naszych wyobrażeń o Tym, który jest ponad wszystkim}, \textbf{i dlatego nie można Go porównywać pod względem formy, rozmiaru, chwały czy majestatu z czymkolwiek, co człowiek kiedykolwiek widział lub co jest w stanie pojąć}. W obliczu takich pytań możemy jedynie uznać naszą głupotę i niezdolność, i pochylić głowy z bojaźnią i czcią \textbf{w obecności Osobowości, Inteligentnej Istoty}, o której istnieniu cała natura daje określone i pozytywne świadectwo, \textbf{ale która jest tak daleko poza naszym pojmowaniem \underline{jak granice przestrzeni i czasu}}.}


As mentioned before, this brother acknowledges the \emcap{Fundamental Principles}, yet believes in the Trinity. Here is a short summary of His constructive criticism regarding the \emcap{personality of God}: God is a definite, real, personal being, having a form—\others{\textbf{Indeed, there are scriptures which present God in \underline{this definite}, and one may say \underline{circumscribed}, form as sitting upon a throne in heaven}}. He advocates this because he believes it is necessary for us, finite human beings, to have a definite object of worship. But he expands the idea of a “\textit{circumscribed} God by the testimony from Isaiah chapter 40, which proves that God is\others{\textbf{\underline{beyond our comprehension as regards his form}}}. Any kind of conceptualization of God’s being, in any form, is akin to idolatry. \others{\textbf{\underline{Discussions respecting the form of God are utterly unprofitable}}}. The true matter of the personality of infinite God is beyond our comprehension. God’s true personality is more than a mystery to our finite minds. This is because God is\others{\textbf{far beyond our comprehension \underline{as are the bounds of space and time}}}. For this brother, understanding God’s personality merely as a definite being is in one way true, but in another way false. It is true that God presented Himself in \others{\textbf{\underline{particular form or place}}}, because \others{there must be something more \textbf{tangible}, more \textbf{\underline{restricted}}, upon which to center the mind in worship}. A simple understanding of God as a definite and tangible being is restrictive for God. The summary of his criticism is that we should form our conceptions of God outside of \others{\textbf{the bounds of space and time}}.


Jak wspomniano wcześniej, ten brat uznaje \emcap{Fundamentalne Zasady}, a jednak wierzy w Trójcę. Oto krótkie podsumowanie jego konstruktywnej krytyki dotyczącej \emcap{osobowości Boga}: Bóg jest określoną, rzeczywistą, osobową istotą, posiadającą formę—\others{\textbf{Istnieją bowiem fragmenty Pisma, które przedstawiają Boga w tej \underline{określonej}, można powiedzieć \underline{ograniczonej}, formie jako siedzącego na tronie w niebie}}. Popiera to, ponieważ wierzy, że jest to konieczne dla nas, skończonych istot ludzkich, aby mieć określony obiekt kultu. Ale rozszerza ideę "\textit{ograniczonego} Boga poprzez świadectwo z 40 rozdziału Księgi Izajasza, które dowodzi, że Bóg jest\others{\textbf{\underline{poza naszym pojmowaniem co do jego formy}}}. Każdy rodzaj konceptualizacji istoty Boga, w jakiejkolwiek formie, jest bliski bałwochwalstwu. \others{\textbf{\underline{Dyskusje dotyczące formy Boga są całkowicie bezużyteczne}}}. Prawdziwa kwestia osobowości nieskończonego Boga jest poza naszym pojmowaniem. Prawdziwa osobowość Boga jest więcej niż tajemnicą dla naszych skończonych umysłów. Jest tak, ponieważ Bóg jest\others{\textbf{tak daleko poza naszym pojmowaniem \underline{jak granice przestrzeni i czasu}}}. Dla tego brata, rozumienie osobowości Boga jedynie jako określonej istoty jest w pewnym sensie prawdziwe, ale w innym fałszywe. To prawda, że Bóg przedstawił się w \others{\textbf{\underline{konkretnej formie lub miejscu}}}, ponieważ \others{musi być coś bardziej \textbf{namacalnego}, bardziej \textbf{\underline{ograniczonego}}, na czym można skupić umysł w uwielbieniu}. Proste zrozumienie Boga jako określonej i namacalnej istoty jest ograniczające dla Boga. Podsumowaniem jego krytyki jest to, że powinniśmy kształtować nasze wyobrażenia o Bogu poza \others{\textbf{granicami przestrzeni i czasu}}.}


Please, candidly examine the reasons behind this brother’s faith. The reasoning behind his arguments is important to understand because it played an important role in Seventh-day Adventist history, as a bold step away from the \emcap{Fundamental Principles}. These arguments are not trivial; they are very persuasive and we urge you to their contemplation. Perhaps you might agree with them, but please allow us to unmask the deception. These citations are from Dr. Kellogg’s book “\textit{The Living Temple}”\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903}{Dr. J. H. Kellogg, The Living Temple, p.29-33.}}. From the section titled “\textit{Infinite Intelligence a Personal being}”, pages 29 to 33, the passages express Kellogg’s position on the \emcap{personality of God}, which was the main problem with his book.


Proszę, szczerze zbadaj powody stojące za wiarą tego brata. Zrozumienie rozumowania stojącego za jego argumentami jest ważne, ponieważ odegrało istotną rolę w historii Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego, jako śmiały krok odchodzący od \emcap{Fundamentalnych Zasad}. Te argumenty nie są błahe; są bardzo przekonujące i zachęcamy do ich rozważenia. Być może się z nimi zgodzisz, ale pozwól nam zdemaskować to zwiedzenie. Te cytaty pochodzą z książki Dr. Kellogga "\textit{The Living Temple}"\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903}{Dr. J. H. Kellogg, The Living Temple, s.29-33.}}. Z sekcji zatytułowanej "\textit{Nieskończona Inteligencja jako Osobowa Istota}", strony 29 do 33, fragmenty wyrażają stanowisko Kellogga na temat \emcap{osobowości Boga}, które było głównym problemem z jego książką.


That which you just read was exactly what Sister White referred to when she said: \egwinline{I have some things to say to our teachers \textbf{in reference to the new book The Living Temple}. \textbf{Be careful how you sustain the sentiments of this book \underline{regarding the personality of God}}. As the Lord presents matters to me, \textbf{these sentiments do not bear the endorsement of God}. \textbf{They are a snare that the enemy has prepared for these last days}...}[Lt211-1903.1; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt211-1903.1&para=9598.8]


To, co właśnie przeczytałeś, było dokładnie tym, do czego odniosła się Siostra White, gdy powiedziała: \egwinline{Mam coś do powiedzenia naszym nauczycielom \textbf{w odniesieniu do nowej książki The Living Temple}. \textbf{Bądźcie ostrożni w popieraniu poglądów tej książki \underline{dotyczących osobowości Boga}}. Gdy Pan przedstawia mi te sprawy, \textbf{te poglądy nie mają poparcia Boga}. \textbf{Są one pułapką, którą nieprzyjaciel przygotował na te ostatnie dni}...}[Lt211-1903.1; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt211-1903.1&para=9598.8]


In the present Seventh-day Adventist controversy over the Trinity doctrine, we have personally been trying to shift the controversy from the Trinity doctrine to the \emcap{personality of God}. We’ve presented the position of the first point of the \emcap{Fundamental Principles} and have encountered arguments that greatly overlap with Dr. Kellogg’s sentiment on the \emcap{personality of God}, advocated in “\textit{Living Temple}”. We’ve seen this repeatedly. When the focus is drawn from the Trinity issue to the \emcap{personality of God}, Kellogg’s views regarding the \emcap{personality of God} frequently echoe from the lips of Trinitarian advocates. The quality or state of God being a person is a mystery in the Trinity doctrine, and often Kellogg’s sentiment on the \emcap{personality of God} resonates with Trinitarian understanding of God’s person.


W obecnym sporze w Kościele Adwentystów Dnia Siódmego dotyczącym doktryny o Trójcy, osobiście staraliśmy się przenieść spór z doktryny o Trójcy na \emcap{osobowość Boga}. Przedstawiliśmy stanowisko pierwszego punktu \emcap{Fundamentalnych Zasad} i napotkaliśmy argumenty, które w znacznym stopniu pokrywają się z poglądami Dr. Kellogga na temat \emcap{osobowości Boga}, przedstawionymi w "\textit{Living Temple}". Widzieliśmy to wielokrotnie. Gdy uwaga zostaje przeniesiona z kwestii Trójcy na \emcap{osobowość Boga}, poglądy Kellogga dotyczące \emcap{osobowości Boga} często odbijają się echem z ust zwolenników trynitarianizmu. Właściwość lub stan Boga jako osoby jest tajemnicą w doktrynie o Trójcy, a często poglądy Kellogga na temat \emcap{osobowości Boga} współbrzmią z trynitarnym rozumieniem osoby Boga.


Some people find Dr. Kellogg’s understanding of God’s personality resonates with their understanding, yet they are tempted to think that there are other things objectionable with the Living Temple. The following evidence suggests the very opposite. There is a letter from Dr. Kellogg to William C. White, where Dr. Kellogg proposes to \others{“cutting out a few leaves} from the three thousand copies of the Living Temple—those very leaves containing\others{specially objectionable things appear, such as the comment on Isaiah 40} and the sentiments regarding the \emcap{personality of God} (the pages we have read).


Niektórzy ludzie uważają, że rozumienie osobowości Boga przez dr. Kellogga współgra z ich rozumieniem, jednak są kuszeni, by sądzić, że są inne rzeczy budzące sprzeciw w The Living Temple. Poniższe dowody sugerują coś zupełnie przeciwnego. Istnieje list od dr. Kellogga do Williama C. White'a, w którym dr Kellogg proponuje \others{wycięcie kilku stron} z trzech tysięcy egzemplarzy The Living Temple—tych stron zawierających \others{szczególnie kontrowersyjne treści, takie jak komentarz do Księgi Izajasza 40} i poglądy dotyczące \emcap{osobowości Boga} (strony, które przeczytaliśmy).


\others{The Sanitarium has on hand, I find, \textbf{two or three thousand books which were sold}, but which have come back since the book was condemned. The question has been raised, what shall be done with these? \textbf{It has occurred to me that perhaps they might be saved \underline{by cutting out a few leaves} in which the \underline{specially objectionable things appear}, such as the \underline{comment on Isaiah 40}, which I borrowed from A.T. Jones, and the page on which the unfortunate heading appears, ‘\underline{The Personality of God},’ and tipping in leaves embodying a clear statement of the Bible view of God as a person presented in Elder Haskell’s article in the ‘Review’ a few weeks ago}. These books would be sold to old patients who are making a great demand for the book for Christmas presents…}[Letter from Dr. J.H. Kellogg to W.C.White; December 6, 1903, Chicago][https://174625.selcdn.ru/ellenwhite/EWhite/17226/17226.pdf]


\others{Sanatorium posiada, jak się dowiedziałem, \textbf{dwa lub trzy tysiące książek, które zostały sprzedane}, ale które wróciły po tym, jak książka została potępiona. Pojawiło się pytanie, co z nimi zrobić? \textbf{Przyszło mi do głowy, że być może można by je uratować \underline{wycinając kilka stron}, na których pojawiają się \underline{szczególnie kontrowersyjne treści}, takie jak \underline{komentarz do Księgi Izajasza 40}, który zapożyczyłem od A.T. Jonesa, oraz stronę, na której pojawia się niefortunny nagłówek '\underline{Osobowość Boga},' i wklejając strony zawierające jasne przedstawienie biblijnego poglądu na Boga jako osobę, przedstawionego w artykule starszego Haskella w 'Review' kilka tygodni temu}. Te książki zostałyby sprzedane dawnym pacjentom, którzy bardzo domagają się tej książki na prezenty świąteczne...}[List od dr. J.H. Kellogga do W.C.White'a; 6 grudnia 1903, Chicago][https://174625.selcdn.ru/ellenwhite/EWhite/17226/17226.pdf]


What is the real issue with the reasoning in the Living Temple? We will study the matter to its very depth; superficially, we clearly see that the issue is the stepping off of the foundation of our faith—the \emcap{Fundamental Principles}—regarding the \emcap{personality of God} and where His presence is.


Jaki jest prawdziwy problem z rozumowaniem w The Living Temple? Zbadamy tę sprawę do samego sedna; na pierwszy rzut oka wyraźnie widzimy, że problemem jest odstąpienie od fundamentu naszej wiary—\emcap{Fundamentalnych Zasad}—dotyczących \emcap{osobowości Boga} i miejsca Jego obecności.


\egw{\textbf{I have been instructed by the heavenly messenger} that \textbf{some of the reasoning} in the book, ‘Living Temple’, is unsound and that \textbf{this reasoning would lead astray} the minds of those who are not thoroughly established on \textbf{the foundation principles} of present truth. \textbf{It introduces that which is naught but speculation} in \textbf{regard to the personality of God and where His presence is}.}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3]


\egw{\textbf{Zostałam pouczona przez niebiańskiego posłańca}, że \textbf{niektóre rozumowanie} w książce 'Living Temple' jest błędne i że \textbf{to rozumowanie wprowadziłoby w błąd} umysły tych, którzy nie są gruntownie utwierdzeni w \textbf{podstawowych zasadach} obecnej prawdy. \textbf{Wprowadza to, co jest niczym innym jak spekulacją} w \textbf{odniesieniu do osobowości Boga i miejsca Jego obecności}.}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.51.3]


Dr. Kellogg introduced the thought \egwinline{which is naught but speculation in regard to the personality of God}, by which he stepped off of the foundation of our faith—the \emcap{Fundamental Principles}. Discordance between Dr. Kellogg’s teaching and the \emcap{Fundamental Principles} is in the first statement of the principles where we are taught that\others{That there is \textbf{one God}, \textbf{a personal, spiritual \underline{being}}, \textbf{the creator of all things}, ... and \textbf{everywhere present by his representative, the Holy Spirit}. Ps. 139:7.}


Dr Kellogg wprowadził myśl, która \egwinline{jest niczym innym jak spekulacją w odniesieniu do osobowości Boga}, przez co odstąpił od fundamentu naszej wiary—\emcap{Fundamentalnych Zasad}. Niezgodność między nauczaniem dr. Kellogga a \emcap{Fundamentalnymi Zasadami} znajduje się w pierwszym punkcie zasad, gdzie jesteśmy nauczani, że \others{Jest \textbf{jeden Bóg}, \textbf{osobowa, duchowa \underline{istota}}, \textbf{stwórca wszystkich rzeczy}, ... i \textbf{wszędzie obecny przez swojego przedstawiciela, Ducha Świętego}. Ps. 139:7.}


Sister White directly warned us of the sentiments expressed in the Living Temple regarding the \emcap{personality of God}. They are not in harmony with the first point of the \emcap{Fundamental Principles}, which were part of the foundation of our faith.


Siostra White bezpośrednio ostrzegała nas przed poglądami wyrażonymi w The Living Temple dotyczącymi \emcap{osobowości Boga}. Nie są one zgodne z pierwszym punktem \emcap{Fundamentalnych Zasad}, które były częścią fundamentu naszej wiary.


\egw{\textbf{I have had to write much concerning the strange doctrines and theories expressed in Living Temple. \underline{Were these theories accepted by our people, the strong pillars of our faith and the truths that have made Seventh-day Adventists what they are would be swept away}. I have had to show the fallacy of these doctrines, presenting them \underline{as a species of last-day heresy}. We are told by the Word of God that just such teaching \underline{will be brought in at this time}.}}[Lt250-1903.2; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt250-1903.2&para=9337.8]


\egw{\textbf{Musiałam napisać wiele na temat dziwnych doktryn i teorii wyrażonych w Living Temple. \underline{Gdyby te teorie zostały przyjęte przez nasz lud, silne filary naszej wiary i prawdy, które uczyniły Adwentystów Dnia Siódmego tym, czym są, zostałyby zmiecione}. Musiałam pokazać błędność tych doktryn, przedstawiając je \underline{jako rodzaj herezji czasów końca}. Słowo Boże mówi nam, że właśnie takie nauczanie \underline{będzie wprowadzane w tym czasie}.}}[Lt250-1903.2; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt250-1903.2&para=9337.8]


Today we witness the widespread acceptance of Kellogg’s theories regarding the \emcap{personality of God}. The fact that the first point of the \emcap{Fundamental Principles} is no longer present in our beliefs proves that Kellogg’s theories regarding the \emcap{personality of God} have had an influence in shaping our beliefs.


Dziś jesteśmy świadkami powszechnego przyjęcia teorii Kellogga dotyczących \emcap{osobowości Boga}. Fakt, że pierwszy punkt \emcap{Fundamentalnych Zasad} nie jest już obecny w naszych wierzeniach dowodzi, że teorie Kellogga dotyczące \emcap{osobowości Boga} miały wpływ na kształtowanie naszych wierzeń.


\egw{One and another come to me, asking me to \textbf{explain the positions taken in “Living Temple.”} I reply, “They are unexplainable.” \textbf{The sentiments expressed do not give a true knowledge of God.} \textbf{All through the book are passages of scripture}. \textbf{These scriptures are brought in in such a way \underline{that error is made to appear as truth}}. \textbf{Erroneous theories are presented in so pleasing a way that unless care is taken, many will be misled}.}[SpTB02 52.1; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.52.1&para=417.265]


\egw{Jeden po drugim przychodzą do mnie, prosząc mnie o \textbf{wyjaśnienie stanowisk zajętych w "Living Temple."} Odpowiadam: "Są one niewytłumaczalne." \textbf{Wyrażone poglądy nie dają prawdziwego poznania Boga.} \textbf{W całej książce znajdują się fragmenty Pisma Świętego}. \textbf{Te fragmenty Pisma są przedstawione w taki sposób, że \underline{błąd wydaje się prawdą}}. \textbf{Błędne teorie są przedstawione w tak ujmujący sposób, że jeśli nie zachowa się ostrożności, wielu zostanie wprowadzonych w błąd}.}[SpTB02 52.1; 1904][https://egwwritings.org/?ref=en\_SpTB02.52.1&para=417.265]


The error is being made to appear as truth, and many are misled.


Błąd jest przedstawiany jako prawda i wielu jest wprowadzanych w błąd.


It is worth emphasizing, for some careless reader, that the real issue of Dr. Kellogg, and his book “\textit{Living Temple}”, is not the Trinity but the small step he took off of the \emcap{Fundamental Principles}. In order to understand the real issue of his book, it would be wrong to focus on its overlapping sentiments with the Trinity doctrine. Rather, we should focus on the point that constituted this small step he made; and this includes having a deep understanding of the \emcap{fundamental principles} just as our pioneers had. Who better to ask than the Adventist pioneers themselves?


Warto podkreślić, dla niektórych nieuważnych czytelników, że prawdziwy problem dr Kellogga i jego książki "\textit{Living Temple}" nie dotyczy Trójcy, lecz małego kroku, który wykonał, odchodząc od \emcap{fundamentalnych zasad}. Aby zrozumieć prawdziwy problem jego książki, błędem byłoby skupianie się na jej zbieżnych poglądach z doktryną o Trójcy. Zamiast tego powinniśmy skupić się na punkcie, który stanowił ten mały krok, który wykonał; a to wymaga głębokiego zrozumienia \emcap{fundamentalnych zasad}, tak jak mieli je nasi pionierzy. Kogo lepiej zapytać niż samych pionierów adwentyzmu?
