Przeanalizowałem tekst pod kątem gramatycznym i znalazłem kilka błędów do poprawy:

# Dodano brakujący nawias kwadratowy zamykający
{Chciałabym, żebyś mógł dostrzec swoje błędy. \textbf{Książka «The Living Temple» \underline{nie powinna być łatana}, a po wprowadzeniu kilku zmian polecana i wychwalana jako wartościowa publikacja}. Lepiej byłoby przedstawić części dotyczące fizjologii w innej książce pod innym tytułem. \textbf{Kiedy pisałeś tę książkę}, \textbf{nie byłeś pod natchnieniem Bożym}. Był przy Tobie ten, który skłonił Adama do patrzenia na Boga w fałszywym świetle. Twoje całe serce potrzebuje przemiany oraz gruntownego i pełnego oczyszczenia}
->
{Chciałabym, żebyś mógł dostrzec swoje błędy. \textbf{Książka «The Living Temple» \underline{nie powinna być łatana}, a po wprowadzeniu kilku zmian polecana i wychwalana jako wartościowa publikacja}. Lepiej byłoby przedstawić części dotyczące fizjologii w innej książce pod innym tytułem. \textbf{Kiedy pisałeś tę książkę}, \textbf{nie byłeś pod natchnieniem Bożym}. Był przy Tobie ten, który skłonił Adama do patrzenia na Boga w fałszywym świetle. Twoje całe serce potrzebuje przemiany oraz gruntownego i pełnego oczyszczenia}[Lt253-1903.1; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.1&para=9980.7]
---------

# Dodano brakujący nawias kwadratowy zamykający
{Mój Bracie, nie pozwól się oddzielić od braci w służbie, którzy ostrzegają Cię przed niebezpieczeństwem. Ci, którzy wiernie i szczerze wytykają Ci Twoje błędy, są Twoimi najlepszymi przyjaciółmi.} Jest mi bardzo, bardzo przykro z powodu Twoich współpracowników medycznych. Byli oni niewierni Bogu i nieszczerzy wobec Ciebie, nie mówiąc Ci z uprzejmością, ale i  stanowczością, gdzie postępowałeś niesłusznie}
->
{Mój Bracie, nie pozwól się oddzielić od braci w służbie, którzy ostrzegają Cię przed niebezpieczeństwem. Ci, którzy wiernie i szczerze wytykają Ci Twoje błędy, są Twoimi najlepszymi przyjaciółmi.} Jest mi bardzo, bardzo przykro z powodu Twoich współpracowników medycznych. Byli oni niewierni Bogu i nieszczerzy wobec Ciebie, nie mówiąc Ci z uprzejmością, ale i  stanowczością, gdzie postępowałeś niesłusznie}[Lt253-1903.2; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.2&para=9980.8]
---------

# Poprawiono brakujący odnośnik
{Mój mąż, starszy Joseph Bates, ojciec Pierce, starszy Edson i wielu innych, którzy byli gorliwi, szlachetni i prawi, byli pośród tych, którzy po upływie czasu w 1844 roku szukali prawdy}. \textbf{Na naszych ważnych spotkaniach ci mężowie zbierali się razem i szukali prawdy jak ukrytego skarbu}. Spotykałam się z nimi i studiowaliśmy, i modliliśmy się żarliwie; czuliśmy bowiem, że musimy poznać Bożą prawdę. Często pozostawaliśmy razem do późnej nocy, a czasami przez całą noc, modląc się o światło i studiując Słowo. Gdy pościliśmy i modliliśmy się, zstępowała na nas wielka moc. Nie mogłam jednak pojąć rozumowania braci. Mój umysł był jakby zablokowany i nie mogłam zrozumieć tego, co studiowaliśmy. Wtedy Duch Boży zstępował na mnie, zabierano mnie w widzeniu i otrzymywałam jasne wyjaśnienie fragmentów, które studiowaliśmy, wraz z pouczeniem co do stanowiska, jakie powinniśmy zająć odnośnie prawdy i obowiązku. Działo się tak wielokrotnie. \textbf{Linia prawdy rozciągająca się od tamtego czasu do momentu, gdy wejdziemy do miasta Bożego, została wyraźnie przede mną nakreślona} i przekazałam braciom i siostrom pouczenie, które dał mi Pan. Wiedzieli oni, że gdy nie byłam w widzeniu, nie mogłam zrozumieć tych spraw, i przyjmowali dane mi objawienia jako światło bezpośrednio z nieba. \textbf{W ten sposób zostały pewnie ustanowione główne punkty naszej wiary, które wyznajemy dzisiaj}. \textbf{\underline{Punkt po punkcie} został jasno zdefiniowany i wszyscy bracia doszli do zgodności}}
->
{Mój mąż, starszy Joseph Bates, ojciec Pierce, starszy Edson i wielu innych, którzy byli gorliwi, szlachetni i prawi, byli pośród tych, którzy po upływie czasu w 1844 roku szukali prawdy}. \textbf{Na naszych ważnych spotkaniach ci mężowie zbierali się razem i szukali prawdy jak ukrytego skarbu}. Spotykałam się z nimi i studiowaliśmy, i modliliśmy się żarliwie; czuliśmy bowiem, że musimy poznać Bożą prawdę. Często pozostawaliśmy razem do późnej nocy, a czasami przez całą noc, modląc się o światło i studiując Słowo. Gdy pościliśmy i modliliśmy się, zstępowała na nas wielka moc. Nie mogłam jednak pojąć rozumowania braci. Mój umysł był jakby zablokowany i nie mogłam zrozumieć tego, co studiowaliśmy. Wtedy Duch Boży zstępował na mnie, zabierano mnie w widzeniu i otrzymywałam jasne wyjaśnienie fragmentów, które studiowaliśmy, wraz z pouczeniem co do stanowiska, jakie powinniśmy zająć odnośnie prawdy i obowiązku. Działo się tak wielokrotnie. \textbf{Linia prawdy rozciągająca się od tamtego czasu do momentu, gdy wejdziemy do miasta Bożego, została wyraźnie przede mną nakreślona} i przekazałam braciom i siostrom pouczenie, które dał mi Pan. Wiedzieli oni, że gdy nie byłam w widzeniu, nie mogłam zrozumieć tych spraw, i przyjmowali dane mi objawienia jako światło bezpośrednio z nieba. \textbf{W ten sposób zostały pewnie ustanowione główne punkty naszej wiary, które wyznajemy dzisiaj}. \textbf{\underline{Punkt po punkcie} został jasno zdefiniowany i wszyscy bracia doszli do zgodności}}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt253-1903.4]
---------

# Poprawiono przecinek na kropkę
{Dzieło Stwórcy widziane w przyrodzie objawia Jego moc. Lecz przyroda nie jest ponad Bogiem ani Bóg nie jest w przyrodzie, jak niektórzy Go przedstawiają. Bóg stworzył świat, ale świat nie jest Bogiem; jest tylko dziełem Jego rąk. \textbf{Przyroda objawia dzieło prawdziwego, \underline{osobowego Boga}, pokazując, że Bóg jest i że nagradza tych, którzy go szukają}}[Lt253-1903.16, 1903]
->
{Dzieło Stwórcy widziane w przyrodzie objawia Jego moc. Lecz przyroda nie jest ponad Bogiem ani Bóg nie jest w przyrodzie, jak niektórzy Go przedstawiają. Bóg stworzył świat, ale świat nie jest Bogiem; jest tylko dziełem Jego rąk. \textbf{Przyroda objawia dzieło prawdziwego, \underline{osobowego Boga}, pokazując, że Bóg jest i że nagradza tych, którzy go szukają}}[Lt253-1903.16; 1903]
---------

# Poprawiono przecinek na kropkę
{Twierdząc, że nasze instytucje są bezdenominacyjne, postawiłeś naszych ludzi i naszą pracę w fałszywej pozycji. Zostałeś poprowadzony straszną ścieżką, której niebezpieczeństw nie znałeś, ale możesz je kiedyś zobaczyć. Nie jest jeszcze za późno, aby naprawić błędy. Jest dla Ciebie nadzieja. \textbf{Podążałeś za wrogiem krok po kroku, starając się zgłębić tajemnice zbyt wysokie i święte dla Twojego pojmowania}. \textbf{Potem w Twoim nauczaniu Święty został sprowadzony do poziomu ludzkich \underline{naukowych, spirytualistycznych idei}}. Chodziłeś krętymi ścieżkami. Utraciłeś moralny obraz Boga. Jednak jest dla Ciebie nadzieja. Wciąż możesz skierować swoje stopy na właściwą ścieżkę. Czy teraz nie wyprostujesz ścieżek dla swoich stóp, aby to, co chrome, nie zeszło z drogi? Czy teraz odmówisz zasiania choćby jednego więcej ziarna sceptycyzmu i sofistyki w umysłach innych? Czy teraz przyjdziesz do Chrystusa, aby zostać uzdrowiony?}[Lt253-1903.22, 1903]
->
{Twierdząc, że nasze instytucje są bezdenominacyjne, postawiłeś naszych ludzi i naszą pracę w fałszywej pozycji. Zostałeś poprowadzony straszną ścieżką, której niebezpieczeństw nie znałeś, ale możesz je kiedyś zobaczyć. Nie jest jeszcze za późno, aby naprawić błędy. Jest dla Ciebie nadzieja. \textbf{Podążałeś za wrogiem krok po kroku, starając się zgłębić tajemnice zbyt wysokie i święte dla Twojego pojmowania}. \textbf{Potem w Twoim nauczaniu Święty został sprowadzony do poziomu ludzkich \underline{naukowych, spirytualistycznych idei}}. Chodziłeś krętymi ścieżkami. Utraciłeś moralny obraz Boga. Jednak jest dla Ciebie nadzieja. Wciąż możesz skierować swoje stopy na właściwą ścieżkę. Czy teraz nie wyprostujesz ścieżek dla swoich stóp, aby to, co chrome, nie zeszło z drogi? Czy teraz odmówisz zasiania choćby jednego więcej ziarna sceptycyzmu i sofistyki w umysłach innych? Czy teraz przyjdziesz do Chrystusa, aby zostać uzdrowiony?}[Lt253-1903.22; 1903]
---------

# Poprawiono przecinek na kropkę
{Przedstawiam Ci rzeczy, które Pan mi przedstawił. Jest wielka praca do wykonania. Musimy podjąć się tej pracy ze zrozumieniem, modląc się, wierząc i przyjmując Ducha Świętego. Tylko w ten sposób możemy wykonać powierzoną nam pracę. \textbf{Bóg wymaga ode mnie, abym świadczyła przeciwko «The Living Temple»}. Bez względu na to, co Twoi współpracownicy powiedzą o tej książce, \textbf{raz na zawsze zajmuję stanowisko, że jest ona sidłem}. \textbf{Nasz lud jako całość nie zjednoczy się wokół \underline{teorii}, które zacząłeś przedstawiać w tej książce}. \textbf{Możesz uznać to za ostatecznie przesądzone}. \textbf{Jako lud będziemy stać niewzruszenie \underline{na platformie, która wytrzymała próby i doświadczenia}. Będziemy trzymać się \underline{pewnych filarów naszej wiary}. \underline{Zasady prawdy}, które Bóg nam objawił, są naszym jedynym fundamentem. One uczyniły nas tym, czym jesteśmy. Te nowe, fantazyjne teorie są czarujące i zwodnicze. Zagrażają wiecznemu dobru duszy. Pisma ich nie potwierdzają}. Przyodziani w chrześcijańską zbroję, obuci w gotowość ewangelii pokoju, będziemy stać \textbf{niewzruszenie przeciwko tym zwodniczym teoriom}. Możesz przekręcać i wykrzywiać Słowo Boże ku swemu własnemu zatraceniu, ale błagam Cię, nie rób tego}[Lt253-1903.24, 1903]
->
{Przedstawiam Ci rzeczy, które Pan mi przedstawił. Jest wielka praca do wykonania. Musimy podjąć się tej pracy ze zrozumieniem, modląc się, wierząc i przyjmując Ducha Świętego. Tylko w ten sposób możemy wykonać powierzoną nam pracę. \textbf{Bóg wymaga ode mnie, abym świadczyła przeciwko «The Living Temple»}. Bez względu na to, co Twoi współpracownicy powiedzą o tej książce, \textbf{raz na zawsze zajmuję stanowisko, że jest ona sidłem}. \textbf{Nasz lud jako całość nie zjednoczy się wokół \underline{teorii}, które zacząłeś przedstawiać w tej książce}. \textbf{Możesz uznać to za ostatecznie przesądzone}. \textbf{Jako lud będziemy stać niewzruszenie \underline{na platformie, która wytrzymała próby i doświadczenia}. Będziemy trzymać się \underline{pewnych filarów naszej wiary}. \underline{Zasady prawdy}, które Bóg nam objawił, są naszym jedynym fundamentem. One uczyniły nas tym, czym jesteśmy. Te nowe, fantazyjne teorie są czarujące i zwodnicze. Zagrażają wiecznemu dobru duszy. Pisma ich nie potwierdzają}. Przyodziani w chrześcijańską zbroję, obuci w gotowość ewangelii pokoju, będziemy stać \textbf{niewzruszenie przeciwko tym zwodniczym teoriom}. Możesz przekręcać i wykrzywiać Słowo Boże ku swemu własnemu zatraceniu, ale błagam Cię, nie rób tego}[Lt253-1903.24; 1903]
---------

# Poprawiono przecinek na kropkę
{Tak długo chodziłeś w ciemności, tak długo podążałeś własną drogą, że możesz być silnie kuszony, by oprzeć się temu apelowi, który wystosowuję. Gdyby nie to, że chodzi o Twoje \textbf{wieczne dobro}, nie mówiłabym Ci o tej sprawie. Mogłoby się wydawać, że napisałam wystarczająco dużo, że nie ma potrzeby dalszego narzucania Ci tego tematu. \textbf{Lecz mówię Ci zgodnie z prawdą, że doskonale rozumiem, co robię}. Otrzymałeś wystarczające światło. Ale od kilku lat nie zważasz na to światło. Gdybyś chciał wiedzieć, co Pan powiedział, mógłbyś się dowiedzieć; \textbf{masz bowiem książki, które zostały napisane pod przewodnictwem Jego Ducha}. Otrzymałeś wszystkie wskazówki, o jakie można było prosić, aby znaleźć właściwą drogę. Posłano Ci bezpośrednie światło. Lecz uznałeś to za mniej ważne niż swoje własne plany i zamysły. Gdybyś zważał na posłane Ci świadectwa, książka «The Living Temple» nigdy nie zostałaby napisana}[Lt253-1903.32, 1903]
->
{Tak długo chodziłeś w ciemności, tak długo podążałeś własną drogą, że możesz być silnie kuszony, by oprzeć się temu apelowi, który wystosowuję. Gdyby nie to, że chodzi o Twoje \textbf{wieczne dobro}, nie mówiłabym Ci o tej sprawie. Mogłoby się wydawać, że napisałam wystarczająco dużo, że nie ma potrzeby dalszego narzucania Ci tego tematu. \textbf{Lecz mówię Ci zgodnie z prawdą, że doskonale rozumiem, co robię}. Otrzymałeś wystarczające światło. Ale od kilku lat nie zważasz na to światło. Gdybyś chciał wiedzieć, co Pan powiedział, mógłbyś się dowiedzieć; \textbf{masz bowiem książki, które zostały napisane pod przewodnictwem Jego Ducha}. Otrzymałeś wszystkie wskazówki, o jakie można było prosić, aby znaleźć właściwą drogę. Posłano Ci bezpośrednie światło. Lecz uznałeś to za mniej ważne niż swoje własne plany i zamysły. Gdybyś zważał na posłane Ci świadectwa, książka «The Living Temple» nigdy nie zostałaby napisana}[Lt253-1903.32; 1903]
---------