I've examined the Polish text and found a few grammar issues to correct:

# Corrected punctuation in a quote
\egw{Wielu naucza, że materia posiada życiową moc — że pewne właściwości są nadane materii, a następnie pozostawiona jest ona, by działała poprzez swoją własną wewnętrzną energię; i że działania natury są prowadzone w harmonii z ustalonymi prawami, w które sam Bóg nie może ingerować. \textbf{To jest fałszywa nauka i nie jest potwierdzona przez słowo Boże}. Przyroda jest sługą swojego Stwórcy. Bóg nie unieważnia swoich praw ani nie działa wbrew nim; \textbf{ale nieustannie używa ich jako swoich narzędzi. Przyroda świadczy o inteligencji, \underline{obecności}, \underline{aktywnej energii}, która działa w jej prawach i poprzez nie. W przyrodzie jest nieustanne działanie \underline{Ojca i Syna}.} Chrystus mówi: «Moj Ojciec działa dotąd i ja działam». J 5:17.}
->
\egw{Wielu naucza, że materia posiada życiową moc — że pewne właściwości są nadane materii, a następnie pozostawiona jest ona, by działała poprzez swoją własną wewnętrzną energię; i że działania natury są prowadzone w harmonii z ustalonymi prawami, w które sam Bóg nie może ingerować. \textbf{To jest fałszywa nauka i nie jest potwierdzona przez słowo Boże}. Przyroda jest sługą swojego Stwórcy. Bóg nie unieważnia swoich praw ani nie działa wbrew nim; \textbf{ale nieustannie używa ich jako swoich narzędzi. Przyroda świadczy o inteligencji, \underline{obecności}, \underline{aktywnej energii}, która działa w jej prawach i poprzez nie. W przyrodzie jest nieustanne działanie \underline{Ojca i Syna}}. Chrystus mówi: «Mój Ojciec działa dotąd i ja działam». J 5:17.}
---------

# Corrected spelling of “Mój” in Bible quote
Chrystus mówi: «Moj Ojciec działa dotąd i ja działam». J 5:17.
->
Chrystus mówi: «Mój Ojciec działa dotąd i ja działam». J 5:17.
---------

# Corrected punctuation in a quote
\others{Jestem gotów wyrzec się wszystkich strasznych doktryn, które Ty i inni mi przypisujecie. Jestem gotów wyznać, że \textbf{nie jestem panteistą} ani spirytualistą, i że nie wierzę w żadne doktryny nauczane przez tych ludzi ani \textbf{przez panteistyczne czy spirytualistyczne pisma}. Nigdy w życiu nie przeczytałem panteistycznej książki. Nigdy nie czytałem książki o «Nowej Myśli» ani niczego w tym rodzaju. Każdy, kto uważnie przeczyta «The Living Temple» od pierwszej strony prosto do ostatniej i rozważy tę sprawę uczciwie i konsekwentnie, powinien bardzo wyraźnie zobaczyć, że \textbf{nie mam żadnego związku z tymi panteistycznymi i spirytualistycznymi teoriami}.}[Tamże.]
->
\others{Jestem gotów wyrzec się wszystkich strasznych doktryn, które Ty i inni mi przypisujecie. Jestem gotów wyznać, że \textbf{nie jestem panteistą} ani spirytualistą i że nie wierzę w żadne doktryny nauczane przez tych ludzi ani \textbf{przez panteistyczne czy spirytualistyczne pisma}. Nigdy w życiu nie przeczytałem panteistycznej książki. Nigdy nie czytałem książki o «Nowej Myśli» ani niczego w tym rodzaju. Każdy, kto uważnie przeczyta «The Living Temple» od pierwszej strony prosto do ostatniej i rozważy tę sprawę uczciwie i konsekwentnie, powinien bardzo wyraźnie zobaczyć, że \textbf{nie mam żadnego związku z tymi panteistycznymi i spirytualistycznymi teoriami}.}[Tamże.]
---------