I've examined the Polish text and found a few grammar issues to correct:

# Fixed punctuation and word order
Porównując stare \emcap{Fundamentalne Zasady} z nowymi trynitarnymi Fundamentalnymi Wierzeniami, widzimy różnicę. Widzimy, że odeszliśmy od fundamentów naszej wiary i zbudowaliśmy nowy. To był proces. Dziś, tak jak za czasów Siostry White, szatańskie siły wprowadziły zwodniczy wpływ do Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego, \egwinline{ponieważ przywódcy, których Pan ostrzegał, błagał i którym doradzał, wybierają własną mądrość zamiast mądrości Boga}.
->
Porównując stare \emcap{Fundamentalne Zasady} z nowymi trynitarnymi Fundamentalnymi Wierzeniami, widzimy różnicę. Widzimy, że odeszliśmy od fundamentów naszej wiary i zbudowaliśmy nowy. To był proces. Dziś, tak jak za czasów Siostry White, szatańskie siły wprowadziły zwodniczy wpływ do Kościoła Adwentystów Dnia Siódmego, \egwinline{ponieważ przywódcy, których Pan ostrzegał, błagał i którym doradzał, wybierają własną mądrość zamiast mądrości Bożej}.
---------

# Corrected capitalization and punctuation
Powinniśmy \egwinline{\textbf{Wystrzegać się tych, którzy chcieliby zburzyć fundament, na którym budowaliśmy przez ostatnie pięćdziesiąt lat, aby ustanowić nową doktrynę}.}
->
Powinniśmy \egwinline{\textbf{wystrzegać się tych, którzy chcieliby zburzyć fundament, na którym budowaliśmy przez ostatnie pięćdziesiąt lat, aby ustanowić nową doktrynę}}.
---------

# Fixed word form to match grammatical context
Dumny stan serca sprzeciwia się woli Bożej i jest siłą napędową odstępstwa; pokorne serce jest posłuszne woli Bożej i jest siłą napędową prawdziwej reformacji. Poniższe cytaty wyrażają przyszłe, konkretne proroctwa, gdzie fantazyjne idee o Bogu zostaną wprowadzone i \egwinline{wiele rzeczy o podobnym charakterze pojawi się w przyszłości}
->
Dumny stan serca sprzeciwia się woli Bożej i jest siłą napędową odstępstwa; pokorne serce jest posłuszne woli Bożej i jest siłą napędową prawdziwej reformacji. Poniższe cytaty wyrażają przyszłe, konkretne proroctwa, gdzie fantazyjne idee o Bogu zostaną wprowadzone i \egwinline{wiele rzeczy o podobnym charakterze pojawi się w przyszłości}
---------