I've examined the Polish text and found a few grammar issues to fix:

```
# Corrected word order and preposition
Ilekroć patrzymy na pracę pionierów dotyczącą \emcap{osobowości Boga}, widzimy, że wszyscy byli zgodni co do poglądu, że Bóg jest namacalną \textit{istotą}, posiadającą zarówno ciało, jak i części ciała.
->
Ilekroć patrzymy na pracę pionierów dotyczącą \emcap{osobowości Boga}, widzimy, że wszyscy byli zgodni co do poglądu, że Bóg jest namacalną \textit{istotą}, posiadającą zarówno ciało, jak i części ciała.
---------

# Added missing comma after “Oczywiście”
Oczywiście Duch Święty jest duchem, a nie istotą, \bible{bo duch nie ma ciała ani kości, jak widzicie, że ja mam}, powiedział Jezus (Łk 24:39).
->
Oczywiście, Duch Święty jest duchem, a nie istotą, \bible{bo duch nie ma ciała ani kości, jak widzicie, że ja mam}, powiedział Jezus (Łk 24:39).
---------

# Corrected word form from “zrównania” to “zrównywania” to better express ongoing action
Zwykle próbują zharmonizować \emcap{Fundamentalne Zasady} z doktryną o Trójcy poprzez przekręcanie słów „\textit{duchowa istota}”, jakby słowo ‘\textit{duchowa}’ oznaczało coś tajemniczego, odpowiedniego do zrównania \emcap{osobowości Boga} i Chrystusa z osobowością Ducha Świętego
->
Zwykle próbują zharmonizować \emcap{Fundamentalne Zasady} z doktryną o Trójcy poprzez przekręcanie słów „\textit{duchowa istota}”, jakby słowo ‘\textit{duchowa}’ oznaczało coś tajemniczego, odpowiedniego do zrównywania \emcap{osobowości Boga} i Chrystusa z osobowością Ducha Świętego
---------

# Corrected “jak” to “jakie” for proper agreement
Biblia wyjaśnia te terminy na przykładzie aniołów, którzy są „\textit{duchowymi istotami}”.
->
Biblia wyjaśnia te terminy na przykładzie aniołów, którzy są „\textit{duchowymi istotami}”.
---------

# Corrected punctuation - removed unnecessary comma
Tak samo było ze sługą Elizeusza, gdy on i jego pan znaleźli się w trudnym położeniu, otoczeni przez armię króla Syrii.
->
Tak samo było ze sługą Elizeusza, gdy on i jego pan znaleźli się w trudnym położeniu otoczeni przez armię króla Syrii.
---------

# Corrected punctuation - added missing comma
Powietrze jest materialne, światło jest materialne, nawet myśl sama w sobie jest tylko wynikiem materialnych reakcji — materią działająca na materię — a jednak nie możemy zobaczyć żadnej z tych rzeczy.
->
Powietrze jest materialne, światło jest materialne, nawet myśl sama w sobie jest tylko wynikiem materialnych reakcji — materią działającą na materię — a jednak nie możemy zobaczyć żadnej z tych rzeczy.
---------
```