I've reviewed the Polish text and found only a few minor issues that need correction:

```
# Corrected punctuation and spacing
Przed 22 października 1844 roku istniała ogromna liczba adwentystów oczekujących na powrót Chrystusa na obłokach nieba. Był to globalny ruch ludzi oczekujących Jego powtórnego przyjścia. Dzień 22 października minął bez zstąpienia Chrystusa na obłokach, a ogromna większość opuściła ruch, gardząc nim, gardząc proroctwami, Biblią i Bogiem.
->
Przed 22 października 1844 roku istniała ogromna liczba adwentystów oczekujących na powrót Chrystusa na obłokach nieba. Był to globalny ruch ludzi oczekujących Jego powtórnego przyjścia. Dzień 22 października minął bez zstąpienia Chrystusa na obłokach, a ogromna większość opuściła ruch, gardząc nim, gardząc proroctwami, Biblią i Bogiem.
---------

# Corrected word form
Obecnie jesteśmy świadkami przesiewu w Kościele Adwentystów Dnia Siódmego i widzimy, jak jest miotany jedną fala kryzysu za drugą.
->
Obecnie jesteśmy świadkami przesiewu w Kościele Adwentystów Dnia Siódmego i widzimy, jak jest miotany jedną falą kryzysu za drugą.
---------

# Corrected punctuation in footnote reference
“\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/personality\#word-history}{Merriam-Webster Dictionary}”
->
“\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/personality\#word-history}{Merriam-Webster Dictionary}}”
---------
```

The text is generally well-written with very few grammatical issues. The corrections are minor and involve a word form change and punctuation fixes.