\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter29}{Remembering His teaching in our past history}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter29}{Recordando su enseñanza en nuestra historia pasada}


We are bringing our journey in this study to its end. We started this journey with a strong proclamation of what constitutes the foundation of our faith. We became acquainted with the history and experience of our pioneers in establishing the Seventh-day Adventist Church. We have seen the mission and purpose God bestowed upon them in proclaiming the three angels’ messages to the whole world. These messages are interwoven with all important doctrines of the Bible. These doctrines are what our pioneers called the \emcap{fundamental principles}, or the pillars of our faith. These doctrines represent the foundation of our faith.


Estamos llevando nuestro viaje en este estudio a su fin. Comenzamos este viaje con una fuerte proclamación de lo que constituye el fundamento de nuestra fe. Nos familiarizamos con la historia y la experiencia de nuestros pioneros en el establecimiento de la Iglesia Adventista del Séptimo Día. Hemos visto la misión y el propósito que Dios les confirió al proclamar los mensajes de los tres ángeles a todo el mundo. Estos mensajes están entrelazados con todas las doctrinas importantes de la Biblia. Estas doctrinas son lo que nuestros pioneros llamaron los \emcap{principios fundamentales}, o los pilares de nuestra fe. Estas doctrinas representan el fundamento de nuestra fe.


Once acquainted with the \emcap{Fundamental Principles} that we had in the beginning, we recognize their difference to our current Fundamental Beliefs, particularly to the question “\textit{who is God}”? Additionally, the present doctrine of God lacks understanding of His personality. In other words, it lacks the understanding of \textit{the quality or state} of God \textit{being a person}. This change in our doctrine becomes important in light of the first angel’s message, which pertains to the God we worship. Is the God we worship a triune God, or is He one God, the Father, the Ancient of Days, a personal and spiritual Being?


Una vez que conocemos los \emcap{Principios Fundamentales} que teníamos al principio, reconocemos su diferencia con nuestras creencias fundamentales actuales, particularmente con la pregunta “\textit{¿quién es Dios}?” Además, la doctrina actual de Dios carece de la comprensión de su personalidad. En otras palabras, carece de la comprensión de \textit{la cualidad o estado} de Dios \textit{siendo una persona}. Este cambio en nuestra doctrina es importante a la luz del mensaje del primer ángel, que se refiere al Dios que adoramos. ¿Es el Dios que adoramos un Dios trino, o es un solo Dios, el Padre, el Anciano de Días, un Ser personal y espiritual?


The change in our understanding of who God is for Seventh-day Adventists was not instantaneous; it took years of controversy to arrive at our present standing. In these studies, we did not delve into history beyond the life of Ellen White. We saw change begin to take place in her time, when Dr. Kellogg insinuated the sentiment over the \emcap{personality of God}, which would \egwinline{lead astray the minds of those who are not thoroughly established on the foundation principles of present truth}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. He insinuated doubt in the clear revelations of the \emcap{personality of God} and of His Son, Jesus Christ. His sentiments were met by fierce rebukes from Sister White and strong warnings for the church, to avoid the path of doubt in the simple truth expressed in the \emcap{Fundamental Principles}—that one God is a personal, spiritual being, and Christ is His Son, \egwinline{begotten in the express image of the Father’s person}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Thusly, Sister White firmly defended the first two points of the \emcap{Fundamental Principles}.


El cambio en nuestra comprensión de quién es Dios para los adventistas del séptimo día no fue instantáneo; se necesitaron años de controversia para llegar a nuestra posición actual. En estos estudios, no profundizamos en la historia más allá de la vida de Elena G. de White. Vimos que el cambio comenzó a producirse en su época, cuando el Dr. Kellogg insinuó el sentimiento sobre la \emcap{personalidad de Dios}, que \egwinline{desviaría las mentes de aquellos que no están completamente establecidos en los principios fundamentales de la verdad presente}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. Insinuó la duda en las claras revelaciones de la \emcap{personalidad de Dios} y de su Hijo, Jesucristo. Sus sentimientos fueron respondidos por feroces reprimendas de la hermana White y fuertes advertencias para la iglesia, para evitar el camino de la duda en la simple verdad expresada en los \emcap{Principios Fundamentales}—que un Dios es un ser personal y espiritual, y que Cristo es su Hijo, \egwinline{engendrado a la imagen misma de la sustancia del Padre}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Así, la hermana White defendió firmemente los dos primeros puntos de los \emcap{Principios Fundamentales}.


Just as in the time of Dr. Kellogg, when many brethren were departing from the simplicity of Christ’s teaching, so it is today. Sister White prophesied that this change over the understanding of the \emcap{personality of God} would occur in our church, and re-establishment of our old foundation of faith would be necessary. Will the \emcap{Fundamental Principles} be re-established in our midst? The outcome of it lies completely on every individual that makes up the body of the Seventh-day Adventist Church. Today, in this day and age, is when this re-establishment will take place. The warnings and rebukes uttered by the pen of the Spirit of Prophecy have never been more relevant than today. God has put the final outcome into your hands. If these warnings touch the core of your soul, God is calling you to stand firm on the platform of eternal Truth. He calls you to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles}, which are based on unquestionable authority.


Al igual que en la época del Dr. Kellogg, cuando muchos hermanos se apartaban de la sencillez de la enseñanza de Cristo, lo mismo ocurre hoy. La hermana White profetizó que este cambio sobre la comprensión de la \emcap{personalidad de Dios} ocurriría en nuestra iglesia, y que sería necesario restablecer nuestro antiguo fundamento de fe. ¿Se re-establecerán los \emcap{Principios Fundamentales} en nuestro medio? El resultado depende completamente de cada individuo que compone el cuerpo de la Iglesia Adventista del Séptimo Día. Hoy, en esta época, es cuando este restablecimiento tendrá lugar. Las advertencias y reprimendas pronunciadas por la pluma del Espíritu de Profecía nunca han sido más relevantes que hoy. Dios ha puesto el resultado final en tus manos. Si estas advertencias tocan el núcleo de tu alma, Dios te llama a mantenerte firme en la plataforma de la Verdad eterna. Él te llama a sostener firmemente los \emcap{Principios Fundamentales}, que se basan en una autoridad incuestionable.


Below, we present a portion of the letter from Sister White to Dr. Kellogg, in which we find solemn warning for us today in re-establishing the foundation of our faith. When we are acquainted with the truth on the \emcap{personality of God} and its controversy over the Trinity doctrine, the following letter shines in a new light, with messages and principles that are valuable for us today, that we may know how to behave in our current state of affairs.


A continuación, presentamos una porción de la carta de la hermana White al Dr. Kellogg, en la que encontramos una solemne advertencia para nosotros hoy en día al restablecer el fundamento de nuestra fe. Cuando conocemos la verdad sobre la \emcap{personalidad de Dios} y su controversia sobre la doctrina trinitaria, la siguiente carta brilla con una nueva luz, con mensajes y principios que son valiosos para nosotros hoy, para que sepamos cómo comportarnos en nuestro estado actual de asuntos.


\egw{\textbf{The Foundation of Our Faith}}


\egw{\textbf{El Fundamento de Nuestra Fe}}


\egw{In regard to the book Living Temple, \textbf{I have been instructed by the heavenly messenger} that \textbf{some of the reasoning in this book is untrue, and that this reasoning would lead astray the minds of those who are not thoroughly established \underline{on the foundation principles} of present truth.} \textbf{It introduces that which is naught but speculation in regard to \underline{the personality of God} and \underline{where His presence is}}. No one on this earth has a right to speculate on this question. ‘The secret things belong unto the Lord our God, but those things which are revealed belong unto us, and to our children forever.’}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egw{Con respecto al libro The Living Temple, \textbf{he sido instruida por el mensajero celestial} que \textbf{algunos de los razonamientos en este libro son falsos, y que este razonamiento desviaría las mentes de aquellos que no están completamente establecidos \underline{en los principios fundamentales} de la verdad presente.} \textbf{Introduce lo que no es más que especulación con respecto a \underline{la personalidad de Dios} y \underline{dónde está su presencia}}. Nadie en esta tierra tiene derecho a especular sobre esta cuestión. ‘Las cosas secretas pertenecen al Señor nuestro Dios, pero las reveladas nos pertenecen a nosotros y a nuestros hijos para siempre.’}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egwnogap{\textbf{I am authorized by the Lord to say, The sentiments contained in Living Temple in regard to the personality of God \underline{are opposed to the truth that God has given us}}. \textbf{The truth for this time is now to be brought before the people.} Our brethren and sisters in every church and in every place are to guard carefully against allowing their minds to be engrossed with matters that draw them away from eternal things. The enemy will use some of the statements made in Living Temple to tempt some as he tempted Adam and Eve in Eden. \textbf{I warn our brethren not to enter into controversy over the presence and personality of God. \underline{The statements made in Living Temple in regard to this point are incorrect}.} The Scripture used to substantiate the doctrine there set forth is Scripture misapplied.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{\textbf{Estoy autorizada por el Señor para decir, Los sentimientos contenidos en The Living Temple con respecto a la personalidad de Dios \underline{se oponen a la verdad que Dios nos ha dado}}. \textbf{La verdad para este tiempo debe ser llevada ahora ante la gente.} Nuestros hermanos y hermanas en cada iglesia y en cada lugar deben guardarse cuidadosamente de permitir que sus mentes sean absorbidas por asuntos que los alejen de las cosas eternas. El enemigo usará algunas de las declaraciones hechas en The Living Temple para tentar a algunos como tentó a Adán y Eva en el Edén. \textbf{Advierto a nuestros hermanos que no entren en controversia sobre la presencia y la personalidad de Dios. \underline{Las declaraciones hechas en The Living Temple con respecto a este punto son incorrectas}.} La Escritura utilizada para fundamentar la doctrina allí expuesta es Escritura mal aplicada.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{I was cautioned not to enter into controversy regarding the question that will come up over these things, \textbf{because controversy might lead men to resort to \underline{subterfuges}, and their minds would be led away from the truth of the Word of God \underline{to assumption and guesswork}. The more that fanciful theories are discussed, the less men will know of God and of the truth that sanctifies the soul}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{Se me advirtió que no entrara en controversia con respecto a la cuestión que surgirá sobre estas cosas, \textbf{porque la controversia podría llevar a los hombres a recurrir a \underline{subterfugios}, y sus mentes serían conducidas lejos de la verdad de la Palabra de Dios \underline{a suposiciones y conjeturas}. Cuanto más se discutan las teorías extravagantes, menos conocerán los hombres a Dios y a la verdad que santifica el alma}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{We are God’s commandment-keeping people. \textbf{For the last fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to tear down \underline{the foundation principles of our faith}}. Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists to take the place of the truth which \textbf{point by point} has been testified to by the miracle-working power of the Lord. \textbf{But the waymarks which have made us what we are are to be preserved, and they \underline{will be preserved}, as God has signified through His Word and the testimony of His Spirit. From the great system of truth as it has been presented by God’s messengers, \underline{not a pin is to be removed}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{Somos el pueblo que cumple los mandamientos de Dios. \textbf{Durante los últimos cincuenta años, se ha hecho uso de todas las fases de la herejía para derribar \underline{los principios fundamentales de nuestra fe}}. Se ha instado a los adventistas del séptimo día a que reciban mensajes de todo tipo para que sustituyan la verdad que, \textbf{punto por punto}, ha sido testificada por el poder milagroso del Señor. \textbf{Pero los hitos que nos han convertido en lo que somos deben ser preservados, y \underline{serán preservados}, tal como Dios lo ha indicado mediante su palabra y el testimonio de su Espíritu. Del gran sistema de la verdad, tal como ha sido presentado por los mensajeros de Dios, \underline{no debe quitarse ni un alfiler}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{\textbf{I am called upon by God to stand in defense of the truth that has been given us as we have followed the leading of Him who is the way, the truth, and the life. Let every pioneer in the work adhere firmly to this truth. \underline{The peculiarities of our faith are to be held fast with the grip of faith}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{\textbf{Dios me llama a defender la verdad que se nos ha dado al seguir la guía de Aquel que es el camino, la verdad y la vida. Que cada pionero en la obra se adhiera firmemente a esta verdad. \underline{Las peculiaridades de nuestra fe han de sujetarse con la garra de la fe}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{The fables that at the present time are being framed by some medical missionary workers are not to be regarded as truth. \textbf{\underline{Their true origin will ere long be revealed.}} \textbf{It will be seen that they were formed under the subtle power of the great apostate, who works as an angel of light, controlling minds by deceptions so concealed that he seeks by them to deceive if possible the very elect}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{Las fábulas que en la actualidad están siendo elaboradas por algunos trabajadores médicos misioneros no deben ser consideradas como verdad. \textbf{\underline{Su verdadero origen será revelado dentro de poco.}} \textbf{Se verá que fueron formados bajo el sutil poder del gran apóstata, que obra como un ángel de luz, controlando las mentes mediante engaños tan ocultos que busca por medio de ellos engañar si es posible a los mismos elegidos}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{What influence but that of the deceiver could lead men at \textbf{this stage of our history to work in an underhand, powerful way to tear down \underline{the foundations of our faith}—\underline{the foundations which were laid at the beginning of our work} by prayerful study of the Word and by revelation}. \textbf{\underline{Upon these foundations we have been building for the last fifty years}}. Shall a new foundation be built up by men to whom God has not granted the special experience He has granted to the men whom He ordained to establish the foundations of our faith? \textbf{The men who are striving to build up this false foundation may suppose that they have found a new way, and that they can lay a stronger foundation than that which has been laid. \underline{But this is a great deception}. \underline{Other foundation can no man lay than that which has been laid}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{¿Qué otra influencia sino la del engañador podría llevar a los hombres \textbf{en esta etapa de nuestra historia, a trabajar de manera solapada y poderosa para derribar \underline{los fundamentos de nuestra fe}—\underline{los fundamentos que fueron colocados al comienzo de nuestra obra} por el estudio en oración de la Palabra y por la revelación}. \textbf{\underline{Sobre estos cimientos hemos estado construyendo durante los últimos cincuenta años}}. ¿Deberá construirse un nuevo fundamento por hombres a los que Dios no ha concedido la experiencia especial que ha otorgado a los hombres que Él ordenó para establecer los fundamentos de nuestra fe? \textbf{Los hombres que se esfuerzan por construir este falso fundamento pueden suponer que han encontrado un nuevo camino, y que pueden poner un fundamento más fuerte que el que se ha puesto. \underline{Pero esto es un gran engaño}. \underline{Nadie puede poner otro fundamento que el que ha sido puesto}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{I am instructed to say to our people that in the past many have undertaken the building of a new faith, the establishment of new principles. But how long did their building stand? It soon fell to pieces; \textbf{for it was not founded upon the Rock}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Se me instruye para que diga a nuestro pueblo que en el pasado muchos han emprendido la construcción de una nueva fe, el establecimiento de nuevos principios. Pero, ¿cuánto tiempo duró su construcción? Pronto se derrumbó; \textbf{porque no estaba fundado sobre la Roca}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Did not the first disciples have to meet the sayings of men? Did they not have to listen to false theories and then stand firm, having done all, to stand, saying, ‘Other foundation can no man lay than that which is laid’? One class after another arose with false doctrines, because men were so little acquainted with God.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{¿No tuvieron los primeros discípulos que conocer los dichos de los hombres? ¿No tuvieron que escuchar teorías falsas y luego mantenerse firmes, después de haber hecho todo, diciendo: ‘Nadie puede poner otro fundamento que el que está puesto’? Una clase tras otra se levantó con falsas doctrinas, porque los hombres estaban tan poco familiarizados con Dios.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{\textbf{My brethren and sisters, study the thirteenth, fourteenth, fifteenth, sixteenth, and seventeenth chapters of John. The words of these chapters explain themselves. ‘This is life eternal,’ Christ declared, ‘that they might know Thee the only true God, and Jesus Christ, whom Thou hast sent.’ \underline{In these words the personality of God and of His Son is clearly spoken of.} \underline{The personality of the one does not do away with the necessity for the personality of the other}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{\textbf{Hermanos y hermanas míos, estudiad los capítulos trece, catorce, quince, dieciséis y diecisiete de Juan. Las palabras de estos capítulos se explican por sí mismas. ‘Esta es la vida eterna’, declaró Cristo, ‘para que te conozcan a Ti, el único Dios verdadero, y a Jesucristo, a quien has enviado’. \underline{En estas palabras se habla claramente de la personalidad de Dios y de su Hijo.} \underline{La personalidad de uno no elimina la necesidad de la personalidad del otro}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{God is never to be understood by any human being. His ways and His works are past finding out. In regard to the revelations \textbf{that He has made of Himself in His Word, we may talk}. \textbf{But when it comes to talking or writing of God’s person and presence, let us say, ‘Thou art God, and Thy ways are past finding out.’}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{Dios no puede ser comprendido por ningún ser humano. Sus caminos y sus obras son imposibles de descubrir. En cuanto a las revelaciones \textbf{que ha hecho de sí mismo en su Palabra, podemos hablar}. \textbf{Pero cuando se trata de hablar o escribir sobre la persona y la presencia de Dios, digamos: ‘Tú eres Dios, y tus caminos son inabarcables.’}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{It is sacrilegious to put into the minds of young or old the \textbf{seeds of \underline{speculation} regarding this subject}. Such seeds, planted and left to grow, will spring up and \textbf{bring forth a harvest of \underline{infidel sentiments}}. I give this warning to all. \textbf{We want no such sophistry as that presented in Living Temple}. There are excellent things in the book. But there are also tares among the wheat. The book contains many correct ideas, but it contains also statements that will do harm. Those who accept the chaff for the wheat will find themselves losing their sense of God’s greatness and bringing Him into cheap commonness. This is the work of the great deceiver. \textbf{Our brethren are not to be called from their work to study the question of where God is and what He is. We are not to dare to engage in this discussion, lest we be destroyed.} When the ark of God was being taken from the land of the Philistines to the camp of Israel, curiosity led the men of Bethshemesh to look into it. God was displeased, and many were smitten with death.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{Es un sacrilegio poner en las mentes de los jóvenes o de los ancianos las \textbf{semillas de \underline{especulación} con respecto a este tema}. Tales semillas, plantadas y dejadas crecer, brotarán y \textbf{producirán una cosecha de \underline{sentimientos infieles}}. Doy esta advertencia a todos. \textbf{No queremos sofismas como los que se presentan en Living Temple}. Hay cosas excelentes en el libro. Pero también hay cizaña entre el trigo. El libro contiene muchas ideas correctas, pero también contiene declaraciones que harán daño. Aquellos que aceptan la paja por el trigo se encontrarán perdiendo el sentido de la grandeza de Dios y llevándolo a una vulgaridad barata. Esta es la obra del gran engañador. \textbf{Nuestros hermanos no deben ser llamados de su trabajo para estudiar la cuestión de dónde está Dios y qué es Él. No debemos atrevernos a participar en esta discusión, para no ser destruidos.} Cuando el arca de Dios fue llevada de la tierra de los filisteos al campamento de Israel, la curiosidad llevó a los hombres de Bet-semes a mirar en ella. Dios se disgustó, y muchos fueron heridos de muerte.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{\textbf{Let us talk of Christ, His preexistence, His humble ministry, His mighty power, His prospective personal glory in the heavenly courts. The Son of God restores to life whom He will. ‘All that the Father hath is Mine,’ He says. ‘I and My Father are one.’ He has greatness, present and prospective, that baffles human conception. He encircles the race with His long human arm, while with His divine arm He grasps the throne of the Infinite}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{Hablemos de Cristo, de su preexistencia, de su humilde ministerio, de su poderoso poder, de su futura gloria personal en los atrios celestiales. El Hijo de Dios devuelve a la vida a quien quiere. ‘Todo lo que tiene el Padre es mío’, dice. ‘Yo y mi Padre somos uno’. Tiene una grandeza, presente y futura, que desconcierta la concepción humana. Él rodea a la raza con su largo brazo humano, mientras que con su brazo divino agarra el trono del Infinito}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{There is a knowledge of God and of Christ which all who are saved must have. ‘\underline{This is life eternal},’ Christ says, ‘\underline{that they might know Thee, the only true God, and Jesus Christ whom Thou hast sent}.’ And He says again, ‘If any man will come after Me, let him deny himself, and take up his cross, and follow Me.’ To all who receive Him as their Redeemer, He gives power to become the sons of God. Every one who truly believes in Him will be inspired by faith and raised by the arm of Omnipotence.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Hay un conocimiento de Dios y de Cristo que todos los que se salvan deben tener. ‘\underline{Esta es la vida eterna},’ dice Cristo, ‘\underline{para que te conozcan a Ti, el único Dios verdadero, y a Jesucristo, a quien has enviado}’. Y vuelve a decir: ‘Si alguno quiere venir en pos de mí, niéguese a sí mismo, tome su cruz y sígame’. A todos los que lo reciben como su Redentor, les da el poder de convertirse en hijos de Dios. Todo aquel que verdaderamente crea en Él será inspirado por la fe y levantado por el brazo de la Omnipotencia.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Those who do not receive in faith God’s plan for redeeming the race} do despite to the Spirit of grace, and at the last great day their sentence will be, ‘Depart from Me.’ They have hated righteousness and fostered iniquity, and they must be banished forever from the presence of God, exiled from happiness to death—eternal death.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{\textbf{Los que no reciben con fe el plan de Dios para redimir a la raza} desprecian al Espíritu de la gracia, y en el último gran día su sentencia será: ‘Apartaos de mí’. Han odiado la justicia y fomentado la iniquidad, y deben ser desterrados para siempre de la presencia de Dios, desterrados de la felicidad a la muerte—la muerte eterna.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{Those who in this life love God and cherish the thought of Him will employ their faculties and their talents as faithful stewards, making the very best use of them, but not claiming any reward as their due. \textbf{As they deny self and follow Jesus, lifting the cross, they will find that the cross is light, and that it is a pledge, as they bear it, that they will one day be given a crown of everlasting life}. What will be the glory and the gain and the enjoyment of that eternal life that is to be given to those only for whom it has been prepared? The great joy of the overcomer will be that he is in the presence of Christ. ‘Where I am, there shall also My servant be,’ He declared. And He prayed, ‘Father, I will that they also whom Thou hast given Me be with Me where I am; that they may behold My glory.’ Christ is speaking of the glory of His Father’s presence and His Father’s house. \textbf{The glory that is to be revealed to all who are saved is the glory which Christ had with His Father before the world was—\underline{the unapproachable splendor of their converse together}}. \textbf{The angels were not admitted to the interviews between the Father and the Son when the plan of salvation was laid.} Those human beings who seek to intrude into the secrets of the Most High, who inhabiteth eternity, show their ignorance of spiritual and eternal things. Far better might they, while mercy’s voice is still heard, humble themselves in the dust and plead with God to teach them His ways.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egwnogap{Los que en esta vida aman a Dios y acarician el pensamiento de Él, emplearán sus facultades y sus talentos como fieles administradores, haciendo el mejor uso de ellos, pero sin reclamar ninguna recompensa como la que les corresponde. \textbf{Al negarse a sí mismos y seguir a Jesús, levantando la cruz, descubrirán que la cruz es ligera, y que es una prenda, al llevarla, de que un día se les dará una corona de vida eterna}. ¿Cuál será la gloria y la ganancia y el disfrute de esa vida eterna que se dará sólo a aquellos para quienes ha sido preparada? El gran gozo del vencedor será estar en la presencia de Cristo. ‘Donde yo esté, allí estará también mi siervo’, declaró. Y oró: ‘Padre, quiero que donde yo esté, también estén conmigo los que tú me has dado, para que vean mi gloria’. Cristo está hablando de la gloria de la presencia de su Padre y de la casa de su Padre. \textbf{La gloria que se ha de revelar a todos los que se salvan es la gloria que Cristo tenía con su Padre antes de que el mundo existiera—\underline{el esplendor inalcanzable de su conversación juntos}}. \textbf{Los ángeles no fueron admitidos en las entrevistas entre el Padre y el Hijo cuando se estableció el plan de salvación.} Los seres humanos que pretenden inmiscuirse en los secretos del Altísimo, que habita en la eternidad, muestran su ignorancia de las cosas espirituales y eternas. Mucho mejor sería que, mientras todavía se oye la voz de la misericordia, se humillaran en el polvo y suplicaran a Dios que les enseñara sus caminos.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egw{A Timely Warning}


\egw{Una Advertencia Oportuna}


\egw{There are those who have been seeking to carry out their own selfish designs, without regard to the influence that this would have upon the cause and work of God. It is time that such ones felt the inward work of grace upon their hearts, that the medical missionary work may not be grossly misrepresented. Let not our medical missionary workers become so like the world in habit and practice that worldlings will turn away from them with scorn, saying, ‘I am just as good as they are.’ There are instances where the medical missionary work has been so conducted that the name ‘medical missionary’ might better be dropped; for it has been badly misrepresented, and God has been dishonored.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egw{Hay quienes han estado tratando de llevar a cabo sus propios designios egoístas, sin tener en cuenta la influencia que esto tendría sobre la causa y la obra de Dios. Es hora de que tales personas sientan la obra interior de la gracia en sus corazones, para que la obra médica misionera no sea groseramente tergiversada. No permitamos que nuestros obreros médicos misioneros se vuelvan tan parecidos al mundo en sus hábitos y prácticas, que los mundanos se aparten de ellos con desprecio, diciendo: ‘Yo soy tan bueno como ellos’. Hay casos en los que la obra médica misionera ha sido conducida de tal manera que sería mejor dejar de llamarla ‘médico misionero’; porque ha sido mal representada, y Dios ha sido deshonrado.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egwnogap{\textbf{We are living amidst the perils of the last days. Our people must now arouse to the work before them. We are to lift up the standard and proclaim the last message of warning to a perishing world. Those who have a knowledge of the truth for this time are now to hold firmly aloft the banner bearing the inscription, ‘The commandments of God and the faith of Jesus.’ }[Revelation 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{\textbf{Estamos viviendo en medio de los peligros de los últimos días. Nuestro pueblo debe ahora despertarse para la obra que tiene ante sí. Debemos levantar el estandarte y proclamar el último mensaje de advertencia a un mundo que perece. Aquellos que tienen un conocimiento de la verdad para este tiempo deben ahora sostener firmemente en alto el estandarte que lleva la inscripción, ‘Los mandamientos de Dios y la fe de Jesús’. }[Apocalipsis 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{I ask my ministering brethren to examine themselves, to see whether they are in the faith or not. \textbf{If they accept the spiritualistic representations made in Living Temple, their feet will soon be treading in forbidden paths. These representations are the Alpha of doctrines that would lead far away from the truth as we have received it from the Word of God}. \textbf{\underline{The acceptation of these sentiments will result in a weak, wavering faith}}. \textbf{If this is the teaching that is to be given in the medical missionary work, it will not be long before we have no foundation upon which to plant our feet}. \textbf{I am bidden to say that these erroneous sentiments are the sentiments of the wily foe} and should not be presented to any of our youth who are seeking to gain an education in medical missionary lines. For the sake of these youth, I speak decidedly.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{Pido a mis hermanos ministros que se examinen a sí mismos, para ver si están en la fe o no. \textbf{Si aceptan las representaciones espiritistas hechas en el Templo Viviente, sus pies pronto estarán pisando en caminos prohibidos. Estas representaciones son el Alfa de doctrinas que nos alejarían de la verdad tal como la hemos recibido de la Palabra de Dios}. \textbf{\underline{La aceptación de estos sentimientos resultará en una fe débil y vacilante}}. \textbf{Si esta es la enseñanza que se va a dar en la obra médica misionera, no pasará mucho tiempo antes de que no tengamos ningún fundamento sobre el cual plantar nuestros pies}. \textbf{Me atrevo a decir que estos sentimientos erróneos son los sentimientos del astuto enemigo} y no deben ser presentados a ninguno de nuestros jóvenes que buscan obtener una educación en las líneas médicas misioneras. Por el bien de esta juventud, hablo con decisión.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{\textbf{The expiring faith of the people of God \underline{must have a resurrection}}. \textbf{The exaltation of human reason has begun its work among us and has gone altogether too far}. Human reason is placed where divine, sanctifying truth should be. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth.} \textbf{God calls upon us to hold firmly to \underline{the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}. He calls upon us to study the words and works of Christ, the greatest missionary that this world has ever known.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{La fe caduca del pueblo de Dios \underline{debe tener una resurrección}}. \textbf{La exaltación de la razón humana ha comenzado su obra entre nosotros y ha ido demasiado lejos}. La razón humana está colocada donde debería estar la verdad divina y santificadora. \textbf{Cristo está esperando para encender la fe y el amor en los corazones de su pueblo}. \textbf{No permitamos que las teorías erróneas reciban el apoyo de las personas que deberían estar firmes en la plataforma de la verdad eterna.} \textbf{Dios nos pide que nos aferremos firmemente a \underline{los principios fundamentales que se basan en una autoridad incuestionable}}. Nos llama a estudiar las palabras y las obras de Cristo, el más grande misionero que este mundo haya conocido.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{When the mind of a teacher of truth becomes in any way divorced from plain, self-denying gospel truth, he is prepared to receive fanciful sentiments called truth. Arrayed in the garments of light, these sentiments are presented to others, and too often they find favor. I am instructed to say to the members of our churches, Keep away from spiritualistic ideas}. \textbf{We are not dealing in fables}. God forbid that fables in the disguise of truth shall be presented to our people. \textbf{God forbid that any among us shall build upon the sand}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{Cuando la mente de un maestro de la verdad se divorcia de alguna manera de la verdad evangélica simple y abnegada, está preparada para recibir sentimientos fantasiosos llamados verdad. Revestidos de ropajes de luz, estos sentimientos son presentados a otros, y con demasiada frecuencia encuentran favor. Se me ha instruido para que diga a los miembros de nuestras iglesias: Manténganse alejados de las ideas espiritualistas}. \textbf{No estamos tratando con fábulas}. Dios no permita que se presenten a nuestro pueblo fábulas disfrazadas de verdad. \textbf{Dios no permita que ninguno de nosotros construya sobre la arena}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{The Lord has given us a clear, distinct message of truth for this time}. Let us proclaim this message. \textbf{Let us study the teaching of Christ}, and present what He has commanded us to present. \textbf{He who launches out in his own wisdom to preach strange things, which God has not given him, finds minds ready to be leavened with the new ideas that he has to present}. \textbf{Satan follows up the work that he does, and the efforts of the true servants of God are made much harder}. \textbf{The advancement of His cause is hindered, and His Spirit is grieved}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


\egwnogap{\textbf{El Señor nos ha dado un mensaje de verdad claro y definido para este tiempo}. Proclamemos este mensaje. \textbf{Estudiemos la enseñanza de Cristo}, y presentemos lo que Él nos ha ordenado presentar. \textbf{El que se lanza en su propia sabiduría a predicar cosas extrañas, que Dios no le ha dado, encuentra mentes listas para ser leudadas con las nuevas ideas que tiene que presentar}. \textbf{Satanás sigue la obra que él hace, y los esfuerzos de los verdaderos siervos de Dios se hacen mucho más difíciles}. \textbf{El avance de su causa es obstaculizado, y su Espíritu es contristado}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


We pray that God will speak decisively clear into everyone's heart reading these warnings, to keep from stepping off the foundation of our faith. God calls upon us to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles} that are based upon unquestionable authority.


Oramos para que Dios hable decisivamente claro en el corazón de todos los que lean estas advertencias, para que no se salgan del fundamento de nuestra fe. Dios nos llama a aferrarnos firmemente a los \emcap{Principios Fundamentales} que se basan en una autoridad incuestionable.


\input{lang/en/poems/chapter29}


\input{lang/en/poems/chapter29}
