\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter22}{The bottom of the issue}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter22}{El fondo de la cuestión}


Today, when we compare our current Fundamental Beliefs with the previous \emcap{Fundamental Principles} we see the change in the foundation of Seventh-day Adventist faith. This change has occurred in the understanding of God’s person, or the \emcap{personality of God}. Particular to the \emcap{personality of God}, Sister White wrote that the track of truth lies close beside the track of error:


Hoy, cuando comparamos nuestras creencias fundamentales actuales con los anteriores \emcap{Principios Fundamentales} vemos el cambio en el fundamento de la fe adventista del séptimo día. Este cambio ha ocurrido en la comprensión de la persona de Dios, o la \emcap{personalidad de Dios}. En lo que respecta a la \emcap{personalidad de Dios}, la hermana White escribió que el camino de la verdad está cerca del camino del error:


\egw{\textbf{The track of truth lies close beside the track of error}, and both tracks may \textbf{seem }to be one to minds which are not worked by the Holy Spirit, and which, therefore, \textbf{are not quick to discern the difference between truth and error}.}[SpTB02 52.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.266]


\egw{\textbf{La pista de la verdad se encuentra cerca de la pista del error}, y ambas pistas pueden \textbf{parecer} una sola a las mentes que no son obradas por el Espíritu Santo, y que, por lo tanto, \textbf{no son rápidas para discernir la diferencia entre la verdad y el error}.}[SpTB02 52.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.266]


We ask ourselves, how can we draw a clear line between these two tracks? In order to do that we need to get to the bottom of the issue. We need to find a distinguishing principle that separates these two tracks.


Nos preguntamos, ¿cómo podemos trazar una línea clara entre estas dos vías? Para ello tenemos que llegar al fondo de la cuestión. Tenemos que encontrar un principio distintivo que separe estas dos vías.


By studying our current Trinitarian belief and the works of our pioneers regarding the \emcap{personality of God}, we have found one characterizing principle that distinguishes the truth on the \emcap{personality of God}, as held by our pioneers, from our current Trinitarian belief. Both sides claim the Bible to be their ultimate authority, yet differences can be discerned by the interpretation of the Bible. In the following, we are talking about understanding and interpreting Scripture concerning God’s person. Understanding God’s person can be presented in two distinct, mutually exclusive understandings, which clearly draw a line between the two opposing camps.


Al estudiar nuestra creencia trinitaria actual y las obras de nuestros pioneros respecto a la \emcap{personalidad de Dios}, hemos encontrado un principio característico que distingue la verdad sobre la \emcap{personalidad de Dios}, tal como la sostenían nuestros pioneros, de nuestra creencia trinitaria actual. Ambas partes afirman que la Biblia es su máxima autoridad, sin embargo, las diferencias pueden ser discernidas por la interpretación de la Biblia. En lo que sigue, hablamos de la comprensión e interpretación de las escrituras en lo que respecta a la persona de Dios. La comprensión de la persona de Dios puede presentarse en dos interpretaciones distintas, mutuamente excluyentes, que trazan claramente la línea entre los dos campos opuestos.


One, more popular, view is that God presented Himself in a language that is familiar to us in order to explain only the concepts of salvation. So, God presented Himself in words such as ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’, and ‘\textit{spirit}’, to describe the relationships between these concepts. This makes none of these words interpretable by their obvious meaning; rather, they hold symbolic or metaphoric value. The principle behind this reasoning is: \textbf{God adjusted Himself to man}.


Una opinión, más popular, es que Dios se presentó en un lenguaje que nos es familiar para explicar sólo los conceptos de la salvación. Así, Dios se presentó con palabras como ‘\textit{padre}’, ‘\textit{hijo}’ y ‘\textit{espíritu}’, para describir las relaciones entre estos conceptos. Esto hace que ninguna de estas palabras sea interpretable por su significado obvio, sino que tienen un valor simbólico o metafórico. El principio que subyace a este razonamiento es: \textbf{Dios se ajustó al hombre}.


The other, opposing, view is that \textbf{God adjusted man to Himself}; \textit{He created man in His own image}. Therefore, words like ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’, and ‘\textit{spirit}’, as they address God, imply their obvious meaning. This is the fundamental difference.


El otro punto de vista, opuesto, es que \textbf{Dios ajustó al hombre a sí mismo}; \textit{El creó al hombre a su propia imagen}. Por lo tanto, palabras como ‘\textit{padre}’, ‘\textit{hijo}’ y ‘\textit{espíritu}’, al dirigirse a Dios, implican su significado obvio. Esta es la diferencia fundamental.


When we come to understand biblical terms like ‘\textit{person}’, ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’, we must choose which view we support and apply it accordingly. Either these terms are understood in their obvious meaning, or symbolically or metaphorically. There is no middle ground between these two; we must choose one. The following quotation should settle any dilemma.


Cuando llegamos a entender términos bíblicos como ‘\textit{persona}’, ‘\textit{padre}’, ‘\textit{hijo}’ y ‘\textit{espíritu}’, debemos elegir qué punto de vista apoyamos y aplicarlo en consecuencia. O bien estos términos se entienden en su significado obvio, o bien de forma simbólica o metafórica. No hay un término medio entre estos dos; debemos elegir uno. La siguiente cita debería resolver cualquier dilema.


\egw{\textbf{\underline{The language of the Bible should be explained according to its obvious meaning, unless a symbol or figure is employed}}.}[GC 598.3; 1888][https://egwwritings.org/read?panels=p133.2717]


\egw{\textbf{\underline{El lenguaje de la Biblia debe ser explicado según su significado obvio, a menos que se emplee un símbolo o figura}}.}[GC 598.3; 1888][https://egwwritings.org/read?panels=p133.2717]


We believe that it is impossible for the Bible to be its own interpreter and not explain its own symbols. If the Bible applies the word ‘father’ to God, but never explains this term, then it should be accepted in its obvious meaning. The same applies to the words ‘son’ and ‘spirit’. Man is created in the image of God. God adjusted man to Himself. The obvious meaning is derived from the experience of man. We understand the obvious meaning of the word ‘father’ through regular, human fathership. But our fathership is the image of our God Who is the Father to His Son. Paul testified:


Creemos que es imposible que la Biblia sea su propio intérprete y no explique sus propios símbolos. Si la Biblia aplica la palabra ‘padre’ a Dios, pero nunca explica este término, entonces debe aceptarse en su significado obvio. Lo mismo ocurre con las palabras ‘hijo’ y ‘espíritu’. El hombre ha sido creado a imagen de Dios. Dios ajustó al hombre a sí mismo. El significado obvio se deriva de la experiencia del hombre. Entendemos el significado obvio de la palabra ‘padre’ a través de la paternidad normal y humana. Pero nuestra paternidad es la imagen de nuestro Dios, que es el Padre de su Hijo. Pablo testificó:


\bible{For this cause I bow my knees unto \textbf{the Father of our Lord Jesus Christ, Of whom the whole \underline{family} in heaven and earth is \underline{named}}}[Ephesians 3:14-15].


\bible{Por esta causa doblo mis rodillas ante \textbf{el Padre de nuestro Señor Jesucristo, De quien se nombra toda la \underline{familia} en el cielo y en la tierra}}[Efesios 3:14-15].


In Greek, the word ‘\textit{family}’ is the word ‘\textit{patria}’, derived from the word ‘\textit{pater}’, which means ‘\textit{father}’. Some translations even render this verse with \bible{Of whom all \textbf{paternity} in heaven and earth is named} (DRB), which is a more literal translation. The Father of our Lord Jesus Christ is truly the father to His Son, just as truly as we are fathers to our children on Earth. Our paternity on Earth is named according to Paternity in Heaven, where God is the Father of our Lord Jesus Christ. Our earthly paternity is an image of Heavenly Paternity, where God is the Father to His Son. This supports the obvious meaning that Jesus is truly the Son of our God.


En griego, la palabra ‘\textit{familia}’ es la palabra ‘\textit{patria}’, derivada de la palabra ‘\textit{pater}’, que significa ‘\textit{padre}’. Algunas traducciones incluso traducen este versículo con \bible{De quien toda \textbf{paternidad} en el cielo y en la tierra se nombra} (DRB), que es una traducción más literal. El Padre de nuestro Señor Jesucristo es verdaderamente el padre de su Hijo, al igual que nosotros somos padres de nuestros hijos en la Tierra. Nuestra paternidad en la Tierra se denomina de acuerdo con la Paternidad en el Cielo, donde Dios es el Padre de nuestro Señor Jesucristo. Nuestra paternidad terrenal es una imagen de la Paternidad Celestial, donde Dios es el Padre de su Hijo. Esto apoya el significado obvio de que Jesús es verdaderamente el Hijo de nuestro Dios.


The same underlying principle applies to the understanding behind the word ‘\textit{spirit}’ and the word ‘\textit{being}’. God adjusted man to Himself; He created man in His own image. Man is a being, possessing body and spirit, just like God—and in saying this, we are not saying that man and God possess the same nature. God formed man from the dust of the ground. His physical nature is confined to the elements found on the earth. We do not pry into the nature of God. That will forever remain a mystery to us; it is not revealed unto us. But what is revealed to us is that He has a form, and the form of a man is an image of the form of God. The Bible plainly approves this understanding when describing God sitting upon His throne:


El mismo principio subyacente se aplica a la comprensión detrás de la palabra ‘\textit{espíritu}’ y la palabra ‘\textit{ser}’. Dios ajustó al hombre a sí mismo; creó al hombre a su propia imagen. El hombre es un ser, que posee cuerpo y espíritu, al igual que Dios—y al decir esto, no estamos diciendo que el hombre y Dios poseen la misma naturaleza. Dios formó al hombre del polvo de la tierra. Su naturaleza física se limita a los elementos que se encuentran en la tierra. Nosotros no nos adentramos en la naturaleza de Dios. Eso será siempre un misterio para nosotros; no se nos ha revelado. Pero lo que se nos revela es que Él tiene una forma, y la forma del hombre es una imagen de la forma de Dios. La Biblia aprueba claramente este entendimiento cuando describe a Dios sentado en su trono:


\bible{\textbf{upon the likeness of the throne was the likeness as \underline{the appearance of a man}} above upon it}[Ezekiel 1:26].


\bible{\textbf{sobre la figura del trono había una semejanza como \underline{la apariencia de un hombre}} sentado sobre él}[Ezequiel 1:26].


The obvious meaning of the word ‘\textit{spirit}’, applied to the Spirit of God, is derived from the understanding of “\textit{the spirit of man}”. God adjusted man to Himself; He created man in His own image. Just as man possesses a spirit, God possesses a Spirit. The spirit of man has the nature of man, and the spirit of God has the nature of God. With respect to their nature, they are not the same, but respective of their relation to their inner being, they are the same; the Bible puts them on the same level. \bible{\textbf{The \underline{Spirit} itself beareth witness with \underline{our spirit}}, that we are the children of God:}[Romans 8:16]; \bible{For what \textbf{man knoweth the things of a man}, save the \textbf{\underline{spirit of man} which is in him}? \textbf{\underline{even so}} the things of \textbf{God knoweth} no man, \textbf{but \underline{the Spirit of God}}.}[1 Corinthians 2:11].


El significado obvio de la palabra ‘\textit{espíritu}’, aplicada al Espíritu de Dios, se deriva de la comprensión del “\textit{espíritu del hombre}”. Dios ajustó al hombre a sí mismo; creó al hombre a su propia imagen. Así como el hombre posee un espíritu, Dios posee un Espíritu. El espíritu del hombre tiene la naturaleza del hombre, y el espíritu de Dios tiene la naturaleza de Dios. En cuanto a su naturaleza, no son iguales, pero en cuanto a su relación con su ser interior, son iguales; la Biblia los pone en el mismo nivel. \bible{\textbf{El \underline{Espíritu} mismo da testimonio a \underline{nuestro espíritu}}, de que somos hijos de Dios:}[Romanos 8:16]; \bible{Porque ¿quién de los \textbf{hombres sabe las cosas del hombre}, sino el \textbf{\underline{espíritu del hombre} que está en él}? \textbf{\underline{Así tampoco}} nadie \textbf{conoce las cosas de Dios}, \textbf{sino \underline{el Espíritu de Dios}}.}[1 Corintios 2:11].


In terms of family relationships and the quality or state of being a person, man and God are alike, because God created man in His own image. God adjusted man unto Himself. But in their nature, God and man are not alike. God is divine and man is earthly.


En cuanto a las relaciones familiares y la cualidad o estado de ser una persona, el hombre y Dios son iguales, porque Dios creó al hombre a su propia imagen. Dios ajustó al hombre a sí mismo. Pero en su naturaleza, Dios y el hombre no se parecen. Dios es divino y el hombre es terrenal.


The Trinity doctrine adheres to the understanding that God adjusted Himself to man, and that God merely used the terms ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’ so that we might understand Him better. This idea underpins and drives the trinitarian paradigm. In what follows, we will not extensively examine our Trinitarian literature, but will support our claim by a few official statements from the Seventh-day Adventist Church.


La doctrina trinitaria se adhiere a la comprensión de que Dios se ajustó a sí mismo al hombre, y que Dios simplemente utilizó los términos ‘\textit{padre}’, ‘\textit{hijo}’ y ‘\textit{espíritu}’ para que pudiéramos entenderlo mejor. Esta idea sustenta e impulsa el paradigma trinitario. En lo que sigue, no examinaremos extensamente nuestra literatura trinitaria, sino que apoyaremos nuestra afirmación en algunas declaraciones oficiales de la Iglesia Adventista del Séptimo Día.


The first statement comes from the Biblical Research Institute, the official institution of the General Conference, which promotes the teachings and doctrines of the Seventh-day Adventist Church. They openly negate the parental relationship between the Father and His Son, in favour of a metaphorical understanding.


La primera declaración proviene del Instituto de Investigación Bíblica, la institución oficial de la Conferencia General, que promueve las enseñanzas y doctrinas de la Iglesia Adventista del Séptimo Día. Niegan abiertamente la relación paternal entre el Padre y su Hijo, en favor de una comprensión metafórica.


\others{The father-son image \textbf{cannot be literally applied to the divine Father-Son relationship} within the Godhead. \textbf{The Son is not the natural, literal Son of the Father} ... \textbf{The term ‘Son’ is used metaphorically} when applied to the Godhead.}[Adventist Biblical Research Institute; also published in the official ‘Adventist World’ magazine][https://www.adventistbiblicalresearch.org/materials/a-question-of-sonship/]


\others{La imagen padre-hijo \textbf{no puede aplicarse literalmente a la relación divina Padre-Hijo} dentro de la Divinidad. \textbf{El Hijo no es el Hijo natural y literal del Padre} ... \textbf{El término ‘Hijo’ se utiliza metafóricamente} cuando se aplica a la Divinidad.}[Instituto de Investigación Bíblica Adventista; también publicado en la revista oficial ‘Adventist World’][https://www.adventistbiblicalresearch.org/materials/a-question-of-sonship/]


Regarding the \emcap{personality of God}, in the context of the trinitarian paradigm, the Seventh-day Adventist church issued the following statements in a Sabbath school lesson:


En cuanto a la \emcap{personalidad de Dios}, en el contexto del paradigma trinitario, la iglesia adventista del séptimo día emitió las siguientes declaraciones en una lección de escuela sabática:


\others{\textbf{The \underline{word persons} used in the title of today's lesson \underline{must be understood in a theological sense}}. \textbf{If we equate human personality with God, we would say that three persons means three individuals. But then we would have three Gods, or tritheism}. \textbf{But \underline{historic Christianity} has given to the word person, when used of God, \underline{a special meaning}}: a personal self-distinction, which gives distinctiveness in the Persons of the Godhead without destroying the concept of oneness. \textbf{This idea is not easy to grasp or to explain! \underline{It is part of the mystery of the Godhead}}.}[“Lesson 3.” Ssnet.org, 2025, \href{http://www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}{www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}. Accessed 3 Feb. 2025.]


\others{\textbf{La \underline{palabra personas} utilizada en el título de la lección de hoy \underline{debe entenderse en un sentido teológico}}. \textbf{Si equiparamos la personalidad humana con Dios, diríamos que tres personas significa tres individuos. Pero entonces tendríamos tres Dioses, o triteísmo}. \textbf{Pero \underline{el cristianismo histórico} ha dado a la palabra persona, cuando se usa de Dios, \underline{un significado especial}}: una auto-distinción personal, que da carácter distintivo a las Personas de la Divinidad sin destruir el concepto de unidad. \textbf{¡Esta idea no es fácil de entender ni de explicar! \underline{Es parte del misterio de la Divinidad}}.}[“Lesson 3.” Ssnet.org, 2025, \href{http://www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}{www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}. Accessed 3 Feb. 2025.]


\others{These texts and others lead us to believe that \textbf{our wonderful God is \underline{three Persons in one},} a mind-boggling \textbf{mystery }but a truth we accept by faith because Scripture reveals it.}[Ibid.]


\others{Estos textos y otros nos llevan a creer que \textbf{nuestro maravilloso Dios es \underline{tres Personas en una},} un \textbf{misterio} alucinante pero una verdad que aceptamos por fe porque la Escritura lo revela.}[Ibid.]


According to official statements presented in the Sabbath School Lesson, the word \textit{‘persons’},\textit{ }in regard to God, should not be equated with human personality, but should be applied in the theological sense. This is in sharp contrast to the vision Sister White had regarding the \emcap{personality of God}. \egwinline{‘I have often seen the lovely Jesus, that \textbf{He is a person}. I asked Him if \textbf{His Father was a person}, and \textbf{had \underline{a form} like Himself}. Said Jesus, ‘\textbf{I am the express image of My Father’s person!}’ [Hebrews 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18] Her understanding of the quality or state of God being a person is that God is a person in an obvious way—He possesses a form. In the same way she recognized Jesus to be a person, Jesus testified that God is a person, having a form just as He has. Contrary to the obvious and literal view is a spiritual view. She continues to address the error of the spiritual view. \egwinline{\textbf{I have often seen that \underline{the spiritual view} took away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. I have seen that some who have been deceived and led into this error, will be brought out into the light of truth, \textbf{but it will be almost impossible for them to get entirely rid of the deceptive power of spiritualism. Such should make thorough work in confessing their errors, and leaving them forever}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19] According to the Sabbath School Lesson, the obvious understanding of the term \textit{‘person’ }is incorrect because this would \others{\textbf{equate human personality with God}}, meaning that \others{\textbf{three persons means three individuals}}. Opposite to the obvious view is the theological view. For Sister White, the opposite is the spiritual view. This view takes \egwinline{away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. In the writings of our pioneers, previously examined, we recognize the truthfulness of her claim. The presented theological view of God’s person does away with the truth on the \emcap{personality of God} that Sister White received in a vision. The theological view is explained as one God, Who is a person, yet three persons, made up of three distinct Gods—God the Father, God the Son, and God the Holy Ghost. The Bible never explains God with such a quality or state of being a person. It is simply presumed by trinitarian believers and, because it is never explained, is deemed a mystery of God, but in fact—it is an error.


Según las declaraciones oficiales presentadas en la lección de escuela sabática, la palabra \textit{‘personas’},\textit{ }en lo que respecta a Dios, no debe equipararse con la personalidad humana, sino que debe aplicarse en el sentido teológico. Esto contrasta fuertemente con la visión que tuvo la hermana White respecto a la \emcap{personalidad de Dios}. \egwinline{‘He visto a menudo al encantador Jesús, que \textbf{Él es una persona}. Le pregunté si \textbf{Su Padre era una persona}, y \textbf{tenía \underline{una forma} como Él mismo}. Dijo Jesús, ‘\textbf{¡Yo soy la imagen misma de la sustancia de Mi Padre!}’ [Hebreos 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18] Su comprensión de la cualidad o estado de Dios siendo una persona es que Dios es una persona de una manera obvia—Él posee una forma. De la misma manera que ella reconoció que Jesús era una persona, Jesús testificó que Dios es una persona, teniendo una forma como Él tiene. Contrario al punto de vista obvio y literal es un punto de vista espiritual. Ella continúa abordando el error del punto de vista espiritual. \egwinline{\textbf{He visto a menudo que \underline{la vista espiritual} quitó toda la gloria del cielo, y que en muchas mentes el trono de David y la hermosa persona de Jesús han sido quemados en el fuego del espiritualismo}. He visto que algunos que han sido engañados y conducidos a este error, serán sacados a la luz de la verdad, \textbf{pero les será casi imposible librarse completamente del poder engañoso del espiritualismo. Tales deberían hacer un trabajo minucioso en confesar sus errores y dejarlos para siempre}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19] Según la lección de escuela sabática, el entendimiento obvio del término \textit{‘persona’ }es incorrecto porque esto \others{\textbf{equipararía la personalidad humana con Dios}}, lo que significa que \others{\textbf{tres personas significa tres individuos}}. Lo opuesto al punto de vista obvio es el punto de vista teológico. Para la hermana White, lo contrario es la vista espiritual. Este punto de vista quita \egwinline{toda la gloria del cielo, y que en muchas mentes el trono de David y la hermosa persona de Jesús han sido quemados en el fuego del espiritualismo}. En los escritos de nuestros pioneros, previamente examinados, reconocemos la veracidad de su afirmación. El punto de vista teológico presentado sobre la persona de Dios elimina la verdad sobre la \emcap{personalidad de Dios} que la hermana White recibió en una visión. El punto de vista teológico se explica como un Dios, que es una persona, pero tres personas, compuestas por tres Dioses distintos—Dios el Padre, Dios el Hijo y Dios el Espíritu Santo. La Biblia nunca explica a Dios con tal cualidad o estado de ser una persona. Es simplemente supuesto por los creyentes trinitarios y, como nunca se explica, se considera un misterio de Dios, pero en realidad—es un error.


When we draw the line between truth and error, we also need to draw the line between the things that are mystery and those that are revealed. Regarding the nature of God, silence is eloquence. Unfortunately, many who are advocating the Trinity doctrine fail to draw this line in the proper place. We protest that the \emcap{personality of God}, that is the quality or state of God being a person, is a mystery. Our pioneers understood it and they clearly explained it from the Bible. If they did not read and accept the Bible in its plain and simple language, they wouldn’t be able to explain the \emcap{personality of God}.


Cuando trazamos la línea entre la verdad y el error, también tenemos que trazar la línea entre las cosas que son misterio y las que son reveladas. En cuanto a la naturaleza de Dios, el silencio es elocuencia. Por desgracia, muchos de los que defienden la doctrina trinitaria no trazan esta línea en el lugar adecuado. Protestamos que la \emcap{personalidad de Dios}, es decir, la cualidad o estado de Dios siendo una persona, es un misterio. Nuestros pioneros lo entendieron y lo explicaron claramente de la Biblia. Si no leyeran y aceptaran la Biblia en su lenguaje sencillo y simple, no podrían explicar la \emcap{personalidad de Dios}.


There are brethren who completely agree with the \emcap{personality of God} laid out in the \emcap{Fundamental Principles}. They agree that the terms ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’ should be interpreted by their obvious meaning, yet they continue to advocate the Trinity doctrine because they fail to correctly draw the line between what is being revealed by God and what is not. The argument goes something like this: yes, God is a personal, spiritual being; He does have a body of some sort, Christ is His only begotten Son, and the Holy Spirit is Their representative, but that all applies to our physical universe, which is cumbered by space and time; beyond space and time, God is Trinity.


Hay hermanos que están completamente de acuerdo con la \emcap{personalidad de Dios} expuesta en los \emcap{Principios Fundamentales}. Están de acuerdo en que los términos ‘\textit{padre}’, ‘\textit{hijo}’ y ‘\textit{espíritu}’ deben ser interpretados por su significado obvio, pero siguen defendiendo la doctrina trinitaria porque no logran trazar correctamente la línea entre lo que está siendo revelado por Dios y lo que no. El argumento es más o menos el siguiente: sí, Dios es un ser personal y espiritual; Él tiene algún tipo de cuerpo, Cristo es su Hijo unigénito, y el Espíritu Santo es su representante, pero todo eso se aplica a nuestro universo físico, que está limitado por el espacio y el tiempo; más allá del espacio y el tiempo, Dios es Trinidad.


Such a view fails to draw the line between what is revealed and what is a mystery. One consequence of such a conception of God is that it casts doubt on the things which are revealed unto us. To recognize that takes honesty because it is very enticing to conceptualize God beyond space and time, but it is, ultimately, unjustifiable because we are finite and bound to space and time. In his book, the Living Temple, Dr. Kellogg conceptualized God beyond \others{the bounds of space and time}. Dr. Kellogg objected to the conception of God depicted by the \emcap{Fundamental Principles}, because God, in His personality, was bound to His body and thus “\textit{circumscribed}” to one locality, say the temple, or the throne in Heaven\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n31/mode/2up}{John H. Kellogg, The Living Temple, p. 31}}. This was unprofitable for Dr. Kellogg, and he advocated that God is far beyond our comprehension as are the bounds of space and time.


Tal punto de vista no logra trazar la línea entre lo que es revelado y lo que es un misterio. Una consecuencia de tal concepción de Dios es que pone en duda las cosas que nos han sido reveladas. Reconocerlo requiere honestidad porque es muy tentador conceptualizar a Dios más allá del espacio y del tiempo, pero es, en última instancia, injustificable porque somos finitos y estamos atados al espacio y al tiempo. En su libro, The Living Temple, el Dr. Kellogg conceptualizó a Dios más allá de \others{los límites del espacio y el tiempo}. El Dr. Kellogg se opuso a la concepción de Dios representada por los \emcap{Principios Fundamentales}, porque Dios, en su personalidad, estaba ligado a su cuerpo y por lo tanto “\textit{circunscrito}” a una localidad, digamos el templo, o el trono en el Cielo\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n31/mode/2up}{John H. Kellogg, The Living Temple, p. 31}}. Esto no era provechoso para el Dr. Kellogg, y defendió que Dios está mucho más allá de nuestra comprensión como lo están los límites del espacio y del tiempo.


\others{\textbf{\underline{Discussions respecting the form of God are utterly unprofitable}, and serve only to belittle our conceptions of him who is above all things}, \textbf{and hence not to be compared in form or size or glory or majesty with anything which man has ever seen or which it is within his power to conceive}. In the presence of questions like these, we have only to acknowledge our foolishness and incapacity, and bow our heads with awe and reverence \textbf{in the presence of a Personality, an Intelligent Being} to the existence of which all nature bears definite and positive testimony, \textbf{but which is as far beyond our comprehension \underline{as are the bounds of space and time}}.}[Ibid, p. 33][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/mode/2up]


\others{\textbf{\underline{Las discusiones sobre la forma de Dios son totalmente inútiles}, y sólo sirven para empequeñecer nuestras concepciones de aquel que está por encima de todas las cosas}, \textbf{y por lo tanto no puede ser comparado en forma o tamaño o gloria o majestad con nada que el hombre haya visto jamás o que esté a su alcance concebir}. Ante cuestiones como éstas, sólo tenemos que reconocer nuestra necedad e incapacidad, e inclinar la cabeza con temor y reverencia \textbf{ante la presencia de una Personalidad, un Ser Inteligente} de cuya existencia toda la naturaleza da testimonio definitivo y positivo, \textbf{pero que está tan lejos de nuestra comprensión \underline{como lo están los límites del espacio y del tiempo}}.}[Ibid, p. 33][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/mode/2up]


Dr. Kellogg was reproved for his conceptions of God. His conception of God was God beyond the bounds of space and time. This conception is problematic because it is beyond the bounds of the Scriptures; it is pure conjecture, which casts doubt on the revelation of the Scripture. If the Scriptures testify that God is a definite, tangible being, being present in one place more than another, then any discussions regarding God being beyond space are utterly unprofitable. Such discussions tend to lead toward skepticism on the very conceptions of God that the Scriptures plainly testify of. As we can recall, this was the main problem with Dr. Kellogg, and Sister White gave us many warnings regarding this issue.


El Dr. Kellogg fue reprobado por sus concepciones de Dios. Su concepción de Dios era un Dios más allá de los límites del espacio y del tiempo. Esta concepción es problemática porque está más allá de los límites de las Escrituras; es pura conjetura, que pone en duda la revelación de las Escrituras. Si las Escrituras testifican que Dios es un ser definido y tangible, estando presente en un lugar más que en otro, entonces cualquier discusión respecto a que Dios está más allá del espacio es totalmente inútil. Tales discusiones tienden a conducir hacia el escepticismo sobre las mismas concepciones de Dios que las Escrituras claramente testifican. Como podemos recordar, este fue el principal problema con el Dr. Kellogg, y la hermana White nos dio muchas advertencias con respecto a este tema.


\egw{‘The secret things belong unto the Lord our God: but those things which are revealed belong unto us and to our children forever.’ Deuteronomy 29:29. \textbf{The revelation of Himself that God has given in His word is for our study}. \textbf{This we may seek to understand}. \textbf{\underline{But beyond this we are not to penetrate}}. \textbf{The highest intellect may tax itself until it is wearied out in \underline{conjectures}\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/conjectures}{Merriam Webster Dictionary} - ‘\textit{conjecture}’ - “\textit{a: inference formed without proof or sufficient evidence; b: a conclusion deduced by surmise or guesswork}”} \underline{regarding the nature of God}, but the effort will be fruitless}. \textbf{This problem has not been given us to solve. No human mind can comprehend God.} \textbf{None are to indulge in speculation regarding His nature. Here silence is eloquence. The Omniscient One is above discussion}.}[MH 429.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p135.2227]


\egw{‘Las cosas secretas pertenecen al Señor nuestro Dios: pero las reveladas nos pertenecen a nosotros y a nuestros hijos para siempre.’ Deuteronomio 29:29. \textbf{La revelación de sí mismo que Dios ha dado en su palabra es para nuestro estudio}. \textbf{Esto podemos tratar de entenderlo}. \textbf{\underline{Pero más allá de esto no debemos penetrar}}. \textbf{El intelecto más elevado puede esforzarse hasta que se canse en \underline{conjeturas}\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/conjectures}{Merriam Webster Dictionary} - ‘\textit{conjecture}’ - “\textit{a: inferencia formada sin prueba o evidencia suficiente; b: una conclusión deducida por suposición o adivinación}”} \underline{sobre la naturaleza de Dios}, pero el esfuerzo será infructuoso}. \textbf{Este problema no se nos ha dado para que lo resolvamos. Ninguna mente humana puede comprender a Dios.} \textbf{Nadie debe permitirse especular sobre su naturaleza. Aquí el silencio es elocuencia. El Omnisciente está por encima de la discusión}.}[MH 429.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p135.2227]


\egw{I say, and have ever said, \textbf{that I will not engage in controversy with any one in regard to \underline{the nature} and personality of God}. \textbf{Let those who try to describe God know that on such a subject silence is eloquence}. \textbf{\underline{Let the Scriptures be read in simple faith, and let each one form his conceptions of God from His inspired Word}}.}[Lt214-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.15]


\egw{Digo, y siempre he dicho, \textbf{que no entraré en controversia con nadie respecto a \underline{la naturaleza} y personalidad de Dios}. \textbf{Que aquellos que tratan de describir a Dios sepan que en tal tema el silencio es elocuencia}. \textbf{\underline{Que se lean las Escrituras con simple fe, y que cada uno forme sus concepciones de Dios a partir de su Palabra inspirada}}.}[Lt214-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.15]


\egw{No human mind can comprehend God. No man hath seen Him at any time. We are as ignorant of God as little children. But as little children we may love and obey Him. \textbf{Had this been understood, such sentiments as are in this book would never have been expressed}.}[Lt214-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.16]


\egw{Ninguna mente humana puede comprender a Dios. Ningún hombre lo ha visto en ningún momento. Somos tan ignorantes de Dios como los niños pequeños. Pero como niños pequeños podemos amarlo y obedecerlo. \textbf{Si se hubiera comprendido esto, nunca se habrían expresado sentimientos como los que se encuentran en este libro}.}[Lt214-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.16]


You might wonder why Sister White said that she will not engage in controversy with anyone concerning the nature and \emcap{personality of God}, while she was heavily engaged in the controversy over the \emcap{personality of God}, and wrote many different testimonies regarding it. Discussions regarding the \emcap{personality of God}, to some degree, touch the nature of God; yet, those regarding the nature of God, in connection to the \emcap{personality of God}, Sister White did not engage in. She knew where to draw the line. She pointed out that the Bible should draw this line for us. \egw{\textbf{\underline{Let the Scriptures be read in simple faith, and let each one form his conceptions of God from His inspired Word.}}} The \emcap{Fundamental Principles} obey this rule. Sister White told us that we must not try to explain in regard to the \emcap{personality of God} any further than the Bible has done.


Tal vez te preguntaras por qué la hermana White dijo que no entraría en controversia con nadie respecto a la naturaleza y \emcap{personalidad de Dios}, mientras que ella estuvo muy involucrada en la controversia sobre la \emcap{personalidad de Dios}, y escribió muchos testimonios diferentes al respecto. Las discusiones sobre la \emcap{personalidad de Dios}, hasta cierto punto, tocan la naturaleza de Dios; sin embargo, la hermana White no se involucró en las discusiones sobre la naturaleza de Dios, en conexión con la \emcap{personalidad de Dios}. Ella sabía dónde trazar la línea. Señaló que la Biblia debería trazar esta línea para nosotros. \egw{\textbf{\underline{Que se lean las Escrituras con simple fe, y que cada uno forme sus concepciones de Dios a partir de su Palabra inspirada.}}} Los \emcap{Principios Fundamentales} obedecen a esta regla. La hermana White nos dijo que no debemos tratar de explicar con respecto a la \emcap{personalidad de Dios} más allá de lo que la Biblia ha hecho.


\egw{Keep your eyes fixed on the Lord Jesus Christ, and by beholding Him you will be changed into His likeness. \textbf{Talk not of these spiritualistic theories. Let them find no place in your mind.} Let our papers be kept free from everything of the kind. Publish the truth; do not publish error. \textbf{Do not try to explain in regard to the personality of God. \underline{You cannot give any further explanation than the Bible has given}}. \textbf{Human theories regarding Him are good for nothing}. Do not soil your minds by studying the misleading theories of the enemy. Labor to draw minds away from everything of this character. It will be better to keep these subjects out of our papers. Let the doctrines of present truth be put into our papers, but give no room to a repeating of erroneous theories.}[Lt179-1904.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p7751.11]


\egw{Mantened vuestros ojos fijos en el Señor Jesucristo, y al contemplarlo seréis cambiados a su semejanza. \textbf{No habléis de estas teorías espiritualistas. Que no encuentren lugar en tu mente.} Que nuestros periódicos se mantengan libres de todo eso. Publicad la verdad; no publiquéis el error. \textbf{No tratéis de explicar la personalidad de Dios. \underline{No podéis dar más explicaciones que las que da la Biblia}}. \textbf{Las teorías humanas sobre Él no sirven para nada}. No ensucien sus mentes estudiando las teorías engañosas del enemigo. Trabajad para alejar las mentes de todo lo que tiene este carácter. Será mejor mantener estos temas fuera de nuestros documentos. Dejad que las doctrinas de la verdad actual se incluyan en nuestros periódicos, pero no deis lugar a la repetición de teorías erróneas.}[Lt179-1904.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p7751.11]


Let the Bible form our conceptions of God. We cannot give any further explanation of the \emcap{personality of God} than the Bible has given. If the Bible speaks of God that, in His person, He is bound to one locality, like His temple, the sanctuary, and His throne, we should accept that regardless of whether it sounds limiting to God. God is limited in space, in His body, but His presence is not limited, for He is everywhere present by His representative, the Holy Spirit.


Dejemos que la Biblia forme nuestras concepciones de Dios. No podemos dar más explicaciones sobre la \emcap{personalidad de Dios} que las que da la Biblia. Si la Biblia habla de Dios quien, en su persona, está ligado a una localidad, como su templo, el santuario y su trono, debemos aceptarlo sin importar que suene limitante para Dios. Dios está limitado en el espacio, en su cuerpo, pero su presencia no está limitada, pues está presente en todas partes por medio de su representante, el Espíritu Santo.


The revelation of God does express some limitations of His, and some of them are of a salvational matter. For instance, the Bible clearly says that God is omnipotent (Revelation 19:6), He can do all, yet we find that He could save men by no other means than giving His only begotten Son for us. In the garden of Gethsemane, when God handed the cup of His wrath to His Son, Christ prayed for the possibility that this cup could pass from Him, but ultimately for God's will to be done. Here we see all of the available options the Father had in order to save men. It was not possible to save fallen men, other than for God’s Son to die in their stead. Many protest the idea that something was impossible for God. But if it was possible for God to save men, without His Son drinking the cup of His wrath, surely God would have done it. Some protest this idea of God being limited to only one option of saving men, while He might have infinite options—He is omnipotent, after all. With this thinking, God’s salvation of lost men by the sacrifice of His own begotten Son is enshrouded with doubt, and essentially rejected, even scorned, depicting God as a child murderer. But the revelation is clear in the face of these skeptics. It is not God who is heinous for giving His Son for us; it is sin that is heinous. Sin had demanded this infinite sacrifice to be laid, and there was no other way. That was not roleplay\footnote{The Week of Prayer issue by the Adventist Review, October 31, 1996}, but a reality, that caused infinite grief and suffering to our heavenly Father in giving His own begotten\footnote{Read about God’s gift of His \egwinline{own begotten Son} in \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt13-1894.18&para=5486.24}{{EGW, Lt13-1894.18; 1894}}}, obedient Son to die in our stead.


La revelación de Dios expresa algunas limitaciones suyas, y algunas de ellas son de carácter salvífico. Por ejemplo, la Biblia dice claramente que Dios es omnipotente (Apocalipsis 19:6), lo puede todo, y sin embargo encontramos que no podía salvar a los hombres por ningún otro medio que dando a su Hijo unigénito por nosotros. En el jardín de Getsemaní, cuando Dios entregó la copa de su ira a su Hijo, Cristo oró por la posibilidad de que esta copa pasara de Él, pero en última instancia para que se hiciera la voluntad de Dios. Aquí vemos todas las opciones disponibles que tenía el Padre para salvar a los hombres. No era posible salvar a los hombres caídos, salvo que el Hijo de Dios muriera en su lugar. Muchos protestan por la idea de que algo era imposible para Dios. Pero si fuera posible para Dios salvar a los hombres, sin que su Hijo bebiera la copa de su ira, seguramente Dios lo habría hecho. Algunos protestan por esta idea de que Dios está limitado a una sola opción de salvar a los hombres, mientras que podría tener infinitas opciones—Él es omnipotente, después de todo. Con este pensamiento, la salvación de los hombres perdidos por parte de Dios mediante el sacrificio de su propio Hijo engendrado se ve envuelta en la duda, y esencialmente se rechaza, incluso se desprecia, describiendo a Dios como un asesino de niños. Pero la revelación es clara frente a estos escépticos. No es Dios quien es atroz por dar a su Hijo por nosotros; es el pecado el que es atroz. El pecado había exigido que se pusiera este sacrificio infinito, y no había otra manera. Eso no fue un juego de roles\footnote{The Week of Prayer issue by the Adventist Review, October 31, 1996}, sino una realidad, que causó una pena y un sufrimiento infinitos a nuestro Padre celestial al dar a su propio Hijo engendrado\footnote{Lee sobre el regalo de Dios de su \egwinline{propio Hijo engendrado} en \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt13-1894.18&para=5486.24}{{EGW, Lt13-1894.18; 1894}}}, obediente para morir en nuestro lugar.


Let our conceptions of who God is, what God is, and of what character He is, be molded by plain Scripture, and let us not doubt it.


Dejemos que nuestras concepciones de quién es Dios, qué es Dios, y de qué carácter es, sean moldeadas por la simple escritura, y no lo dudemos.


\input{lang/en/poems/chapter22}


\input{lang/en/poems/chapter22}
