\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter28}{The prophetic call for a renewal of the old pillars}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter28}{La llamada profética a la renovación de los antiguos pilares}


Today, God is in the business of renewing the \emcap{Fundamental Principles}. We have the promise that the old pillars of our faith will be preserved because God calls us to renew these pillars. Let us hearken to the will of God!


Hoy, Dios está en el negocio de renovar los \emcap{Principios Fundamentales}. Tenemos la promesa de que los antiguos pilares de nuestra fe serán preservados porque Dios nos llama a renovar estos pilares. ¡Escuchemos la voluntad de Dios!


\egw{\textbf{\underline{Our people need to understand the reasons of our faith and our past experiences}. How sad it is that so many of them apparently place unlimited confidence in men who present theories tending to uproot our past experiences and to remove the old landmarks!} Those who can so easily be led by a false spirit show that they have been following the wrong captain for some time--so long that they do not discern that they are departing from the faith, or that they are not building upon the true foundation. We need to urge all to put on their spiritual eyeglasses, to have their eyes anointed that they may see clearly and \textbf{discern the true pillars of the faith}. Then they will know that ‘the foundation of God standeth sure, having this seal, The Lord knoweth them that are his’‘ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{We need to revive the old evidences of the faith once delivered to the saints}}.}[SW April 5, 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


\egw{\textbf{\underline{Nuestro pueblo necesita entender las razones de nuestra fe y nuestras experiencias pasadas}. Cuán triste es que tantos de ellos aparentemente confíen ilimitadamente en hombres que presentan teorías que tienden a desarraigar nuestras experiencias pasadas y a eliminar los antiguos hitos!} Aquellos que pueden dejarse llevar tan fácilmente por un espíritu falso demuestran que han estado siguiendo al capitán equivocado durante algún tiempo--tanto que no disciernen que se están apartando de la fe, o que no están construyendo sobre el verdadero fundamento. Tenemos que instar a todos a que se pongan sus gafas espirituales, a que se unjan sus ojos para que puedan ver claramente y \textbf{discernir los verdaderos pilares de la fe}. Entonces sabrán que ‘el fundamento de Dios está firme, con este sello: El Señor conoce a los suyos’ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{Necesitamos revivir las antiguas evidencias de la fe una vez entregada a los santos}}.}[SW April 5, 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


As we read, Satan’s biggest effort is to change our conception of the \emcap{personality of God}. In order to save us from Satan’s deception, God wants us to revive the old evidences of faith given to our pioneers. We need to understand the biblical evidence on why “\textit{one God}” is the Father, and that He is a personal, spiritual being. Studying this subject, we are rehearsing the history of our pioneers.


Como leemos, el mayor esfuerzo de Satanás es cambiar nuestra concepción de la \emcap{personalidad de Dios}. Para salvarnos del engaño de Satanás, Dios quiere que revivamos las viejas evidencias de fe dadas a nuestros pioneros. Necesitamos entender la evidencia bíblica sobre por qué “\textit{un Dios}” es el Padre, y que Él es un ser personal y espiritual. Al estudiar este tema, estamos ensayando la historia de nuestros pioneros.


\egw{\textbf{The Lord has declared that \underline{the history of the past shall be rehearsed} as we enter upon the closing work. \underline{Every truth} that He has given for these last days is to be proclaimed to the world. \underline{Every pillar} that He has established \underline{is to be strengthened}. We cannot now step off the foundation that God has established... \underline{There is need now to rehearse the experience of the men} who acted a part in the establishment of our work \underline{at the beginning}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


\egw{\textbf{El Señor ha declarado que \underline{la historia del pasado será ensayada} cuando entremos en la obra final. \underline{Cada verdad} que Él ha dado para estos últimos días debe ser proclamada al mundo. \underline{Cada pilar} que Él ha establecido \underline{será fortalecido}. Ahora no podemos salirnos del fundamento que Dios ha establecido... \underline{Es necesario ensayar ahora la experiencia de los hombres} que participaron en el establecimiento de nuestra obra \underline{al principio}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


We need to study all the pillars of our faith, including the \emcap{personality of God}! God is in the business of reviving His truth, as well as His church. This will not happen without a shaking among God’s people. We have a special testimony about what will cause the shaking of the church:


Necesitamos estudiar todos los pilares de nuestra fe, ¡incluyendo la \emcap{personalidad de Dios}! Dios está en el negocio de revivir Su verdad, así como Su iglesia. Esto no sucederá sin una sacudida entre el pueblo de Dios. Tenemos un testimonio especial sobre lo que causará la sacudida de la iglesia:


\egw{I asked \textbf{the meaning of the shaking} I had seen, and was shown that \textbf{it would be caused by \underline{the straight testimony} called forth by the counsel of the True Witness to the Laodiceans}. \textbf{This will have its effect upon the heart of the receiver, and will lead him to \underline{exalt the standard and pour forth the straight truth}. Some will not bear this straight testimony. \underline{They will rise up against it, and this will cause a shaking among God’s people}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


\egw{Pregunté \textbf{el significado del sacudimiento} que había visto, y se me mostró que \textbf{sería causado por \underline{el testimonio directo} dado por el consejo del Testigo Verdadero a los Laodicenses}. \textbf{Esto tendrá su efecto en el corazón del receptor, y lo llevará a \underline{exaltar el estandarte y derramar la directa verdad}. Algunos no soportarán este recto testimonio. \underline{Se levantarán contra él, y esto causará un estremecimiento entre el pueblo de Dios}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


The following quotation gives us details about what message will contain the straight testimony.


La siguiente cita nos da detalles sobre el mensaje que contendrá el testimonio directo.


\egw{\textbf{\underline{The Lord calls for a renewal of the straight testimony borne in years past}.} \textbf{He calls for a renewal of spiritual life. The spiritual energies of His people have long been torpid, but there is to be a resurrection from apparent death}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egw{\textbf{\underline{El Señor pide una renovación del testimonio directo dado en años pasados}.} \textbf{Pide una renovación de la vida espiritual. Las energías espirituales de su pueblo han estado torpes durante mucho tiempo, pero ha de haber una resurrección de la muerte aparente}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egwnogap{\textbf{\underline{By prayer and confession of sin we must clear the King’s highway}. As we do this, the power of the Spirit will come to us. We need the Pentecostal energy. \underline{This will come}, for the Lord has promised to send His Spirit as the all-conquering power}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{\underline{Mediante la oración y la confesión de los pecados debemos despejar el camino del Rey}. Al hacer esto, el poder del Espíritu vendrá a nosotros. Necesitamos la energía pentecostal. \underline{Esta vendrá}, porque el Señor ha prometido enviar su Espíritu como el poder que todo lo vence}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{Perilous times are before us. Everyone who has a knowledge of the truth should awake and place himself, body, soul, and spirit, \underline{under the discipline of God}}. \textbf{The enemy is on our track. We must be wide awake, on our guard against him}. \textbf{We must put on the whole armor of God}. \textbf{\underline{We must follow the directions given through the spirit of prophecy}. \underline{We must love and obey the truth for this time}. \underline{This will save us from accepting strong delusions}. God has spoken to us through His word. He has spoken to us through the testimonies to the church and through the books that have helped to make plain our present duty and the position that we should now occupy. The warnings that have been given, line upon line, precept upon precept, should be heeded. If we disregard them, what excuse can we offer?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{\textbf{Tiempos peligrosos están ante nosotros. Todo el que tenga conocimiento de la verdad debe despertar y ponerse, en cuerpo, alma y espíritu, \underline{bajo la disciplina de Dios}}. \textbf{El enemigo está sobre nuestra pista. Debemos estar bien despiertos, en guardia contra él}. \textbf{Debemos ponernos toda la armadura de Dios}. \textbf{\underline{Debemos seguir las instrucciones dadas a través del espíritu de la profecía}. \underline{Debemos amar y obedecer la verdad para este tiempo}. \underline{Esto nos salvará de aceptar fuertes engaños}. Dios nos ha hablado a través de su palabra. Nos ha hablado a través de los testimonios a la iglesia y a través de los libros que han ayudado a aclarar nuestro deber actual y la posición que debemos ocupar ahora. Las advertencias que se han dado, línea tras línea, precepto tras precepto, deben ser escuchadas. Si las ignoramos, ¿qué excusa podemos ofrecer?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{“\textbf{I beseech those who are laboring for God not to accept the spurious for the genuine. Let not human reason be placed where divine, sanctifying truth should be}. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth. \underline{God calls upon us to hold firmly to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


\egwnogap{“\textbf{Ruego a los que trabajan para Dios que no acepten lo espurio por lo genuino. Que no se coloque la razón humana donde debería estar la verdad divina y santificadora}. \textbf{Cristo está esperando para encender la fe y el amor en los corazones de su pueblo}. \textbf{No permitamos que las teorías erróneas reciban el apoyo de las personas que deberían estar firmes en la plataforma de la verdad eterna. \underline{Dios nos pide que nos afferemos firmemente a los principios fundamentales que se basan en una autoridad incuestionable}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


The straight testimony that will cause the shaking is the testimony borne in years past. This testimony is the message contained in the \emcap{Fundamental Principles} mingled with the council of the True Witness to the church of Laodicea.


El testimonio directo que causará el sacudimiento es el testimonio dado en años pasados. Este testimonio es el mensaje contenido en los \emcap{Principios Fundamentales} mezclado con el consejo del Testigo Verdadero a la iglesia de Laodicea.


The final outcome of the shaking will be God’s revival of the first powerful experiences of our pioneers, which they had after the great disappointment. Sister White confirms this several times. One instance is found in her diary, dated November 27, 1902.


El resultado final del sacudimiento será el reavivamiento por parte de Dios de las primeras experiencias poderosas de nuestros pioneros, que tuvieron después del gran chasco. La hermana White confirma esto varias veces. Un ejemplo se encuentra en su diario, fechado el 27 de noviembre de 1902.


\egw{\textbf{I have been deeply impressed by the Spirit of God that we are to pass through severe trials. Everyone’s faith will be tested. \underline{We must study carefully the old waymarks}.} \textbf{\underline{These experiences in the past are to be revived}}. Daniel is to stand out conspicuously with the Revelation given to John on the Isle of Patmos.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egw{\textbf{He sido profundamente impresionada por el Espíritu de Dios de que hemos de pasar por severas pruebas. La fe de todos será probada. \underline{Debemos estudiar cuidadosamente los antiguos hitos}.} \textbf{\underline{Estas experiencias del pasado han de ser revividas}}. Daniel ha de destacarse notablemente con la Revelación dada a Juan en la Isla de Patmos.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egwnogap{\textbf{In our experience in these last days we shall meet every conceivable thing that Satan can invent to make \underline{of none effect the established points of our faith} that have been, in the providence of God, so greatly blessed.} \textbf{\underline{These foundation principles} are to be held fast unto the end. Read the Word of God}.}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


\egwnogap{\textbf{En nuestra experiencia de estos últimos días nos encontraremos con todas las cosas imaginables que Satanás pueda inventar para \underline{dejar sin efecto los puntos establecidos de nuestra fe} que han sido, en la providencia de Dios, tan grandemente bendecidos.} \textbf{\underline{Estos principios fundacionales} deben mantenerse firmes hasta el fin. Leed la Palabra de Dios}.}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


Again, God calls us to hold fast to the \emcap{Fundamental Principles} unto the end.


De nuevo, Dios nos llama a mantenernos firmes en los \emcap{Principios Fundamentales} hasta el final.


\egw{“We are God’s commandment-keeping people. For the past fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to becloud our minds regarding the teaching of the word,—especially concerning the ministration of Christ in the heavenly sanctuary, and the message of heaven for these last days, as given by the angels of the fourteenth chapter of Revelation. \textbf{Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists, to take the place of the truth which, \underline{point by point}, has been sought out by prayerful study, and testified to by the miracle-working power of the Lord}. \textbf{But the way-marks which have made us what we are, \underline{are to be preserved, and they will be preserved}, as God has signified through His word and the testimony of His Spirit. \underline{He calls upon us to hold firmly}, with the grip of faith, \underline{to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}.“}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


\egw{“Somos el pueblo guardador de los mandamientos de Dios. Durante los últimos cincuenta años, se ha hecho prevalecer sobre nosotros toda fase de herejía, para enturbiar nuestras mentes con respecto a la enseñanza de la palabra,—especialmente en lo que se refiere a la ministración de Cristo en el santuario celestial, y al mensaje del cielo para estos últimos días, tal como lo dieron los ángeles del capítulo 14 del Apocalipsis. \textbf{Se ha instado a los adventistas del séptimo día a que reciban mensajes de todo tipo, para que ocupen el lugar de la verdad que, \underline{punto por punto}, ha sido buscada mediante el estudio en oración, y testificada por el poder milagroso del Señor}. \textbf{Pero los hitos que nos han convertido en lo que somos, \underline{deben ser preservados, y serán preservados}, tal como Dios lo ha indicado mediante su palabra y el testimonio de su Espíritu. \underline{Él nos pide que nos aferremos firmemente}, con la garra de la fe, \underline{a los principios fundamentales que se basan en una autoridad incuestionable}}.”}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


Let us make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}.


Estudiemos cuidadosamente los \emcap{Principios Fundamentales}.


\egw{“\textbf{We are living in a time when every wind of doctrine is blowing and when those who think they stand are liable to fall}. We are living in a time when Satan is striving to implant seeds of skepticism and infidelity in every mind. \textbf{We are living in a time when error is taught so insidiously that the faith of many is being rapidly undermined}.“}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{“\textbf{Estamos viviendo en una época en la que soplan todos los vientos de la doctrina y en la que los que piensan que están de pie están expuestos a caer}. Vivimos en una época en la que Satanás se esfuerza por implantar semillas de escepticismo e infidelidad en todas las mentes. \textbf{Vivimos en una época en que el error se enseña tan insidiosamente que la fe de muchos está siendo rápidamente socavada}.”}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{Oh, how much we lose by neglecting the privilege of partaking freely of the bread of life! Shall we not resolutely refuse to be ensnared by the enemy of our souls? Shall we not place beyond our reach everything that turns the mind away from the truths that God desires us to learn? \textbf{Let us seek to become familiar with the books that clearly outline \underline{the truths for this time}}. \textbf{\underline{Let us make a careful study of the fundamental principles} of the message that is being proclaimed by God’s children throughout the world}. \textbf{Let us keep informed regarding the progress of this message}. A most solemn work is now in progress—the work of warning an impenitent world of the judgment day and of the soon coming of our Saviour in the clouds of heaven. God desires that every child of His shall have a part to act in this great work. Let us come up to the help of the Lord, to the help of the Lord against the mighty.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


\egw{¡Oh, cuánto perdemos al descuidar el privilegio de participar libremente del pan de vida! ¿No nos negaremos resueltamente a dejarnos atrapar por el enemigo de nuestras almas? ¿No pondremos fuera de nuestro alcance todo lo que aleja la mente de las verdades que Dios desea que aprendamos? \textbf{Tratemos de familiarizarnos con los libros que esbozan claramente \underline{las verdades para este tiempo}}. \textbf{\underline{Estudiemos cuidadosamente los principios fundamentales} del mensaje que está siendo proclamado por los hijos de Dios en todo el mundo}. \textbf{Mantengámonos informados sobre el progreso de este mensaje}. Se está llevando a cabo una obra sumamente solemne: la de advertir a un mundo impenitente del día del juicio y de la pronta venida de nuestro Salvador en las nubes del cielo. Dios desea que cada hijo suyo tenga una parte que desempeñar en esta gran obra. Subamos a la ayuda del Señor, a la ayuda del Señor contra los poderosos.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


In this study we have had the opportunity to become acquainted with \egwinline{the books that clearly outline the truths for this time}. We have looked unto the writings of our pioneers regarding the \emcap{personality of God}. We have seen \egwinline{the old evidences of the faith once delivered to the saints}. In examining the evidence regarding the \emcap{personality of God}, we have also seen their evidence for why they did not accept the Trinity doctrine. Unfortunately, we have forgotten the pillar of our faith regarding the \emcap{personality of God}, and because we have forgotten, it’s necessary that we remember the \egwinline{\textbf{way the Lord has led us, and \underline{His teaching} in our past history.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] We should make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}. This is the purpose behind “\textit{The Forgotten Pillar Project}”. We encourage you to carefully study the first and second points of the \emcap{Fundamental Principles}, which deal with the \emcap{personality of God} and where His presence is. For this cause, we have made an in-depth study of the \emcap{personality of God} in contrast to the present understanding of the Trinity doctrine. We invite you to read and study “\textit{Rediscovering the Pillar}”\footnote{You can find the book on The Forgotten Pillar website: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, which is the sequel to this book.


En este estudio hemos tenido la oportunidad de familiarizarnos con \egwinline{los libros que esbozan claramente las verdades para este tiempo}. Hemos mirado los escritos de nuestros pioneros con respecto a la \emcap{personalidad de Dios}. Hemos visto \egwinline{las antiguas evidencias de la fe una vez entregada a los santos}. Al examinar la evidencia con respecto a la \emcap{personalidad de Dios}, también hemos visto su evidencia para por qué no aceptaron la doctrina trinitaria. Desafortunadamente, hemos olvidado el pilar de nuestra fe con respecto a la \emcap{personalidad de Dios}, y debido a que lo hemos olvidado, es necesario que recordemos el \egwinline{\textbf{camino que el Señor nos ha guiado, y \underline{Su enseñanza} en nuestra historia pasada.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] Debemos hacer un estudio cuidadoso de los \emcap{Principios Fundamentales}. Este es el propósito detrás de “\textit{The Forgotten Pillar Project}”. Le animamos a estudiar cuidadosamente el primer y segundo punto de los \emcap{Principios Fundamentales}, que tratan de la \emcap{personalidad de Dios} y de dónde está Su presencia. Por esta causa, hemos hecho un estudio en profundidad de la \emcap{personalidad de Dios} en contraste con la comprensión actual de la doctrina trinitaria. Le invitamos a leer y estudiar “\textit{Rediscovering the Pillar}”\footnote{Puede encontrar el libro en el sitio web de The Forgotten Pillar: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, que es la continuación de este libro.


\input{lang/en/poems/chapter28}


\input{lang/en/poems/chapter28}
