\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter30}{The final call}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/es-fp-chapter30}{La llamada final}


When we are acquainted with the \emcap{Fundamental Principles}, especially with the first point dealing with the \emcap{personality of God} and where His presence is, Sister White’s warnings suddenly shine in a new light. In light of the \emcap{Fundamental Principles}, and as a conclusion to these studies, we would like to present the following warnings:


Cuando conocemos los \emcap{Principios Fundamentales}, especialmente el primer punto que trata de la \emcap{personalidad de Dios} y de dónde está su presencia, las advertencias de la hermana White brillan de repente con una nueva luz. A la luz de los \emcap{Principios Fundamentales}, y como conclusión de estos estudios, quisiéramos presentar las siguientes advertencias:


\egw{Satan presents his theories cautiously at first, and if he sees that his efforts are successful, he brings in theories that are still more misleading, \textbf{seeking to lead men and women away from \underline{the foundation principles that God designs shall be the safeguards of His people}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egw{Satanás presenta sus teorías con cautela al principio, y si ve que sus esfuerzos tienen éxito, trae teorías que son aún más engañosas, \textbf{tratando de alejar a los hombres y mujeres de \underline{los principios fundamentales que Dios diseña para que sean la salvaguardia de su pueblo}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egwnogap{\textbf{Let not our medical missionary workers accept theories that God has not given to any one}. \textbf{God will not excuse men for teaching theories that Christ has not taught}. He calls upon His army of workers to fall into line, taking their stand under the banner of truth. \textbf{He warns them to beware of occupying their time in the discussion of matters that God has not authorized any human being to discuss}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{\textbf{Que nuestros trabajadores médicos misioneros no acepten teorías que Dios no ha dado a nadie}. \textbf{Dios no excusará a los hombres por enseñar teorías que Cristo no ha enseñado}. Pide a su ejército de obreros que se alineen, tomando su posición bajo la bandera de la verdad. \textbf{Les advierte que se guarden de ocupar su tiempo en la discusión de asuntos que Dios no ha autorizado a ningún ser humano a discutir}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{Let us put on every piece of the Christian armor and steadfastly resist the enemy. We shall have to meet fallen angels and the prince of the powers of darkness. Satan is by no means asleep; he is wide-awake and is playing the game of life for the souls of the people of God. He will come to them with flattery of all kinds, in the hope of leading them to swerve from their allegiance. \textbf{He desires to call their attention from the real issues to false theories}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Pongamos cada pieza de la armadura cristiana y resistamos firmemente al enemigo. Tendremos que enfrentarnos a los ángeles caídos y al príncipe de los poderes de las tinieblas. Satanás no está de ninguna manera dormido; está bien despierto y está jugando el juego de la vida por las almas del pueblo de Dios. Se acercará a ellos con toda clase de halagos, con la esperanza de inducirlos a desviarse de su lealtad. \textbf{Desea llamar su atención desde los verdaderos problemas hacia las falsas teorías}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Ministers and physicians, sound an alarm. Call upon the people of God to be true and faithful. Be on your guard. Remember that as you co-operate with God, you have as your helpers angels that excel in strength. \textbf{Accept not the theories advanced by those who are not standing on the \underline{true foundation}, those who are charmed with that [of] which they do not know the true meaning}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{Ministros y médicos, den la alarma. Llamad al pueblo de Dios a ser fiel y verdadero. Estad en guardia. Recordad que al cooperar con Dios, tenéis como ayudantes a los ángeles que sobresalen en fuerza. \textbf{No aceptéis las teorías que proponen los que no se apoyan en el \underline{verdadero fundamento}, los que están encantados con aquello de lo que no conocen el verdadero significado}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{\textbf{\underline{Wake up}, my brethren, wake up and lift the danger signal}. \textbf{\underline{Sound the warning}}. \textbf{Let no man persuade you to accept theories that are opposed to the truths of God’s Word}. The servants of God have a solemn message to bear to this fallen, sin-cursed world. They are to hold aloft the banner on which is inscribed the words, ‘\textbf{The commandments of God and the faith of Jesus}.’ [Revelation 14:12.] \textbf{Those who are working in harmony with God will be of one heart and one mind}. With unflagging zeal they will proclaim the message, ‘Prepare to meet thy God.’ [Amos 4:12.] \textbf{They will not unite with worldlings, but will take their stand firmly in defense of \underline{the principles of truth}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{\textbf{\underline{Despierten}, hermanos míos, despierten y levanten la señal de peligro}. \textbf{\underline{Haced sonar la advertencia}}. \textbf{No dejéis que ningún hombre os persuada a aceptar teorías que se oponen a las verdades de la Palabra de Dios}. Los siervos de Dios tienen un mensaje solemne que llevar a este mundo caído y maldito por el pecado. Deben mantener en alto el estandarte en el que están inscritas las palabras: ‘\textbf{Los mandamientos de Dios y la fe de Jesús}.’ [Apocalipsis 14:12.] \textbf{Los que trabajan en armonía con Dios tendrán un solo corazón y una sola mente}. Con celo incansable proclamarán el mensaje: ‘Prepárate para encontrarte con tu Dios.’ [Amós 4:12.] \textbf{No se unirán con los mundanos, sino que tomarán su posición firmemente en defensa de \underline{los principios de la verdad}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{Things must now be called by their right name. \textbf{Backsliding leaders are not to be honored as men who are holding their confidence firm}. God is in earnest with us. We are to sound the note of warning.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{Las cosas deben llamarse ahora por su nombre correcto. \textbf{Los líderes que retroceden no deben ser honrados como hombres que mantienen firme su confianza}. Dios está en serio con nosotros. Debemos hacer sonar la nota de advertencia.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{\textbf{Wake up, for Christ’s sake, wake up}. May God give success to those who are trying to arouse the sleepy watchmen. \textbf{Of many of those who profess to be shepherds of the flock, God says, ‘They are unfaithful}. \textbf{They have left their \underline{first love}}. \textbf{Unless they repent, I will come suddenly, and will remove their candlestick out of his place}.’ [See Revelation 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{\textbf{Despierta, por Cristo, despierta}. Que Dios dé éxito a los que tratan de despertar a los vigilantes adormecidos. \textbf{De muchos de los que profesan ser pastores del rebaño, Dios dice: ‘Son infieles}. \textbf{Han dejado su \underline{primer amor}}. \textbf{Si no se arrepienten, vendré de repente y quitaré su candelero de su lugar}.’ [Véase Apocalipsis 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Go to work now, without delay. How many judgment calls must the Lord make before His people cease to provoke Him to His face? Should He deal with them according to their backsliding, according to their worldliness and \textbf{to the way in which they have called darkness light and light darkness}, they would have no further calls to repentance, no more evidence or light to trifle with.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Pónganse a trabajar ahora, sin demora. ¿Cuántos juicios debe hacer el Señor antes de que su pueblo deje de provocarlo en su cara? Si tratara con ellos de acuerdo con su reincidencia, de acuerdo con su mundanalidad y \textbf{con la forma en que han llamado a las tinieblas luz y a la luz tinieblas}, no tendrían más llamados al arrepentimiento, ni más evidencia o luz con la que jugar.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{God’s people provoke Him by their idolatry and by their union with worldlings. He says, ‘My Spirit shall not always strive with men. I will not always bear with the perversity of those who lead souls from the narrow way into paths of uncertainty and falsehood. Unless those who have been often reproved make a decided change, they will be left to follow their own way.’ \textbf{His blessings will be taken from those who choose darkness rather than light, those who choose false guides rather than true. To those who disregard the evidence given them, making no difference between truth and error, the light bestowed will become darkness, and how great will be that darkness}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


\egwnogap{El pueblo de Dios lo provoca por su idolatría y por su unión con los mundanos. Él dice: ‘Mi Espíritu no luchará siempre con los hombres. No soportaré siempre la perversidad de los que apartan a las almas del camino estrecho hacia sendas de incertidumbre y falsedad. A menos que los que han sido reprendidos con frecuencia hagan un cambio decidido, se les dejará seguir su propio camino.’ \textbf{Sus bendiciones serán arrebatadas a los que eligen las tinieblas en lugar de la luz, a los que eligen los falsos guías en lugar de los verdaderos. A los que ignoran las pruebas que se les dan, sin hacer diferencia entre la verdad y el error, la luz otorgada se convertirá en oscuridad, y cuán grande será esa oscuridad}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


May the Lord help us to wake up to His callings. Let us choose light rather than darkness. Let us plant our feet upon the platform of eternal Truth. Let us believe and obey the truths we first embraced regarding the personality of the Father and of the Son, and the blessings will follow.


Que el Señor nos ayude a despertar a sus llamadas. Escojamos la luz en lugar de las tinieblas. Plantemos nuestros pies sobre la plataforma de la Verdad eterna. Creamos y obedezcamos las verdades que abrazamos primero con respecto a la personalidad del Padre y del Hijo, y las bendiciones seguirán.


\egw{A liar is one that \textbf{presents false theories and doctrines}. \textbf{He who \underline{denies the personality of God and of His Son Jesus Christ} is \underline{denying God and Christ}}. ‘If that which ye have heard \textbf{\underline{from the beginning}} shall \textbf{remain in you}, ye \textbf{also shall continue in the Son and in the Father}.’ \textbf{If you continue to believe and obey \underline{the truths you first embraced regarding the personality of the Father and the Son}, you will be joined together with them in love}. \textbf{There will be seen that union for which Christ prayed just before His trial and crucifixion}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


\egw{Un mentiroso es aquel que \textbf{presenta teorías y doctrinas falsas}. \textbf{El que \underline{niega la personalidad de Dios y de su Hijo Jesucristo} está \underline{negando a Dios y a Cristo}}. ‘Si lo que habéis oído \textbf{\underline{desde el principio}} \textbf{permanece en vosotros}, \textbf{también continuaréis en el Hijo y en el Padre}.’ \textbf{Si seguís creyendo y obedeciendo \underline{las verdades que habéis abrazado al principio sobre la personalidad del Padre y del Hijo}, os uniréis a ellos en el amor}. \textbf{Allí se verá esa unión por la que Cristo oró justo antes de su juicio y crucifixión}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


If we continue in the truth we first embraced regarding the personality of the Father and Son, we will be joined together with them in love. What a promise! We need this vital connection in our Christian life. Without exercising this union Christ prayed for, we are not able to fulfill the mission God has bestowed upon us as a prophetic movement.


Si continuamos en la verdad que abrazamos primero con respecto a la personalidad del Padre y del Hijo, nos uniremos a ellos en amor. ¡Qué promesa! Necesitamos esta conexión vital en nuestra vida cristiana. Sin ejercer esta unión por la que Cristo oró, no somos capaces de cumplir la misión que Dios nos ha otorgado como movimiento profético.


\egw{\textbf{What possibilities are opened up to the youth who lay hold of the divine assurances of God’s Word}! \textbf{Scarcely can the human mind comprehend what is the breadth and depth and height of the spiritual attainments that can be reached by becoming partakers of the divine nature}. The human agent who <daily> yields obedience to God, who becomes a partaker of the divine nature, finds pleasure <daily> in keeping the commandments of God, \textbf{for he is one with God}. \textbf{<It is essential that> he \underline{holds as vital a relation with God as does the Son to the Father}}. \textbf{He understands the oneness that Christ prayed might exist between the Father and the Son}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


\egw{\textbf{¡Cuántas posibilidades se abren para los jóvenes que se aferran a las seguridades divinas de la Palabra de Dios}! \textbf{Apenas puede la mente humana comprender la amplitud, la profundidad y la altura de los logros espirituales que pueden alcanzarse al llegar a ser partícipes de la naturaleza divina}. El agente humano que <diariamente> rinde obediencia a Dios, que se hace partícipe de la naturaleza divina, encuentra placer <diariamente> en guardar los mandamientos de Dios, \textbf{porque es uno con Dios}. \textbf{<Es esencial que> él \underline{mantenga una relación tan vital con Dios como la del Hijo con el Padre}}. \textbf{Comprende la unidad que Cristo rogó que existiera entre el Padre y el Hijo}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


God has laid before us our church’s current state of affairs. The renewal of the old foundation will be accomplished. The \emcap{Fundamental Principles} will be restored and the three angels’ messages will be proclaimed in their true light and power. The only decision we are to make is a decision of faithfulness to Him, regardless of the cost. Do you and I want to be part of it? The blessings will follow as we hold fast unto the hand of the all-knowing God and His leadings. \bible{But those things, which God before had shewed by the mouth of all his prophets,} He will fulfill! \bible{Repent ye therefore, and be converted, that your sins may be blotted out, \textbf{when the times of refreshing shall come from the presence of the Lord; And he shall send Jesus Christ}, which before was preached unto you.}[Acts 3:18-20]. God will soon pour out the Spirit of Christ, which was preached unto us. He will send the Spirit of His Son into our hearts \bible{crying, Abba, Father}[Galatians 4:6].  Then, enabled with the power on High, His people will proclaim, in a loud cry, the three angels’ messages. \bible{And this gospel of the kingdom shall be preached in all the world for a witness unto all nations; and then shall the end come}[Matthew 24:14]. Christ will descend from High on the clouds of Heaven, escorted by thousands upon thousands of His Hosts, and He will take us into His Father’s presence, that we may be there where He is, and we may behold His glory, the glory which He had with God before the world was (\textit{John 17: 24, 5}). He will take us in the presence of His Father, and the glory will be revealed unto us, \egwinline{the unapproachable splendor of their converse together}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Then God shall wipe away all tears from our eyes; \bible{and there shall be no more death, neither sorrow, nor crying, neither shall there be any more pain: for the former things are passed away.}[Revelation 21:4]. \bible{And there shall be no more curse: but \textbf{the throne of God and of the Lamb} shall be in it; and his servants shall serve him.}[Revelation 22:3] And then from the core of our being, in gratitude toward God for His unspeakable Gift, all saved \bible{and every creature which is in heaven, and on the earth, and under the earth, and such as are in the sea, and all that are in them,} shall proclaim \bible{Blessing, and honour, and glory, and power, be unto \textbf{Him that sitteth upon the throne, and unto the Lamb} for ever and ever.}[Revelation 5:13]


Dios ha puesto ante nosotros la situación actual de nuestra iglesia. La renovación de los antiguos fundamentos se llevará a cabo. Los \emcap{Principios Fundamentales} serán restaurados y los mensajes de los tres ángeles serán proclamados en su verdadera luz y poder. La única decisión que debemos tomar es una decisión de fidelidad a Él, sin importar el costo. ¿Queremos ser parte de esto? Las bendiciones seguirán cuando nos aferremos a la mano del Dios omnisciente y a sus directrices. \bible{Pero lo que Dios había anunciado antes por boca de todos sus profetas}, ¡lo cumplirá! \bible{Arrepentíos, pues, y convertíos, para que sean borrados vuestros pecados, \textbf{cuando vengan de la presencia del Señor tiempos de refrigerio; y él enviará a Jesucristo}, que antes os fue anunciado.}[Hechos 3:18-20]. Dios pronto derramará el Espíritu de Cristo, que nos fue predicado. Enviará el Espíritu de su Hijo a nuestros corazones \bible{clamando, Abba, Padre}[Gálatas 4:6].  Entonces, capacitado con el poder de lo Alto, su pueblo proclamará, con un fuerte grito, los mensajes de los tres ángeles. \bible{Y sera predicado este evangelio del reino en todo el mundo, para testimonio a todas las naciones; y entonces vendrá el fin}[Mateo 24:14]. Cristo descenderá de lo alto en las nubes del cielo, escoltado por miles y miles de sus huestes, y nos llevará a la presencia de su Padre, para que estemos allí donde él está, y podamos contemplar su gloria, la gloria que tenía con Dios antes de que el mundo fuera (\textit{Juan 17: 24, 5}). Él nos llevará a la presencia de su Padre, y se nos revelará la gloria, \egwinline{el esplendor inaccesible de su conversación conjunta}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Entonces Dios enjugará todas las lágrimas de nuestros ojos; \bible{y ya no habrá muerte, ni habrá más llanto, ni clamor, ni dolor; porque las primeras cosas pasaron.}[Apocalipsis 21:4]. \bible{Y no habrá más maldición, sino que \textbf{el trono de Dios y del Cordero} estará en ella, y sus siervos le servirán.}[Apocalipsis 22:3] Y entonces, desde lo más profundo de nuestro ser, en gratitud hacia Dios por su inefable Don, todos los salvados \bible{y a todo lo creado que está en el cielo, y sobre la tierra, y debajo de la tierra, y en el mar, y a todas las cosas que en ellos hay,} proclamarán \bible{Al que está sentado en el trono, y al Cordero, sea la alabanza, la honra, la gloria y el poder, por los siglos de los siglos.}[Apocalipsis 5:13]


Amen!


¡Amén!


\input{lang/en/poems/chapter30}


% \input{lang/es/poems/chapter30}
