\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter16}{Dr. Kellogg and pantheism}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter16}{د. كيلوغ والوحدة الوجودية}


From her personal diary, on January 5, 1902, Sister White wrote that Kellogg’s \egwinline{science of God in nature is \textbf{true}}.


من مذكراتها الشخصية، في 5 يناير 1902، كتبت الأخت وايت أن \egwinline{علم كيلوغ عن الله في الطبيعة \textbf{صحيح}}.


\egw{I am having things presented to me that worry my mind. Dr. Kellogg is traveling the same road that he did soon after taking up his responsibilities in the Sanitarium. \textbf{Human science is a lie in regard to God not having a personality}. I know this is a falsehood, and yet if we can in any way help the doctor we must try to do this. What can be said? There is such an exaltation given him that he is about to topple over the precipice. What can any of us do? The Lord alone can save Dr. Kellogg. \textbf{\underline{His science of God in nature is true}}, but he has placed nature where God should be. Nature is not God, but God created nature. \textbf{\underline{This science of God in nature is correct in one sense}}. \textbf{God gives to nature its life, its living properties, its beauty}. [He] is the author of all nature’s loveliness, and while He gives us this evidence of mighty power, \textbf{He is a personal God and Christ is a personal Saviour}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egw{أرى أمورًا تُعرض عليّ تقلق ذهني. الدكتور كيلوغ يسير في نفس الطريق الذي سلكه بعد توليه مسؤولياته في المصح. \textbf{العلم البشري كذبة فيما يتعلق بعدم امتلاك الله لشخصانية}. أعلم أن هذا باطل، ومع ذلك إذا استطعنا بأي طريقة مساعدة الطبيب فعلينا أن نحاول ذلك. ماذا يمكن أن نقول؟ هناك تمجيد كبير يُعطى له حتى أنه على وشك السقوط من الهاوية. ماذا يمكن لأي منا أن يفعل؟ الرب وحده يستطيع إنقاذ الدكتور كيلوغ. \textbf{\underline{علمه عن الله في الطبيعة صحيح}}، لكنه وضع الطبيعة حيث يجب أن يكون الله. الطبيعة ليست الله، لكن الله خلق الطبيعة. \textbf{\underline{هذا العلم عن الله في الطبيعة صحيح بمعنى واحد}}. \textbf{الله يعطي الطبيعة حياتها، وخصائصها الحية، وجمالها}. [هو] مؤلف كل جمال الطبيعة، وبينما يعطينا هذا الدليل على قوته العظيمة، \textbf{فهو إله شخصي والمسيح هو مخلص شخصي}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egwnogap{\textbf{We take not the fallacies of man but the Word of God that man was created after the image of God and Christ}, for the Word declares ‘God, who at sundry times and in divers manners spake in time past unto the fathers by the prophets, hath in these last days spoken unto us by his son, whom he hath appointed heir of all things, \textbf{by whom also he made the worlds; who being the brightness of his glory, and \underline{the express image of his person}}, and upholding all things by the word of his power, when he had by himself purged our sins, \textbf{sat down on the right hand of the Majesty of heaven}.’ Hebrews 1:1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


\egwnogap{\textbf{نحن لا نأخذ أباطيل الإنسان بل كلمة الله أن الإنسان خُلق على صورة الله والمسيح}، لأن الكلمة تعلن ‘الله، بعد ما كلم الآباء بالأنبياء قديمًا، بأنواع وطرق كثيرة، كلمنا في هذه الأيام الأخيرة في ابنه، الذي جعله وارثًا لكل شيء، \textbf{الذي به أيضًا عمل العالمين، الذي، وهو بهاء مجده، و\underline{صورة جوهره}}، وحامل كل الأشياء بكلمة قدرته، بعدما صنع بنفسه تطهيرًا لخطايانا، \textbf{جلس في يمين العظمة في الأعالي}.’ عبرانيين 1: 1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


Interestingly, Sister White also claimed that God is in nature, and He is giving life and the living properties. Kellogg is correct on this point and his claim is definitely supported by her writings. Based on this point, Kellogg defended himself, saying that The Living Temple is in harmony with Sister White’s writings. He wrote to brother G. I. Butler precisely where Sister White advocated the same sentiment as he did.


من المثير للاهتمام أن الأخت وايت ادعت أيضًا أن الله موجود في الطبيعة، وأنه يعطي الحياة والخصائص الحية. كيلوغ مصيب في هذه النقطة وادعاؤه مدعوم بالتأكيد بكتاباتها. استنادًا إلى هذه النقطة، دافع كيلوغ عن نفسه، قائلاً إن كتاب ذا ليفينغ تمبل متوافق مع كتابات الأخت وايت. كتب إلى الأخ ج. آي. بتلر بالتحديد أين دافعت الأخت وايت عن نفس الرأي الذي دافع عنه.


\others{Sister White has clearly taken the same position with reference to this matter which I have taken. You will find it, in her little work on \textbf{Education }in the chapters ‘\textbf{God in Nature}’ and ‘\textbf{Science and the Bible.}’ You will find it all through ‘\textbf{Desire of Ages,}’ and ‘\textbf{Patriarchs and Prophets.}’}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{لقد اتخذت الأخت وايت بوضوح نفس الموقف الذي اتخذته فيما يتعلق بهذه المسألة. ستجد ذلك في كتابها الصغير عن \textbf{التربية} في فصلي ‘\textbf{الله في الطبيعة}’ و ‘\textbf{العلم والكتاب المقدس.}’ ستجد ذلك في كل أنحاء ‘\textbf{مشتهى الأجيال،}’ و ‘\textbf{الآباء والأنبياء.}’}[رسالة من د. كيلوغ إلى الشيخ بتلر، 21 فبراير 1904]


Let’s take a look at “\textit{God in Nature}”, in the book Education, where we can find the same sentiment regarding God in Nature that Kellogg promoted.


دعونا نلقي نظرة على “\textit{الله في الطبيعة}”، في كتاب التربية، حيث يمكننا أن نجد نفس الرأي المتعلق بالله في الطبيعة الذي روّج له كيلوغ.


\egw{\textbf{Upon all created things is seen the impress of the Deity}. Nature testifies of God. The susceptible mind, brought in contact with the miracle and mystery of the universe, cannot but recognize \textbf{the working of infinite power}. \textbf{\underline{Not by its own inherent energy} does the earth produce its bounties}, and year by year continue its motion around the sun. \textbf{An unseen hand guides the planets in their circuit of the heavens}. \textbf{\underline{A mysterious life pervades all nature—a life that sustains the unnumbered worlds throughout immensity}}, \textbf{that lives in the insect atom which floats in the summer breeze, that wings the flight of the swallow and feeds the young ravens which cry, that brings the bud to blossom and the flower to fruit}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egw{\textbf{على كل المخلوقات يُرى انطباع الألوهية}. الطبيعة تشهد عن الله. العقل المتقبل، عندما يتصل بمعجزة وغموض الكون، لا يمكن إلا أن يدرك \textbf{عمل القوة اللامتناهية}. \textbf{\underline{ليس بطاقتها الذاتية} تنتج الأرض خيراتها}، وتستمر سنة بعد سنة في دورانها حول الشمس. \textbf{يد غير مرئية توجه الكواكب في مدارها في السماوات}. \textbf{\underline{حياة غامضة تتخلل كل الطبيعة—حياة تعيل العوالم التي لا تحصى في جميع أنحاء اللانهاية}}، \textbf{التي تعيش في ذرة الحشرة التي تطفو في نسيم الصيف، التي تجنح طيران السنونو وتطعم فراخ الغربان التي تصرخ، التي تجعل البرعم يتفتح والزهرة تثمر}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egwnogap{\textbf{The same \underline{power} that upholds nature, is working also in man}. \textbf{The same great laws that guide alike the star and the atom control human life}. \textbf{The laws that govern the heart’s action, regulating the flow of the current of life to the body, are the laws of the mighty Intelligence that has the jurisdiction of the soul}. \textbf{\underline{From Him all life proceeds}}. Only in harmony with Him can be found its true sphere of action. For all the objects of His creation the condition is the same—\textbf{a life sustained by receiving the life of God}, a life exercised in harmony with the Creator’s will...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egwnogap{\textbf{نفس \underline{القوة} التي تسند الطبيعة، تعمل أيضًا في الإنسان}. \textbf{نفس القوانين العظيمة التي توجه النجم والذرة على حد سواء تتحكم في الحياة البشرية}. \textbf{القوانين التي تحكم عمل القلب، وتنظم تدفق تيار الحياة إلى الجسم، هي قوانين الذكاء العظيم الذي له سلطان على النفس}. \textbf{\underline{منه تنبثق كل حياة}}. فقط في الانسجام معه يمكن العثور على مجالها الحقيقي للعمل. لجميع مخلوقاته الشرط هو نفسه—\textbf{حياة مستدامة من خلال تلقي حياة الله}، حياة تُمارس في انسجام مع إرادة الخالق...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egw{…The heart not yet hardened by contact with evil is quick to \textbf{recognize the \underline{Presence} that pervades all created things}…}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


\egw{...القلب الذي لم يتصلب بعد بالاتصال بالشر سريع في \textbf{التعرف على \underline{الحضور} الذي يتخلل كل المخلوقات}...}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


In his defense, Kellogg was also referring to the Patriarchs and Prophets. There we read the following:


في دفاعه، كان كيلوغ يشير أيضًا إلى كتاب الآباء والأنبياء. هناك نقرأ ما يلي:


\egw{Many teach that matter possesses vital power,—that certain properties are imparted to matter, and it is then left to act through its own inherent energy; and that the operations of nature are conducted in harmony with fixed laws, with which God himself cannot interfere. \textbf{This is false science, and is not sustained by the word of God}. Nature is the servant of her Creator. God does not annul his laws, or work contrary to them; \textbf{but he is continually using them as his instruments. Nature testifies of an intelligence, \underline{a presence}, \underline{an active energy}, that works in and through her laws. There is in nature the continual working of \underline{the Father and the Son}.} Christ says, ‘My Father worketh hitherto, and I work.’ John 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


\egw{يعلّم كثيرون أن المادة تمتلك قوة حيوية، - أن خصائص معينة تُمنح للمادة، ثم تُترك لتعمل من خلال طاقتها الذاتية المتأصلة؛ وأن عمليات الطبيعة تُجرى بانسجام مع قوانين ثابتة، لا يستطيع الله نفسه التدخل فيها. \textbf{هذا علم زائف، ولا يدعمه كلام الله}. الطبيعة هي خادمة خالقها. الله لا يلغي قوانينه، ولا يعمل بما يخالفها؛ \textbf{لكنه يستخدمها باستمرار كأدواته. تشهد الطبيعة عن ذكاء، \underline{وجود}، \underline{طاقة نشطة}، تعمل في قوانينها ومن خلالها. هناك في الطبيعة عمل مستمر \underline{للآب والابن}.} يقول المسيح: ‘أبي يعمل حتى الآن وأنا أعمل.’ يوحنا 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


These quotations are in harmony with the quotations from The Living Temple.


هذه الاقتباسات تتوافق مع الاقتباسات من كتاب ذا ليفينغ تمبل.


\others{The manifestations of life are as varied as the different individual animals and plants, and parts of animated things. Every leaf, every blade of grass, every flower, every bird, even every insect, as well as every beast or every tree, bears witness to the infinite versatility and inexhaustible resources of \textbf{the one all-pervading, all-creating, all-sustaining Life}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{مظاهر الحياة متنوعة بقدر تنوع الحيوانات والنباتات المختلفة، وأجزاء الكائنات الحية. كل ورقة، كل نصل عشب، كل زهرة، كل طائر، حتى كل حشرة، وكذلك كل وحش أو كل شجرة، تشهد على التنوع اللانهائي والموارد التي لا تنضب \textbf{للحياة الواحدة المنتشرة في كل مكان، الخالقة للكل، المعيلة للكل}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{Intelligence is one of the forces of the universe, one of the manifestations of the \textbf{\underline{all-pervading life which} created and creates, \underline{animates and sustains}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


\others{الذكاء هو إحدى قوى الكون، أحد مظاهر \textbf{\underline{الحياة المنتشرة في كل مكان التي} خلقت وتخلق، \underline{تحيي وتعيل}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


If Kellogg’s understanding of God as the source that sustains and animates nature is correct, then where is his error? Why is he called a pantheist? Is it fair to call him a pantheist? He definitely doesn’t think so. Take a look at what he wrote to Elder Butler:


إذا كان فهم كيلوغ لله كمصدر يعيل ويحيي الطبيعة صحيحًا، فأين هو خطؤه؟ لماذا يُدعى وحدوي الوجود؟ هل من العدل تسميته وحدوي الوجود؟ هو بالتأكيد لا يعتقد ذلك. انظر إلى ما كتبه للشيخ بتلر:


\others{\textbf{I abhor pantheism} as much as you do. \textbf{I have endeavored in my book to simply teach the fact that man is dependent upon God for everything, and that without the divine power working in him the Spirit of God operating upon the elements which compose his body, he would be dust}.}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{\textbf{أنا أمقت وحدة الوجود} بقدر ما تمقتها أنت. \textbf{لقد سعيت في كتابي ببساطة إلى تعليم حقيقة أن الإنسان يعتمد على الله في كل شيء، وأنه بدون القوة الإلهية العاملة فيه، روح الله العامل على العناصر التي تشكل جسده، سيكون ترابًا}.}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{I am willing to renounce all the awful doctrines you and others attribute to me. I am willing to confess that \textbf{I am not a pantheist} nor a spiritualist, and that I believe none of the doctrines taught by these people or \textbf{by pantheistic or spiritualistic writings}. I never read a pantheistic book in my life. I never read a book on ‘New Thought,’ or anything of that kind. Anybody who will read carefully the ‘Living Temple’ from the first page right straight through to the last, and will give the matter fair and consistent consideration, ought to see very clearly that \textbf{I have no accord whatever with these pantheistic and spiritualistic theories}.}[Ibid.]


\others{أنا على استعداد للتخلي عن كل العقائد المروعة التي تنسبها أنت وآخرون إلي. أنا على استعداد للاعتراف بأنني \textbf{لست وحدوي الوجود} ولا روحانيًا، وأنني لا أؤمن بأي من العقائد التي يعلمها هؤلاء الناس أو \textbf{الكتابات الوحدوية أو الروحانية}. لم أقرأ كتابًا وحدويًا في حياتي. لم أقرأ كتابًا عن “الفكر الجديد”، أو أي شيء من هذا القبيل. أي شخص يقرأ بعناية “ذا ليفينغ تمبل” من الصفحة الأولى مباشرة حتى الصفحة الأخيرة، ويعطي الموضوع اعتبارًا عادلًا ومتسقًا، يجب أن يرى بوضوح شديد أنني \textbf{ليس لدي أي توافق على الإطلاق مع هذه النظريات الوحدوية والروحانية}.}[Ibid.]


This is a very hard puzzle to solve unless you encounter the truth on the \emcap{personality of God}, which we covered in the beginning of this book. Yes, God sustains life in nature. In nature, we \egwinline{\textbf{recognize \underline{the Presence} that pervades all created things}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. But God \textit{Himself}—in His personality—is not in nature, nor is nature God. God is a \textit{personal being}, and He is in His holy temple, sitting on His throne. God is everywhere present by His \textit{representative}, the Holy Spirit.


هذه أحجية صعبة للغاية لحلها ما لم تواجه الحقيقة حول \emcap{شخصانية الله}، التي تناولناها في بداية هذا الكتاب. نعم، الله يعيل الحياة في الطبيعة. في الطبيعة، نحن \egwinline{\textbf{ندرك \underline{الحضور} الذي يتخلل كل المخلوقات}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. لكن الله \textit{نفسه}—في شخصانيته—ليس في الطبيعة، وليست الطبيعة هي الله. الله هو \textit{كائن شخصي}، وهو في هيكله المقدس، جالسًا على عرشه. الله موجود في كل مكان من خلال \textit{ممثله}، الروح القدس.


When Sister White said \egwinline{Human science is a lie in regard to God \textbf{not having a personality},}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] she was particularly referencing God having a physical form of a person, as could be seen in the context of that quotation. But when Dr. Kellogg was addressing ‘\textit{personality},’ he was not addressing the form or shape of a person. In 1936 in his lecture, he expressed the same sentiments he held in the Living Temple, only more vividly:


عندما قالت الأخت وايت \egwinline{العلم البشري هو كذبة فيما يتعلق بالله \textbf{الذي ليس له شخصانية}،}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] كانت تشير بشكل خاص إلى امتلاك الله لشكل مادي لشخص، كما يمكن أن يُرى في سياق ذلك الاقتباس. لكن عندما كان الدكتور كيلوغ يتناول ‘\textit{الشخصانية}،‘ لم يكن يتناول شكل أو هيئة الشخص. في عام 1936 في محاضرته، عبّر عن نفس الآراء التي كان يحملها في كتاب ذا ليفينغ تمبل، ولكن بشكل أكثر وضوحًا:


\others{So you see it is impossible to conceive of infinite things. They are beyond us. They are \textbf{outside of comprehension} and the same thing is true of \textbf{the \underline{infinite personality}}. \textbf{We can not form any conception of its shape or its size or any limitations of any sort because it is infinite}. Now, perhaps that is a difficult idea for you to take in and \textbf{the difficulty of accepting this idea is the fact that \underline{we have not a clear idea of personality}}. \textbf{We think of personality \underline{as connected with form}}.}


\others{لذلك ترى أنه من المستحيل تصور الأشياء اللامتناهية. إنها تتجاوزنا. إنها \textbf{خارج نطاق الفهم} والشيء نفسه ينطبق على \textbf{\underline{الشخصانية اللامتناهية}}. \textbf{لا يمكننا تكوين أي تصور عن شكلها أو حجمها أو أي قيود من أي نوع لأنها لامتناهية}. الآن، ربما تكون هذه فكرة صعبة بالنسبة لك لاستيعابها و\textbf{صعوبة قبول هذه الفكرة هي حقيقة أن \underline{ليس لدينا فكرة واضحة عن الشخصانية}}. \textbf{نحن نفكر في الشخصانية \underline{كمرتبطة بالشكل}}.}


\others{…\textbf{It gave me a new conception of personality}. \textbf{\underline{Personality does not mean a person, a man or a woman}}. It does not mean that sort of thing at all. \textbf{It means the possession of the power to will and to do and to think and to plan}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{Dr. Kellogg Sanitarium Lectures, 1936}; For transcript see \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


\others{…\textbf{لقد أعطتني تصورًا جديدًا عن الشخصانية}. \textbf{\underline{الشخصانية لا تعني شخصًا، رجلاً أو امرأة}}. إنها لا تعني هذا النوع من الأشياء على الإطلاق. \textbf{إنها تعني امتلاك القدرة على الإرادة والفعل والتفكير والتخطيط}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{محاضرات الدكتور كيلوغ في المصح، 1936}; للنص الكامل انظر \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


Such a view of personality applied to God led Dr. Kellogg into pantheism. The doctrine of the \emcap{personality of God} deals with the correct perception of God. Dr. Kellogg's perception of God was a trinitarian perception.


مثل هذه النظرة للشخصانية المطبقة على الله قادت الدكتور كيلوغ إلى وحدة الوجود. تتعامل عقيدة \emcap{شخصانية الله} مع الإدراك الصحيح لله. كان إدراك الدكتور كيلوغ لله إدراكًا ثالوثيًا.


\others{All I wanted to explain in Living Temple was that this work that is going on in the man here \textbf{is not going on by itself \underline{like a clock wound up}; but it is the power of God and \underline{the Spirit of God that is carrying it on}}. \textbf{Now, I thought I had cut out entirely the theological side of questions of \underline{the trinity and all that sort of things}}. \textbf{I didn't mean to put it in at all}, and I took pains to state in the preface that I did not. I never dreamed \textbf{of such a thing} as any theological question being \textbf{brought into it}. I only wanted to show that \textbf{\underline{the heart does not beat of its own motion} but that it is \underline{the power of God that keeps it going}}.}[Interview, J. H. Kellogg, G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, October 7th 1907 held at Kellogg’s residence][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


\others{كل ما أردت توضيحه في ذا ليفينغ تمبل هو أن هذا العمل الذي يجري في الإنسان هنا \textbf{لا يجري من تلقاء نفسه \underline{مثل ساعة تم تعبئتها}؛ بل هي قوة الله و\underline{روح الله التي تواصل هذا العمل}}. \textbf{الآن، اعتقدت أنني استبعدت تمامًا الجانب اللاهوتي من مسائل \underline{الثالوث وكل تلك الأمور}}. \textbf{لم أكن أقصد وضعها على الإطلاق}، وبذلت جهدًا لذكر ذلك في المقدمة. لم أتخيل \textbf{أبدًا} أن أي مسألة لاهوتية سيتم \textbf{إدخالها فيه}. أردت فقط أن أظهر أن \textbf{\underline{القلب لا ينبض من تلقاء نفسه} بل إنها \underline{قوة الله التي تبقيه يعمل}}.}[مقابلة، ج. هـ. كيلوغ، ج. و. أمادون وأ. س. بوردو، 7 أكتوبر 1907 عقدت في منزل كيلوغ][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


The heart does not beat of its own motion; it is the power of God that keeps it going. In this, Kellogg was absolutely right.


القلب لا ينبض من تلقاء نفسه؛ إنها قوة الله التي تبقيه يعمل. في هذا، كان كيلوغ على حق تمامًا.


\egw{\textbf{The physical organism of man is under the supervision of God, but \underline{it is not like a clock which is set in operation and must go of itself}}. \textbf{The heart beats, pulse succeeds pulse, breath succeeds breath, but bear in mind that the being is under the supervision of God}. Ye are God's husbandry, ye are God's building. \textbf{In God we live and move and have our being}. \textbf{Each heartbeat, each breath is the inspiration of that God who breathed into the nostrils of Adam the breath of life}, the inspiration of the ever present God, the great I AM.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


\egw{\textbf{الجهاز الجسدي للإنسان تحت إشراف الله، لكن \underline{ليس مثل ساعة تم تشغيلها ويجب أن تعمل من تلقاء نفسها}}. \textbf{القلب ينبض، والنبض يتبع النبض، والتنفس يتبع التنفس، لكن ضع في اعتبارك أن الكائن تحت إشراف الله}. أنتم فلاحة الله، أنتم بناء الله. \textbf{بالله نحيا ونتحرك ونوجد}. \textbf{كل نبضة قلب، كل نفس هو إلهام ذلك الإله الذي نفخ في أنف آدم نسمة حياة}، إلهام الإله الحاضر دائمًا، الأنا هو العظيم.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


Dr. Kellogg's \egwinline{science of God in nature is true.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] The Scriptures clearly teach it: \bible{If he \normaltext{[God]} set his heart upon man, \textbf{if he gather unto himself \underline{his spirit} and his breath}; \textbf{\underline{All flesh shall perish together}, and man shall turn again unto dust}.}[Job 34:14-15] \bible{…thy judgments are a great deep: \textbf{O Lord, thou \underline{preservest} man and beast}… \textbf{For with thee is the fountain of life}: in thy light shall we see light.}[Psalm 36:6b,9]


\egwinline{علم الله في الطبيعة} للدكتور كيلوغ \egwinline{صحيح.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] الكتاب المقدس يعلّمه بوضوح: \bible{إن جعل \normaltext{[الله]} قلبه عليه، \textbf{إن جمع إلى نفسه \underline{روحه} ونسمته}؛ \textbf{\underline{لروح كل بشر جميعًا}، ويعود الإنسان إلى التراب}.}[أيوب 34:14-15] \bible{...أحكامك لجة عظيمة: \textbf{يا رب، أنت \underline{تحفظ} الناس والبهائم}... \textbf{لأن عندك ينبوع الحياة}: بنورك نرى نورًا.}[مزمور 36:6ب،9]


This evidence testifies that Dr. Kellogg's science of God in nature is true, but his problems were erroneous views on the personality of God, which were trinitarian views. Even when he clarified that \others{God the Father sits upon his throne in heaven where God the Son is also; while God's life, or spirit or presence is the all-pervading power which is carrying out the will of God in all the universe,}[Letter: Dr. Kellogg to W. W. Prescott, October 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] still he held erroneous views on the personality of God—God in \others{comprehensive sense} as \others{the Godhead… God the Father, God the Son, and God the Holy Spirit}[Ibid.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. His Trinitarian view could \textit{not} \others{clear the matter up satisfactorily.}[Letter: A. G. Daniells to W. C. White, October 29, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


تشهد هذه الأدلة أن علم الله في الطبيعة للدكتور كيلوغ صحيح، لكن مشاكله كانت آراء خاطئة حول شخصانية الله، وهي آراء ثالوثية. حتى عندما أوضح أن \others{الله الآب يجلس على عرشه في السماء حيث يوجد أيضًا الله الابن؛ بينما حياة الله، أو روحه أو حضوره هو القوة المنتشرة في كل مكان والتي تنفذ إرادة الله في كل الكون،}[رسالة: د. كيلوغ إلى و. و. بريسكوت، 25 أكتوبر 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] ما زال يحمل آراء خاطئة حول شخصانية الله—الله بـ\others{المعنى الشامل} كـ\others{اللاهوت... الله الآب، الله الابن، والله الروح القدس}[المرجع نفسه][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. وجهة نظره الثالوثية \textit{لم} تستطع \others{توضيح المسألة بشكل مرضٍ.}[رسالة: أ. ج. دانيلز إلى و. س. وايت، 29 أكتوبر 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


The conclusion is frightening. If you believe that the heart does not beat of its own motion but that it is the power of God that keeps it going, and you combine it with the belief that God Himself is not a tangible being but a spirit present everywhere, then in the eyes of the Spirit of Prophecy, you are a pantheist. The perception of the quality or state of God being a person makes the difference between the true believer and the pantheist.


الاستنتاج مخيف. إذا كنت تؤمن بأن القلب لا ينبض من تلقاء نفسه بل أنها قوة الله التي تبقيه يعمل، وتجمع ذلك مع الاعتقاد بأن الله نفسه ليس كائنًا ملموسًا بل روح موجود في كل مكان، فإنك في نظر روح النبوة، وحدوي. إن إدراك الصفة أو الحالة التي يكون بها الله شخصًا هو ما يصنع الفرق بين المؤمن الحقيقي والوحدوي.


\input{lang/en/poems/chapter16}