\chapter{The proper solution}


\chapter{La solution appropriée}


God has given Sister White presentations regarding the deceptions that Satan is bringing into our church. She was instructed that we should read and understand the works of our pioneers in order to combat these deceptions.


Dieu a donné à Sœur White des présentations concernant les tromperies que Satan introduit dans notre église. Elle a reçu l'instruction que nous devrions lire et comprendre les œuvres de nos pionniers afin de combattre ces tromperies.


\egw{\textbf{I have had presentations regarding the deceptions that Satan is \underline{bringing in at this time}}. \textbf{I have been instructed} that \textbf{we should make prominent the testimony of some of the \underline{old workers} who are now dead}. \textbf{Let them continue to speak through their articles as found \underline{in the early numbers of our papers}}. \textbf{These articles should now be reprinted, that there may be \underline{a living voice from the Lord’s witnesses}}. \textbf{\underline{The history of the early experiences in the message will be a power to withstand the masterly ingenuity of Satan’s deceptions}.} This instruction has been repeated recently. I must present before the people \textbf{the testimonies of Bible truth and repeat the decided messages given years ago}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{J'ai eu des présentations concernant les tromperies que Satan \underline{introduit en ce moment}}. \textbf{J'ai reçu l'instruction} que \textbf{nous devrions mettre en avant le témoignage de certains \underline{anciens ouvriers} qui sont maintenant décédés}. \textbf{Laissons-les continuer à parler à travers leurs articles tels qu'ils se trouvent dans \underline{les premiers numéros de nos périodiques}}. \textbf{Ces articles devraient être réimprimés maintenant, afin qu'il y ait \underline{une voix vivante des témoins du Seigneur}}. \textbf{\underline{L'histoire des premières expériences dans le message sera une puissance pour résister à l'ingéniosité magistrale des tromperies de Satan}.} Cette instruction a été répétée récemment. Je dois présenter au peuple \textbf{les témoignages de la vérité biblique et répéter les messages décisifs donnés il y a des années}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{When men come in who would move one pin or pillar from the foundation} \textbf{which God has established by His Holy Spirit}, \textbf{let the} \textbf{\underline{aged men who were pioneers} in our work \underline{speak plainly}, and let those who are dead \underline{speak also by reprinting of their articles in our periodicals}}. Gather up the rays of divine light that God has given \textbf{as He has led His people on step by step in the way of truth}. \textbf{This truth will stand the test of time and trial}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


\egw{\textbf{Quand des hommes viennent pour déplacer une épingle ou un pilier de la fondation} \textbf{que Dieu a établie par Son Saint-Esprit}, \textbf{que les} \textbf{\underline{hommes âgés qui étaient pionniers} dans notre œuvre \underline{parlent clairement}, et que ceux qui sont morts \underline{parlent aussi par la réimpression de leurs articles dans nos périodiques}}. Rassemblez les rayons de lumière divine que Dieu a donnés \textbf{alors qu'Il conduisait Son peuple pas à pas dans le chemin de la vérité}. \textbf{Cette vérité résistera à l'épreuve du temps et des essais}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


We have seen that the Seventh-day Adventist Church has experienced the change in our foundation regarding the \emcap{personality of God}. We have been told that the first truth received by our pioneers will stand the test of time and trial. Has the truth on the \emcap{personality of God}, which we’ve received first, failed the test of time?


Nous avons vu que l'Église Adventiste du Septième Jour a connu le changement dans notre fondation concernant la \emcap{personnalité de Dieu}. On nous a dit que la première vérité reçue par nos pionniers résistera à l'épreuve du temps et des essais. La vérité sur la \emcap{personnalité de Dieu}, que nous avons reçue en premier, a-t-elle échoué à l'épreuve du temps ?


\egw{\textbf{When the power of God testifies to what is truth, the truth is to stand forever as the truth}. \textbf{No after suppositions, contrary to the light God has given are to be entertained}. Men will arise with interpretations of Scripture which are to them truth, but which are not truth. \textbf{The truth for this time, God has given us as \underline{a foundation for our faith}.} \textbf{He Himself has taught us what is truth.} One will arise and still another with new light which \textbf{contradicts }the light that God has given under the demonstration of His Holy Spirit. \textbf{A few are still alive who passed through the experience gained in the establishment of this truth}. God has graciously spared their lives\textbf{ to repeat and repeat} till the close of their lives, \textbf{the experience through which they passed} even as did John the apostle till the very close of his life. \textbf{And the standard bearers who have fallen in death, are to \underline{speak through the reprinting of their writings}. \underline{I am instructed} that thus [their] voices are to be heard}. \textbf{\underline{They are to bear their testimony as to what constitutes the truth for this time.}} \textbf{We are not to receive the words of those who come with a message \underline{that contradicts the special points of our faith}}. They gather together a mass of Scripture, and pile it as proof around their asserted theories. This has been done over and over again during the past fifty years. And while the Scriptures are God’s Word, and are to be respected, the application of them,\textbf{ if such application moves one pillar of the foundation that God has sustained these fifty years, is a great mistake}. He who makes such an application knows not the wonderful demonstration of the Holy Spirit that gave power and force to the past messages that have come to the people of God.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


\egw{\textbf{Quand la puissance de Dieu témoigne de ce qui est la vérité, la vérité doit demeurer pour toujours comme la vérité}. \textbf{Aucune supposition ultérieure, contraire à la lumière que Dieu a donnée, ne doit être entretenue}. Des hommes s'élèveront avec des interprétations de l'Écriture qui sont pour eux la vérité, mais qui ne sont pas la vérité. \textbf{La vérité pour ce temps, Dieu nous l'a donnée comme \underline{fondement pour notre foi}.} \textbf{Il nous a Lui-même enseigné ce qu'est la vérité.} L'un s'élèvera et encore un autre avec une nouvelle lumière qui \textbf{contredit }la lumière que Dieu a donnée sous la démonstration de Son Saint-Esprit. \textbf{Quelques-uns sont encore en vie qui ont traversé l'expérience acquise dans l'établissement de cette vérité}. Dieu a gracieusement épargné leurs vies \textbf{pour répéter et répéter} jusqu'à la fin de leurs vies, \textbf{l'expérience qu'ils ont traversée} tout comme l'a fait l'apôtre Jean jusqu'à la fin de sa vie. \textbf{Et les porte-étendards qui sont tombés dans la mort doivent \underline{parler à travers la réimpression de leurs écrits}. \underline{Je suis instruite} que c'est ainsi que [leurs] voix doivent être entendues}. \textbf{\underline{Ils doivent porter leur témoignage sur ce qui constitue la vérité pour ce temps.}} \textbf{Nous ne devons pas recevoir les paroles de ceux qui viennent avec un message \underline{qui contredit les points spéciaux de notre foi}}. Ils rassemblent une masse d'Écritures et l'empilent comme preuve autour de leurs théories affirmées. Cela a été fait maintes et maintes fois au cours des cinquante dernières années. Et bien que les Écritures soient la Parole de Dieu et doivent être respectées, leur application, \textbf{si une telle application déplace un pilier de la fondation que Dieu a soutenue pendant ces cinquante ans, est une grande erreur}. Celui qui fait une telle application ne connaît pas la merveilleuse démonstration du Saint-Esprit qui a donné puissance et force aux messages passés qui sont venus au peuple de Dieu.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


Let’s become acquainted with the writing of our pioneers regarding the first point of the \emcap{Fundamental Principles}. Let’s become acquainted with the truth the pioneers wrote about the \emcap{personality of God} and where His presence is. Let us\egwinline{gather up the rays of divine light that God has given as He has led His people on step by step in the way of truth.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


Familiarisons-nous avec les écrits de nos pionniers concernant le premier point des \emcap{Principes Fondamentaux}. Familiarisons-nous avec la vérité que les pionniers ont écrite sur la \emcap{personnalité de Dieu} et où est Sa présence. \egwinline{Rassemblons les rayons de lumière divine que Dieu a donnés alors qu'Il conduisait Son peuple pas à pas dans le chemin de la vérité.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]
