\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter30}{The final call}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter30}{Wito wa mwisho}


When we are acquainted with the \emcap{Fundamental Principles}, especially with the first point dealing with the \emcap{personality of God} and where His presence is, Sister White’s warnings suddenly shine in a new light. In light of the \emcap{Fundamental Principles}, and as a conclusion to these studies, we would like to present the following warnings:


Tunapofahamu \emcap{Kanuni za Msingi}, hasa na hoja ya kwanza inayohusu \emcap{Umbile la Mungu} na mahali uwepo Wake ulipo, maonyo ya Dada White ghafla yanaangaza katika mwanga mpya. Kwa kuzingatia \emcap{Kanuni za Msingi}, na kama hitimisho la tafiti hizi, tungependa kuwasilisha maonyo yafuatayo:


\egw{Satan presents his theories cautiously at first, and if he sees that his efforts are successful, he brings in theories that are still more misleading, \textbf{seeking to lead men and women away from \underline{the foundation principles that God designs shall be the safeguards of His people}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egw{Shetani anawasilisha nadharia zake kwa tahadhari mwanzoni, na kama anaona kwamba jitihada zake zinafanikiwa, analeta nadharia ambazo bado ni potofu zaidi, \textbf{zinazotaka kuwaongoza wanaume na wanawake kutoka kwa \underline{kanuni za msingi ambazo Mungu Ametengeneza kuwa ulinzi wa watu wake}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egwnogap{\textbf{Let not our medical missionary workers accept theories that God has not given to any one}. \textbf{God will not excuse men for teaching theories that Christ has not taught}. He calls upon His army of workers to fall into line, taking their stand under the banner of truth. \textbf{He warns them to beware of occupying their time in the discussion of matters that God has not authorized any human being to discuss}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{\textbf{Wafanyakazi wetu wamishonari wa kitiba wasikubali nadharia ambazo Mungu hajampa yeyote}. \textbf{Mungu hatawasamehe wanadamu kwa kufundisha nadharia ambazo Kristo hajafundisha}. Yeye analiita jeshi Lake la watenda kazi kuanguka kwenye mstari, wakichukua msimamo wao chini ya bendera ya ukweli. \textbf{Anawaonya wajihadhari na kuchukua muda wao katika majadiliano ya mambo ambayo Mungu hajamruhusu mwanadamu yeyote kujadili}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{Let us put on every piece of the Christian armor and steadfastly resist the enemy. We shall have to meet fallen angels and the prince of the powers of darkness. Satan is by no means asleep; he is wide-awake and is playing the game of life for the souls of the people of God. He will come to them with flattery of all kinds, in the hope of leading them to swerve from their allegiance. \textbf{He desires to call their attention from the real issues to false theories}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Wacha tuvae kila kipande cha silaha za Kikristo na kumpinga adui kwa uthabiti. Tutakukutana na malaika walioanguka na mkuu wa nguvu za giza. Shetani halali kamwe; yuko macho na anacheza mchezo wa maisha kwa ajili ya roho za watu wa Mungu. Atawajia kwa kujipendekeza kwa kila namna, kwa matumaini ya kuwaongoza kukwepa utii wao. \textbf{Anatamani kuelekeza mawazo yao kutoka kwa maswala halisi hadi kwa nadharia za uwongo}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Ministers and physicians, sound an alarm. Call upon the people of God to be true and faithful. Be on your guard. Remember that as you co-operate with God, you have as your helpers angels that excel in strength. \textbf{Accept not the theories advanced by those who are not standing on the \underline{true foundation}, those who are charmed with that [of] which they do not know the true meaning}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{Watumishi na matabibu, pigeni kengele. Waite watu wa Mungu kuwa wakweli na waaminifu. Uwe macho. Kumbuka kwamba unaposhirikiana na Mungu, unakuwa na wasaidizi wako malaika walio na nguvu nyingi. \textbf{Usikubali nadharia zilizoendelezwa na wale ambao hawasimami juu ya \underline{msingi wa kweli}, wale ambao wamevutiwa na yale ambayo hawajui maana yao ya kweli}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{\textbf{\underline{Wake up}, my brethren, wake up and lift the danger signal}. \textbf{\underline{Sound the warning}}. \textbf{Let no man persuade you to accept theories that are opposed to the truths of God’s Word}. The servants of God have a solemn message to bear to this fallen, sin-cursed world. They are to hold aloft the banner on which is inscribed the words, ‘\textbf{The commandments of God and the faith of Jesus}.’ [Revelation 14:12.] \textbf{Those who are working in harmony with God will be of one heart and one mind}. With unflagging zeal they will proclaim the message, ‘Prepare to meet thy God.’ [Amos 4:12.] \textbf{They will not unite with worldlings, but will take their stand firmly in defense of \underline{the principles of truth}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{\textbf{\underline{Amka}, ndugu zangu, amka na inua ishara ya hatari}. \textbf{\underline{Toa onyo}}. \textbf{Usimruhusu mwanadamu akushawishi kukubali nadharia zinazopinga kweli za Neno la Mungu}. Watumishi wa Mungu wana ujumbe mzito wa kuufikisha kwa ulimwengu huu ulioanguka, uliolaaniwa na dhambi. Wao wanapaswa kuinua juu bendera ambayo imeandikwa maneno, ‘\textbf{Amri za Mungu na imani ya Yesu}.’ [Ufunuo 14:12.] \textbf{Wale wanaofanya kazi kupatana na Mungu watakuwa na moyo mmoja na nia moja}. Kwa bidii isiyo na kifani watatangaza ujumbe, ‘Jitayarishe kukutana na Mungu wako.’ [Amosi 4:12.] \textbf{Hawataungana na walimwengu, lakini watachukua msimamo wao kwa uthabiti katika kutetea \underline{kanuni za kweli}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{Things must now be called by their right name. \textbf{Backsliding leaders are not to be honored as men who are holding their confidence firm}. God is in earnest with us. We are to sound the note of warning.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{Mambo lazima sasa yaitwe kwa jina lao sahihi. \textbf{Viongozi waliorudi nyuma hawatakiwi kuheshimiwa kama watu wanaoshikilia imani yao kwa uthabiti}. Mungu yuko pamoja nasi. Sisi ni kutoa sauti ya onyo.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{\textbf{Wake up, for Christ’s sake, wake up}. May God give success to those who are trying to arouse the sleepy watchmen. \textbf{Of many of those who profess to be shepherds of the flock, God says, ‘They are unfaithful}. \textbf{They have left their \underline{first love}}. \textbf{Unless they repent, I will come suddenly, and will remove their candlestick out of his place}.’ [See Revelation 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{\textbf{Amka, kwa ajili ya Kristo, amka}. Mungu awape mafanikio wale wanaojaribu kuwaamsha walinzi wenye usingizi. \textbf{Kati ya wengi wa wale wanaodai kuwa wachungaji wa kundi, Mungu asema, ‘Hawana uaminifu}. \textbf{Wameacha \underline{upendo wao wa kwanza}}. \textbf{Wasipotubu, nitakuja ghafula, nami nitakiondoa kinara chao katika mahali pake}.’ [Ona Ufunuo 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Go to work now, without delay. How many judgment calls must the Lord make before His people cease to provoke Him to His face? Should He deal with them according to their backsliding, according to their worldliness and \textbf{to the way in which they have called darkness light and light darkness}, they would have no further calls to repentance, no more evidence or light to trifle with.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Nenda kazini sasa, bila kuchelewa. Ni wito ngapi wa hukumu ambao Bwana lazima atoe mbele za watu wake ndipo wataache kumkasirisha mbele za uso Wake? Je, awatendee sawasawa na kuasi kwao, sawasawa na hali yao ya kidunia na \textbf{kwa njia waliyoiita giza nuru na nuru giza}, wasingekuwa na miito zaidi ya toba, hapana ushahidi zaidi au mwanga wa kuchezea.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{God’s people provoke Him by their idolatry and by their union with worldlings. He says, ‘My Spirit shall not always strive with men. I will not always bear with the perversity of those who lead souls from the narrow way into paths of uncertainty and falsehood. Unless those who have been often reproved make a decided change, they will be left to follow their own way.’ \textbf{His blessings will be taken from those who choose darkness rather than light, those who choose false guides rather than true. To those who disregard the evidence given them, making no difference between truth and error, the light bestowed will become darkness, and how great will be that darkness}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


\egwnogap{Watu wa Mungu humkasirisha kwa ibada yao ya sanamu na kwa muungano wao na walimwengu. Anasema, ‘Roho Yangu haitashindana na wanadamu kila wakati. Sitavumilia daima upotovu wa wale ambao wanaongoza nafsi kutoka katika njia nyembamba na kuziingiza katika njia za mashaka na uwongo. Isipokuwa wale ambao mara nyingi wamekemewa kufanya badiliko la dhati, wataachwa wafuate njia yao wenyewe.’ \textbf{Baraka zake zitachukuliwa kutoka kwa wale wanaochagua giza badala ya nuru, wale wanaochagua viongozi wa uongo kuliko wa kweli. Kwa wale wanaopuuza ushahidi uliotolewa kwao, bila kufanya tofauti kati ya ukweli na uwongo, nuru itakayotolewa itakuwa giza, na giza hiyo itakuwa kuu jinsi gani}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


May the Lord help us to wake up to His callings. Let us choose light rather than darkness. Let us plant our feet upon the platform of eternal Truth. Let us believe and obey the truths we first embraced regarding the personality of the Father and of the Son, and the blessings will follow.


Bwana atusaidie tuamke kwa wito wake. Tuchague nuru kuliko giza. Hebu tupande miguu yetu juu ya jukwaa la Ukweli wa milele. Hebu tuamini na kutii ukweli tuliokumbatia mwanzoni kuhusu ubinafsi wa Baba na wa Mwana, na baraka zitafuata.


\egw{A liar is one that \textbf{presents false theories and doctrines}. \textbf{He who \underline{denies the personality of God and of His Son Jesus Christ} is \underline{denying God and Christ}}. ‘If that which ye have heard \textbf{\underline{from the beginning}} shall \textbf{remain in you}, ye \textbf{also shall continue in the Son and in the Father}.’ \textbf{If you continue to believe and obey \underline{the truths you first embraced regarding the personality of the Father and the Son}, you will be joined together with them in love}. \textbf{There will be seen that union for which Christ prayed just before His trial and crucifixion}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


\egw{Mwongo ni yule \textbf{anayewasilisha nadharia na mafundisho ya uwongo}. \textbf{Anaye\underline{kana ubinafsi ya Mungu na ya Mwanawe Yesu Kristo} ana\underline{mkana Mungu na Kristo}}. ‘Kama lile mlilosikia \textbf{\underline{tangu mwanzo}} \textbf{litakaa ndani yenu}, nanyi \textbf{mtakaa ndani ya Mwana na ndani Baba}.’ \textbf{Ukiendelea kuamini na kutii \underline{kweli ulizokubali kwanza kuhusu ubinafsi wa Baba na Mwana}, utaunganishwa pamoja nao kwa upendo}. \textbf{Utaonekana ule muungano ambao Kristo aliuombea muda mfupi kabla ya kujaribiwa kwake na kusulubishwa}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


If we continue in the truth we first embraced regarding the personality of the Father and Son, we will be joined together with them in love. What a promise! We need this vital connection in our Christian life. Without exercising this union Christ prayed for, we are not able to fulfill the mission God has bestowed upon us as a prophetic movement.


Ikiwa tutaendelea katika kweli tuliokumbatia kwanza wa ubinafsi wa Baba na Mwana, tutaunganishwa pamoja nao katika upendo. Ni ahadi iliyoje! Tunahitaji muunganisho huu muhimu katika maisha yetu ya Kikristo. Bila kuutumia muungano huu Kristo alioombea, hatuwezi kutimiza utume ambao Mungu ametupa kama harakati ya kinabii.


\egw{\textbf{What possibilities are opened up to the youth who lay hold of the divine assurances of God’s Word}! \textbf{Scarcely can the human mind comprehend what is the breadth and depth and height of the spiritual attainments that can be reached by becoming partakers of the divine nature}. The human agent who <daily> yields obedience to God, who becomes a partaker of the divine nature, finds pleasure <daily> in keeping the commandments of God, \textbf{for he is one with God}. \textbf{<It is essential that> he \underline{holds as vital a relation with God as does the Son to the Father}}. \textbf{He understands the oneness that Christ prayed might exist between the Father and the Son}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


\egw{\textbf{Ni uwezekano gani unafunguliwa kwa vijana wanaoshikilia uhakikisho wa kiungu ya Neno la Mungu}! \textbf{Ni kwa shida akili ya mwanadamu inaweza kufahamu ni nini upana na kina na kimo cha mafanikio ya kiroho yanayoweza kufikiwa kwa kuwa washiriki wa asili ya kimungu}. Wakala wa kibinadamu ambaye <kila siku> hujitolea utiifu kwa Mungu, ambaye anakuwa mshiriki wa asili ya kimungu, hupata furaha <kila siku> katika kutunza amri za Mungu, \textbf{kwa maana yeye ni mmoja na Mungu}. \textbf{<Ni muhimu kwamba> yeye \underline{anashikilia uhusiano muhimu na Mungu kama vile Mwana na Baba}}. \textbf{Anaelewa umoja huo Kristo aliomba kuweko kati ya Baba na Mwana}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


God has laid before us our church’s current state of affairs. The renewal of the old foundation will be accomplished. The \emcap{Fundamental Principles} will be restored and the three angels’ messages will be proclaimed in their true light and power. The only decision we are to make is a decision of faithfulness to Him, regardless of the cost. Do you and I want to be part of it? The blessings will follow as we hold fast unto the hand of the all-knowing God and His leadings. \bible{But those things, which God before had shewed by the mouth of all his prophets,} He will fulfill! \bible{Repent ye therefore, and be converted, that your sins may be blotted out, \textbf{when the times of refreshing shall come from the presence of the Lord; And he shall send Jesus Christ}, which before was preached unto you.}[Acts 3:18-20]. God will soon pour out the Spirit of Christ, which was preached unto us. He will send the Spirit of His Son into our hearts \bible{crying, Abba, Father}[Galatians 4:6].  Then, enabled with the power on High, His people will proclaim, in a loud cry, the three angels’ messages. \bible{And this gospel of the kingdom shall be preached in all the world for a witness unto all nations; and then shall the end come}[Matthew 24:14]. Christ will descend from High on the clouds of Heaven, escorted by thousands upon thousands of His Hosts, and He will take us into His Father’s presence, that we may be there where He is, and we may behold His glory, the glory which He had with God before the world was (\textit{John 17: 24, 5}). He will take us in the presence of His Father, and the glory will be revealed unto us, \egwinline{the unapproachable splendor of their converse together}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Then God shall wipe away all tears from our eyes; \bible{and there shall be no more death, neither sorrow, nor crying, neither shall there be any more pain: for the former things are passed away.}[Revelation 21:4]. \bible{And there shall be no more curse: but \textbf{the throne of God and of the Lamb} shall be in it; and his servants shall serve him.}[Revelation 22:3] And then from the core of our being, in gratitude toward God for His unspeakable Gift, all saved \bible{and every creature which is in heaven, and on the earth, and under the earth, and such as are in the sea, and all that are in them,} shall proclaim \bible{Blessing, and honour, and glory, and power, be unto \textbf{Him that sitteth upon the throne, and unto the Lamb} for ever and ever.}[Revelation 5:13]


Mungu ameweka mbele yetu hali ya sasa ya kanisa letu. Upyaji wa Msingi za zamani utakamilika. \emcap{Kanuni za Msingi} zitarejeshwa na zile jumbe za malaika watatu zitatangazwa katika nuru na nguvu zao za kweli. Uamuzi pekee tulio nao ni uamuzi wa uaminifu kwake, bila kujali gharama. Je, wewe na mimi tunataka kuwa sehemu yake? Baraka zitafuata tunaposhikilia sana mkono wa Mungu ajuaye yote na Viongozi wake. \bible{Lakini mambo hayo, ambayo Mungu alitangulia kutangaza kwa kinywa cha manabii wake wote,} Yeye atatimiza! \bible{Tubuni basi, mrejee, ili dhambi zenu zifutwe, \textbf{zitakapokuja nyakati za kuburudishwa kwa kuwako kwake Bwana; Naye atamtuma Kristo Yesu}, mliyehubiriwa zamani.}[Acts 3:18-20]. Hivi karibuni Mungu atamwaga Roho wa Kristo, ambaye alihubiriwa kwetu. Yeye atatuma Roho wa Mwanawe ndani ya mioyo yetu \bible{akilia, Aba, Baba}[Wagalatia 4:6]. Kisha, kuwezeshwa na uweza ulio juu, watu wake watatangaza, kwa sauti kuu, jumbe za wale malaika watatu. \bible{Na Injili hii ya ufalme itahubiriwa katika ulimwengu wote kuwa ushuhuda kwa mataifa yote; hapo ndipo ule mwisho utakapokuja}[Mathayo 24:14]. Kristo atashuka kutoka Juu juu ya mawingu wa Mbinguni, akisindikizwa na maelfu kwa maelfu ya majeshi yake, naye atachukua katika Uwepo wa Baba, ili sisi tuwe pale alipo, na tupate kuutazama utukufu wake utukufu aliokuwa nao kwa Mungu kabla ya ulimwengu kuwako (\textit{Yohana 17: 24, 5}). Atatuingiza uwepo wa Baba yake, na utukufu utafunuliwa kwetu, \egwinline{utukufu usioweza kukaribiwa kwa mazungumzo yao pamoja}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Ndipo Mungu atafuta machozi yote katika macho yetu; \bible{na mauti haitakuwapo tena, wala maombolezo, wala kilio, wala maumivu hayatakuwapo tena; mambo ya kwanza yamepita.}[Ufunuo 21:4]. \bible{Wala hapatakuwa na laana tena; lakini \textbf{kiti cha enzi cha Mungu na cha Mwana-Kondoo} kitakuwa ndani yake; na watumishi wake watamtumikia.}[Ufunuo 22:3] Na kisha kutoka katika kiini cha utu wetu, katika shukrani kwa Mungu kwa ajili Ya Karama Yake isiyosemeka, wote waliokolewa \bible{na kila kiumbe kilicho mbinguni, na juu ya nchi, na chini ya nchi, na wote walio ndani ya bahari, na wote walio ndani yake,} watatangaza \bible{Baraka, na heshima, na utukufu, na uweza, vina yeye \textbf{aketiye juu ya kiti cha enzi; na kwa Mwana-Kondoo} hata milele na milele.}[Ufunuo 5:13]


Amen!


Amina!


\input{lang/en/poems/chapter30}


\input{lang/en/poems/chapter30}
