\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter7}{The authority of the Fundamental Principles} \label{chap:authority}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter7}{Mamlaka ya Kanuni za Msingi} \label{chap:authority}


In the 10th chapter of the Special Testimonies, we read how God established the foundation of our faith. Sister White used several different expressions for the foundation of our faith. Her references included: “\textit{a platform of eternal truth}, \textit{“pillars of our faith”}, \textit{“principles of truth”}, \textit{“principal points”}, \textit{“waymarks”}, and “\textit{foundation principles}—all of these refer to the \emcap{Fundamental Principles}. At the end of the chapter, she affirmed the will of God that \egwinline{He calls upon us to hold firmly, with the grip of faith, to \textbf{the fundamental principles} that are \textbf{based upon unquestionable \underline{authority}}.}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


Katika sura ya 10 ya Shuhuda Maalum, tunasoma jinsi Mungu alivyoweka msingi wa imani yetu. Dada White alitumia semi kadhaa tofauti kurejelea msingi wa imani yetu. Marejeleo yake yalijumuisha: “\textit{jukwaa la ukweli wa milele}, \textit{“nguzo za imani yetu”}, \textit{“kanuni za ukweli”}, \textit{“alama kuu”}, \textit{“viashiria njia”}, na “\textit{kanuni za msingi}—zote hizi zinarejelea \emcap{Kanuni za Msingi}. Mwishoni mwa sura, alithibitisha mapenzi ya Mungu kwamba \egwinline{Anatoa wito kwetu sisi kushikilia kwa uthabiti, kwa mshiko wa imani, \textbf{kanuni za msingi} ambazo \textbf{msingi wake ni mamlaka isiyo na \underline{shaka}}.}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


The authority on which the \emcap{fundamental principles} are established is unquestionable. They were the result of deep, earnest study in the time of great disappointment, when \egwinline{\textbf{\underline{point by point}, has been sought out by prayerful study, and testified to by the \underline{miracle-working power of the Lord}}}\footnote{Ibid.}. \egwinline{\textbf{Thus \underline{the leading points of our faith} as we hold them today were firmly established}. \textbf{\underline{Point after point} was clearly defined, and all the brethren came into harmony}.}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]


Mamlaka ya \emcap{kanuni za msingi} hayana shaka. Yalikuwa matokeo ya kujifunza kwa kina na kwa bidii katika wakati wa kukatishwa tamaa sana, wakati \egwinline{\textbf{\underline{pointi baada ya pointi}, ilitafutwa kwa kujifunza kwa maombi, na kushuhudiwa kwa \underline{uwezo wa kutenda miujiza wa Bwana}}}\footnote{Ibid.}. \egwinline{\textbf{Hivyo \underline{pointi kuu za imani yetu} tulivyozishikilia leo ziliimarishwa kwa uthabiti}. \textbf{\underline{Pointi baada ya pointi} ilifafanuliwa waziwazi, na ndugu wote wakapatana}.}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]


They were the result of the earnest Bible studies of our pioneers, after the passing of time in 1844. As the Seventh-day Adventist movement progressed, there came a need for instituting the organization, which was realized in 1863. In 1872, the Seventh-day Adventist Church issued the document called “\textit{A Declaration of the Fundamental Principles, Taught and Practiced by the Seventh-Day Adventists}. This was the first written document declaring the \emcap{fundamental principles} as public statements of the Seventh-day Adventist faith. This document was the public synopsis of Seventh-day Adventist faith and it declared \others{what is, and has been, with great unanimity, held by} the Seventh-day Adventist people. It was written \others{to meet inquiries} as to what was believed by Seventh-day Adventists, \others{to correct false statements circulated} and to \others{remove erroneous impressions}[FP1872 3.1; 1872][https://egwwritings.org/read?panels=p928.8].


Yalikuwa tokeo la waanzilishi wetu kujifunza Biblia kwa bidii, baada ya hitimisho ya wakati wa 1844. Wakati vuguvugu ya Waadventista Wasabato ikiendelea, kulizuka haja ya kuanzishwa kwa shirika, ambalo lilianzishwa mnamo 1863. Mnamo 1872, Kanisa la Waadventista Wasabato ilitoa hati inayoitwa “\textit{A Declaration of the Fundamental Principles, Taught and Practiced by the Seventh-Day Adventists}. Hii ilikuwa hati ya kwanza iliyoandikwa kutangaza \emcap{kanuni za kimsingi} kama taarifa za umma za imani ya Waadventista Wasabato. Hati hii ilikuwa muhtasari wa imani ya Waadventista Wasabato kwa umma na ilitangaza \others{ni nini, na imekuwa, kwa umoja mkuu, inashikiliwa na} Waadventista Wasabato. Iliandikwa \others{kujibu maswali} kuhusu kile kilichoaminiwa na Waadventista Wasabato, \others{kusahihisha taarifa za uwongo zilizosambazwa} na \others{kuondoa hisia potofu}[FP1872 3.1; 1872][https://egwwritings.org/read?panels=p928.8].


Today it is still debated who authored the synopsis because originally, in 1872, it was left anonymous. In 1874, James White issued it in Signs of the Times\footnote{\href{https://adventistdigitallibrary.org/adl-364148/signs-times-june-4-1874}{Signs of the Times, June 4, 1874}} and Uriah Smith in the Review and Herald\footnote{\href{http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18741124-V44-22.pdf}{The Advent Review and Herald of the Sabbath, November 24, 1874}}—both signing with their own signatures. In 1889, Uriah Smith revised it by adding three points; it was issued in the Adventist Yearbook with his signature on it. Uriah Smith died in 1903 and all successive printings of the \emcap{Fundamental Principles} were printed under his name. They were printed in the Yearbooks—each year from 1905 until 1914\footnote{For more detailed timeline of Fundamental Principles, see \hyperref[appendix:timeline]{Appendix: Fundamental Principles - Timeline}}. Sister White died in 1915 and, for the next 17 years, the \emcap{fundamental principles} were not printed. Their next appearance was in the 1931 Yearbook when they received significant changes.


Leo mjadala bado upo kuhusu ni nani aliyeandika muhtasari hiyo kwa sababu hapo awali, mnamo 1872, iliachwa bila kutambulishwa. Mnamo mwaka wa 1874, James White aliichapisha katika Signs of the Times\footnote{\href{https://adventistdigitallibrary.org/adl-364148/signs-times-june-4-1874}{Signs of the Times, June 4, 1874}} na Uriah Smith katika the Review and Herald\footnote{\href{http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18741124-V44-22.pdf}{The Advent Review and Herald of the Sabbath, November 24, 1874}}—wote wakitia kwa sahihi zao wenyewe. Mnamo 1889, Uriah Smith aliirekebisha kwa kuongeza pointi tatu; ilitolewa katika Kitabu cha Mwaka cha Waadventista na kwa sahihi yake juu yake. Uriah Smith alikufa mwaka wa 1903 na uchapishaji wote uliofuatana wa \emcap{Kanuni za Msingi} ulichapishwa chini ya jina lake. Vilichapishwa katika Vitabu vya Mwaka—kila mwaka kuanzia 1905 hadi 1914\footnote{For more detailed timeline of Fundamental Principles, see \hyperref[appendix:timeline]{Appendix: Fundamental Principles - Timeline}}. Dada White alikufa mwaka wa 1915 na, kwa miaka 17 iliyofuata, \emcap{kanuni za msingi} hazikuchapishwa. Kutokea kwao tena kulikuwa katika Kitabu cha Mwaka cha 1931 zilipopokea mabadiliko makubwa.


In 1971, LeRoy Froom wrote about a statement from 1872: \others{Though appearing anonymously, it was actually composed by Smith}[Edwin Froom, LeRoy. Movement of Destiny. 1971., p. 160]. Unfortunately, he didn’t provide any data to support his claim. It is unfortunate to see how pro-trinitarian scholars consider the \emcap{Fundamental Principles} to be of very little importance. Their true value is starkly diminished by attributing these beliefs to those of a small group of people, mostly to James White’s or Uriah Smith’s personal belief, rather than belief which was \others{with great unanimity, held by}[Preface of the Fundamental Principles 1872] the Seventh-day Adventist people. In 1958, Ministry Magazine described the \emcap{Fundamental Principles} as follows:


Mnamo 1971, LeRoy Froom aliandika kuhusu taarifa fulani kutoka 1872: \others{Ingawa ilichapishwa bila utambulishi wa wazi wa mwandishi, ilitungwa na Smith}[Edwin Froom, LeRoy. Movement of Destiny. 1971., p. 160]. Kwa bahati mbaya, hakutoa data yoyote kuunga mkono madai yake. Inasikitisha kuona jinsi wataalamu wanaounga mkono utatu wanazingatia \emcap{Kanuni za Msingi} kuwa na umuhimu mdogo sana. Thamani yao ya kweli imepungua sana kwa kuhusisha imani hizi na zile za kikundi kidogo cha watu, hasa kwa James White au Imani binafsi ya Uriah Smith, badala ya imani ambayo ilikuwa \others{kwa umoja mkubwa, ikishikiliwa na}[Preface of the Fundamental Principles 1872] Waadventista Wasabato. Mwaka 1958, Makala ya Utumishi ilielezea \emcap{Kanuni za Msingi} kama ifuatavyo:


\others{It is true that in 1872 a ‘Declaration of the Fundamental Principles Taught and Practiced by Seventhday Adventists’ was printed, \textbf{but it was never adopted by the denomination and therefore cannot be considered official}. Evidently a small group, \textbf{perhaps even one or two, endeavored to put into words what they thought were the views of the entire church…}}[Ministry Magazine “\textit{Our Declaration of Fundamental Beliefs}”, January 1958, Roy Anderson, J. Arthur Buckwalter, Louise Kleuser, Earl Cleveland and Walter Schubert]


\others{Ni kweli kwamba mnamo 1872 ‘Declaration of the Fundamental Principles Taught and Practiced by Seventhday Adventists’ ilichapishwa, \textbf{lakini haikukubaliwa kamwe na dhehebu na kwa hiyo haiwezi kuchukuliwa kuwa rasmi}. Ni dhahiri kuwa kikundi kidogo, \textbf{labda hata moja au wawili, walijaribu kuweka kwa maneno yale waliyofikiri ni maoni ya kanisa yote…}}[Ministry Magazine “\textit{Our Declaration of Fundamental Beliefs}”, January 1958, Roy Anderson, J. Arthur Buckwalter, Louise Kleuser, Earl Cleveland and Walter Schubert]


Problematically, there is no evidence to support the claim that the \emcap{Fundamental Principles} were not the representation of faith of the whole body. We certainly know that Sister White endorsed them and, from her influence alone, we know that these beliefs were indeed accepted by the denomination—this is in addition to the fact that they were printed multiple times over the course of 42 years, during the life of Ellen White.


Shida kuu kwayo, hakuna ushahidi wa kuunga mkono dai kwamba \emcap{Kanuni za Msingi} hazikuwa kielelezo cha imani ya mwili mzima. Tunajua kwa uhakika kwamba Dada White aliziidhinisha na, kutokana na ushawishi wake pekee, tunajua kwamba imani hizi zilikuwa kwa kweli imekubaliwa na dhehebu—hii ni pamoja na ukweli kwamba zilichapishwa mara nyingi kwa kipindi cha miaka 42, wakati wa maisha ya Ellen White.


But there should be no controversy over the authorship of the \emcap{Fundamental Principles}. We have a quotation from Sister White about who authored them. When speaking of Uriah Smith, Sister White wrote:


Lakini kusiwe na ubishi juu ya uandishi wa \emcap{Kanuni za Msingi}. Sisi tunayo nukuu kutoka kwa Dada White kuhusu ni nani aliyeziandika. Akimzungumzia Uriah Smith, Dada White aliandika:


\egw{\textbf{Brother Smith was with us in the rise of this work. He understands how \underline{we—my husband and myself}—have carried the work forward and upward step by step and have borne the hardships, the poverty, and the want of means. With us were those early workers. Elder Smith, especially, was one with my husband in his early manhood}. …}[Ms54-1890.6; 1890][https://egwwritings.org/read?panels=p7213.15]


\egw{\textbf{Ndugu Smith alikuwa nasi tangia kuchipuka kwa kazi hii. Anaelewa jinsi \underline{sisi—mume wangu pamoja nami}—tumeipeleka kazi mbele na juu hatua kwa hatua na tumevumilia dhiki, umaskini, na ukosefu wa mali. Pamoja nasi kulikuwa na wale wafanyakazi wa awali. Mzee Smith, hasa, alikuwa pamoja na mume wangu katika ujana wake}. …}[Ms54-1890.6; 1890][https://egwwritings.org/read?panels=p7213.15]


\egwnogap{\textbf{\underline{We have stood shoulder to shoulder with Elder Smith in this work while the Lord was laying the foundation principles}}. \textbf{We had to work constantly against one-idea men}, who thought correct business relations in regard to the work which had to be done were an evidence of worldly-mindedness, and the cranky ones who would present themselves as capable of bearing responsibilities, but could not be trusted to be connected with the work lest they swing it in wrong lines. \textbf{Step after step has had to be taken, \underline{not after the wisdom of men} but after the wisdom and instruction of One who is too wise to err and too good to do us harm}. \textbf{There have been so many elements that would have to be proved and tried. I thank the Lord that Elders Smith, Amadon, and Batchellor still live. They composed the members of our family in the most trying parts of our history}.}[Ms54-1890.7; 1890][https://egwwritings.org/read?panels=p7213.16]


\egwnogap{\textbf{\underline{Tumesimama bega kwa bega na Mzee Smith katika kazi hii wakati Bwana alipokuwa akiweka kanuni za msingi}}. \textbf{Ilitubidi kufanya kazi mara kwa mara dhidi ya watu wenye wazo moja pekee}, ambao walifikiri mahusiano sahihi ya kibiashara kuhusiana na kazi ambayo ilipaswa kufanywa ulikuwa ushahidi wa mawazo ya kidunia, na wale wapumbavu ambao wangejionyesha kama wanao uwezo wa kubeba majukumu, lakini hawakuweza kuaminiwa kuunganishwa na kazi wasije wakaizungusha katika mistari isiyo sahihi. \textbf{Hatua baada ya hatua imebidi ichukuliwe, \underline{sio kwa kufuata hekima ya watu} ila kwa kufuata hekima na mawaidha ya Mwenye hekima kupita kiasi hata kwamba asiweze kukosea na mwenye uzuri sana hata asiweze kutudhuru}. \textbf{Kunavyo vipengele vingi ambavyo vingepaswa kuthibitishwa na kujaribiwa. Ninamshukuru Bwana kwamba Wazee Smith, Amadon, na Batchellor bado wanaishi. Walijumuisha washiriki wa familia yetu katika sehemu ngumu zaidi za historia yetu}.}[Ms54-1890.7; 1890][https://egwwritings.org/read?panels=p7213.16]


According to this quotation, who laid down the foundation principles?


Kulingana na nukuu hii, ni nani aliweka kanuni za msingi?


\egwinline{\textbf{\underline{We have stood shoulder to shoulder with Elder Smith in this work while the Lord was laying the foundation principles}}.} \textbf{It was the Lord}! But who wrote them down as a declaration of our faith? It was Elder Smith with James White and Sister White; we see that where Sister White says\egwinline{\textbf{we} have stood shoulder to shoulder with Elder Smith}. This \textit{‘we’} is explained in the previous paragraph: \egwinline{He \normaltext{[Elder Smith]} understands how\textbf{ we—my husband and myself}—have carried the work forward}. With this quotation, Sister White was clearly involved when the Lord was laying the \emcap{Fundamental Principles}.


\egwinline{\textbf{\underline{Tumesimama bega kwa bega na Mzee Smith katika kazi hii wakati Bwana alipokuwa akiweka kanuni za msingi}}.} \textbf{Ilikuwa ni Bwana}! Lakini ni nani aliyeziandika kama tamko la imani yetu? Ilikuwa Mzee Smith pamoja na James White na Dada White; tunaona kwamba pale Dada White anaposema\egwinline{\textbf{sisi} tulisimama bega kwa bega na Mzee Smith}. Hili \textit{‘sisi’} limefafanuliwa katika aya iliyotangulia: \egwinline{Yeye \normaltext{[Mzee Smith]} anaelewa jinsi\textbf{ sisi—mume wangu pamoja nami}—tulivyoendeleza kazi}. Kwa nukuu hii, Dada White alihusika waziwazi wakati ambapo Bwana alikuwa anaweka \emcap{Kanuni za Msingi}.


It is true that the Declaration of the \emcap{Fundamental Principles} was written by a small group of people, namely Elder Smith, James White and Ellen White, but they endeavored to put into words what was the true view of the entire church body. They accurately represented the \emcap{fundamental principles}—the truths received in the beginning of our work. If that were not the case, then this declaration is the very opposite of what it claims to be. They were written \others{to meet inquiries} as to what was believed by Seventh-day Adventists, \others{to correct false statements circulated} and to \others{remove erroneous impressions.}[FP1872 3.1; 1872][https://egwwritings.org/read?panels=p928.8] If this document misrepresented the Adventist position, why was its continual reprinting, over the course of 42 years, permitted? It was reprinted until the death of Ellen White. If this document misrepresented the church’s position, wouldn’t Ellen White have raised her voice against it? She always raised her voice against the misrepresentation of the Seventh-day Adventist position, as she did with D. M. Canright and Dr. Kellogg. If the \emcap{Fundamental Principles} were misrepresenting the Seventh-day Adventist position, then all subsequent reprinting should be attributed to a conspiracy theory. That would be the greatest conspiracy theory within the Seventh-day Adventist Church. Ever. The harmony between the writings of Ellen White, Adventist pioneers, and the claims made in the Declaration of the \emcap{Fundamental Principles}, testify of the fact that this declaration is an accurate \others{summary of the principal features of} Seventh-day Adventist \others{faith, upon which there is, so far as we know, entire unanimity throughout the body}[The preface of the Fundamental Principles 1889].


Ni kweli kwamba Tamko la \emcap{Kanuni za Msingi} liliandikwa na kikundi kidogo cha watu, yaani Mzee Smith, James White na Ellen White, lakini walijitahidi kuweka kwa maneno yale yaliyokuwa maoni ya kweli ya shirika zima la kanisa. Waliwakilisha kwa usahihi \emcap{kanuni za msingi}—kweli zilizopokelewa mwanzoni mwa kazi yetu. Kama hiyo si kweli, basi tamko hili ni kinyume kabisa na kile kinachodai kuwa. Ziliandikwa \others{ili kujibu maswali} kuhusu kile kilichoaminiwa na Waadventista Wasabato, \others{kusahihisha taarifa za uwongo zilizosambazwa} na \others{kuondoa hisia zenye makosa.}[FP1872 3.1; 1872][https://egwwritings.org/read?panels=p928.8] Iwapo hati hii iliwakilisha vibaya msimamo wa Waadventista, kwa nini uchapishaji wake wa mara kwa mara, katika kipindi cha miaka 42, uliruhusiwa? Ilichapishwa tena hadi kifo cha Ellen White. Ikiwa hati hii iliwakilisha vibaya msimamo wa kanisa, je Ellen White hangepaza sauti yake dhidi yake? Kila mara alipaza sauti yake dhidi ya upotoshaji wa nafasi ya Waadventista Wasabato, kama alivyofanya na D. M. Canright na Dk. Kellogg. Ikiwa \emcap{Kanuni za Msingi} zilikuwa zinapotosha msimamo wa Waadventista Wasabato, basi uchapishaji wote uliofuata unapaswa kuhusishwa na nadharia ya njama. Hiyo itakuwa nadharia kuu ya njama ndani ya Kanisa la Waadventista Wasabato. Kilichokuweko. Maelewano kati ya maandishi ya Ellen White, waanzilishi wa Kiadventista, na madai yaliyotolewa katika Tamko la \emcap{Kanuni za Msingi}, yanashuhudia ukweli kwamba tamko hili ni \others{muhtasari sahihi wa sifa kuu za} Waadventista Wasabato \others{imani, ambayo kuhusu kwayo kunao, kama tujuavyo, umoja kamili mwilini mzima}[The preface of the Fundamental Principles 1889].


With the death of Sister White in 1915, printing of the \emcap{Fundamental Principles} ceased. From 1915 onward, the Yearbook did not print any statement of belief until 1931. At this time, the \emcap{Fundamental Principles} received substantial changes. For the first time, the Trinity was introduced to the \emcap{fundamental principles}. In points’ 2 and 3 we read:


Wakati Dada White alipofariki mnamo 1915, uchapishaji wa \emcap{Kanuni za Msingi} ulikoma. Kutoka 1915 na kuendelea, Kitabu cha Mwaka hakikuchapisha taarifa yoyote ya imani hadi 1931. Kwa wakati huu, \emcap{Kanuni za Msingi} zilipokea mabadiliko makubwa. Kwa mara ya kwanza, Utatu uliingizwa katika \emcap{kanuni za msingi}. Katika pointi 2 na 3 tunasoma:


\others{2. \textbf{That the Godhead, or Trinity, consists of the Eternal Father, a \underline{personal, spiritual Being}}, omnipotent, \textbf{\underline{omnipresent}}, omniscient, infinite in wisdom and love; \textbf{the Lord Jesus Christ, the Son of the Eternal Father}, \textbf{through whom all things were created} and through whom the salvation of the redeemed hosts will be accomplished; \textbf{the Holy Spirit, the third person of the Godhead}, the great regenerating power in the work of redemption. Matt. 28:19}


\others{2. \textbf{Kwamba Uungu, au Utatu, unajumuisha Baba wa Milele, \underline{huluki wa kibinafsi, wa kiroho}}, muweza wa yote, \textbf{\underline{aliye kila mahali}}, mjuzi wa yote, asiye na kikomo katika hekima na upendo; \textbf{Bwana Yesu Kristo, Mwana wa Baba wa Milele}, \textbf{ambaye kupitia kwake vitu vyote viliumbwa} na ambaye kwayo wokovu wa majeshi waliokombolewa utatimizwa; \textbf{Roho Mtakatifu, nafsi ya tatu ya Uungu}, ambako ni nguvu kuu ya kuzaliwa upya katika kazi ya ukombozi. Mt. 28:19}


\others{3. \textbf{That Jesus Christ is very God, being of the same nature and essence as the Eternal Father}…}[Yearbook of the Seventh-day Adventist Denomination, 1931, page. 377][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/59d17eec12abd9c6194cd26d/1506901758727/SDA-YB1931-22+\%28P.+377-380\%29.pdf]


\others{3. \textbf{Kwamba Yesu Kristo ni Mungu sana, kuwa wa asili na kiini sawa na Baba wa Milele}…}[Yearbook of the Seventh-day Adventist Denomination, 1931, page. 377][https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/59d17eec12abd9c6194cd26d/1506901758727/SDA-YB1931-22+\%28P.+377-380\%29.pdf]


This change, in favor of the Trinity, appeared sixteen years after the death of Sister White. A comparison of this statement with the original \emcap{Fundamental Principles} presents several striking differences. The Father is still a personal, spiritual Being, the creator of all things, but is not addressed as “\textit{one God}” any longer. Jesus Christ is still the Son of the Eternal Father, through whom the Father created all things; Jesus is, also, of the very same nature and essence of the Father. Although these were the same terms to describe the doctrine on the \emcap{personality of God} in the original \emcap{Fundamental Principles}, we ask about the meaning of the term “\textit{personal, spiritual being}” applied to the Father, if He is, by new statement, omnipresent by Himself? The Holy Spirit is not an instrument, or means of the Father’s omnipresence anymore. Although this statement uses similar rhetoric of the original \emcap{Fundamental Principles}, it steps away from the original doctrine on the presence and the \emcap{personality of God}.


Mabadiliko haya, kwa ajili ya Utatu, yalionekana miaka kumi na sita baada ya kifo cha Dada White. Ulinganisho wa kauli hii na \emcap{Kanuni za Msingi} za awali unawasilisha tofauti kadhaa za kushangaza. Baba bado ni Mtu wa kibinafsi, wa kiroho, Muumba wa vitu vyote, lakini hazungumzwi tena kama “\textit{Mungu mmoja}”. Yesu Kristo bado ni Mwana wa Baba wa Milele, ambaye kwa yeye Baba aliumba vitu vyote; Yesu, pia, ni wa asili ile ile na asili ya Baba. Ingawa haya yalikuwa maneno yale yale ya kuelezea mafundisho juu ya \emcap{Umbile la Mungu} katika \emcap{Kanuni za Msingi} za awali, tunajiuliza maana ya neno “\textit{huluki wa kibinafsi, wa kiroho}” linalotumika kwa Baba, ikiwa Yeye, kwa kauli mpya, yuko kila mahali kwa nafsi yake? Roho Mtakatifu si chombo, au njia ya uwepo wa Baba kila mahali tena. Ingawa kauli hii inatumia maneno yanayofanana na yale ya \emcap{Kanuni za Msingi} za awali, inajitenga na mafundisho ya awali juu ya uwepo na \emcap{Umbile la Mungu}.


According to LeRoy Froom, this statement was written entirely by Francis Wilcox, with the approval of three other brothers (C.H. Watson, M.E. Kern and E.R. Palmer).\footnote{Edwin Froom, LeRoy. Movement of Destiny. 1971., p. 411, 413, 414} In the unpublished paper of \textit{The Seventh-day Adventist Church in Mission: 1919-1979}, we read how Elder Wilcox made this statement contrary to the belief of the church body and published it without their approval.


Kulingana na LeRoy Froom, taarifa hii iliandikwa kabisa na Francis Wilcox, pamoja na idhini ya ndugu wengine watatu (C.H. Watson, M.E. Kern na E.R. Palmer).\footnote{Edwin Froom, LeRoy. Movement of Destiny. 1971., p. 411, 413, 414} Katika karatasi ambayo haijachapishwa ya \textit{The Seventh-day Adventist Church in Mission: 1919-1979}, tunasoma jinsi Mzee Wilcox alivyotoa kauli hii kinyume na imani ya shirika la kanisa na kuichapisha bila idhini yao.


\others{\textbf{Realizing that the General Conference Committee or any other church body would never accept the document in the form in which it was written}, Elder Wilcox, with full knowledge of the group \normaltext{[C.H. Watson, M.E. Kern and E.R. Palmer]}, handed the Statement directly to Edson Rogers, the General Conference statistician, who published it in the 1931 edition of the Yearbook, where it has appeared ever since. It was without the official approval of the General Conference Committee, therefore, and without any formal denominational adoption, that Elder Wilcox's statement became the accepted declaration of our faith.}[Dwyer, Bonnie. “A New Statement of Fundamental Beliefs (1980) - Spectrum Magazine.” \textit{Spectrum Magazine}, 7 June 2009, \href{https://spectrummagazine.org/news/new-statement-fundamental-beliefs-1980/}{spectrummagazine.org/news/new-statement-fundamental-beliefs-1980/}. Accessed 30 Jan. 2025.]


\others{\textbf{Kwa kutambua kwamba Kamati ya Konferensi Kuu au baraza lingine lolote la kanisa halingeikubali hati hiyo katika namna ambayo iliandikwa}, Mzee Wilcox, kwa ujuzi kamilifu wa kikundi \normaltext{[C.H. Watson, M.E. Kern na E.R. Palmer]}, walimkabidhi Taarifa moja kwa moja kwa Edson Rogers, mwanatakwimu wa Mkutano Mkuu, ambaye aliichapisha katika chapa ya 1931 ya Yearbook, ambapo imeonekana tangu wakati huo. Ilikuwa bila idhini rasmi ya Kamati ya Konferensi Kuu, kwa hiyo, bila upokezi wowote wa kirasmi wa kidhehebu, kwamba kauli ya Mzee Wilcox ikawa tangazo lililokubaliwa la imani yetu.}[Dwyer, Bonnie. “A New Statement of Fundamental Beliefs (1980) - Spectrum Magazine.” \textit{Spectrum Magazine}, 7 June 2009, \href{https://spectrummagazine.org/news/new-statement-fundamental-beliefs-1980/}{spectrummagazine.org/news/new-statement-fundamental-beliefs-1980/}. Accessed 30 Jan. 2025.]


In 1980, the final change to the public synopsis of the Seventh-day Adventist faith was made. The General Conference voted to adopt today’s official statement:


Mnamo 1980, mabadiliko ya mwisho ya muhtasari wa umma wa imani ya Waadventista Wasabato yalifanywa. Mkutano Mkuu ulipiga kura kupitisha taarifa rasmi ya leo:


\others{\textbf{There is one God: Father, Son and Holy Spirit, a unity of three coeternal Persons}. God is immortal, all-powerful, all-knowing, above all, and \textbf{ever present}. He is infinite and beyond human comprehension, yet known through His self-revelation. He is forever worthy of worship, adoration, and service by the whole creation.}[Seventh-day Adventists Believe: A Biblical Exposition of 27 Fundamental Doctrines, p. 16]


\others{\textbf{Kuna Mungu mmoja: Baba, Mwana na Roho Mtakatifu, umoja wa Nafsi tatu za milele}. Mungu ni asiyeweza kufa, mwenye uwezo wote, anayejua yote, juu ya yote, na \textbf{aliyepo mahali popote}. Asiye na kikomo vilevile Yeye ni zaidi ya ufahamu wa kibinadamu, ilhali Anajulikana kupitia ufunuo Wake binafsi. Anastahili milele kuabudiwa, kuhimidiwa, na utumishu wa viumbe vyote.}[Seventh-day Adventists Believe: A Biblical Exposition of 27 Fundamental Doctrines, p. 16]


In this brief historical overview we see that the 1931 statement is a “middle step” between the original Adventist belief to the full trinitarian belief.


Katika muhtasari huu mfupi wa kihistoria tunaona kwamba taarifa ya 1931 ni “hatua ya kati” kati ya imani ya awali ya Waadventista hadi imani kamili ya utatu.


The change in our beliefs has occurred over time with many discussions. Our Adventist history has left a trace of these changes. If we are honest truth seekers we should study this matter in detail. Can we see, in our Adventist history, why we have left the first point of the \emcap{Fundamental Principles} in favor of the Trinity doctrine? Most certainly! In the following studies we will look at some of the historical documents that show why we have moved from the first point of the \emcap{Fundamental Principles}, held in the early years, to accept the Trinity doctrine. During these studies, we bid you to prayerfully evaluate the changes with your own beliefs.


Mabadiliko katika imani yetu yametokea baada ya muda kwa mazungumzo mengi. Historia yetu ya Waadventista imeacha alama ya mabadiliko haya. Ikiwa sisi ni watafuta ukweli waaminifu tunapaswa kujifunza jambo hili kwa undani. Je, tunaweza kuona, katika historia yetu ya Waadventista, kwa nini tumeiacha jambo la kwanza la \emcap{Kanuni za Msingi} na kuliunga mkono fundisho la Utatu? Hakika! Ndani ya utafiti zifuatazo tutaangalia baadhi ya nyaraka za kihistoria zinazoonyesha kwa nini tumejihamisha kutoka kipengele cha kwanza ya \emcap{Kanuni za Msingi}, iliyoshikiliwa katika miaka ya awali, kukubali fundisho la Utatu. Wakati wa masomo haya, tunakuagiza kutathmini kwa maombi mabadiliko haya na imani yako mwenyewe.


\input{lang/en/poems/chapter7}


\input{lang/en/poems/chapter7}
