\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter28}{The prophetic call for a renewal of the old pillars}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter28}{Wito wa kinabii wa kufanywa upya kwa nguzo za zamani}


Today, God is in the business of renewing the \emcap{Fundamental Principles}. We have the promise that the old pillars of our faith will be preserved because God calls us to renew these pillars. Let us hearken to the will of God!


Leo, Mungu yuko katika kazi ya kufanya upya \emcap{Kanuni za Msingi}. Tunayo ahadi kwamba nguzo za zamani za imani yetu zitahifadhiwa kwa sababu Mungu anatuita tufanye upya nguzo hizi. Hebu tuyasikilize mapenzi ya Mungu!


\egw{\textbf{\underline{Our people need to understand the reasons of our faith and our past experiences}. How sad it is that so many of them apparently place unlimited confidence in men who present theories tending to uproot our past experiences and to remove the old landmarks!} Those who can so easily be led by a false spirit show that they have been following the wrong captain for some time--so long that they do not discern that they are departing from the faith, or that they are not building upon the true foundation. We need to urge all to put on their spiritual eyeglasses, to have their eyes anointed that they may see clearly and \textbf{discern the true pillars of the faith}. Then they will know that ‘the foundation of God standeth sure, having this seal, The Lord knoweth them that are his’‘ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{We need to revive the old evidences of the faith once delivered to the saints}}.}[SW April 5, 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


\egw{\textbf{\underline{Watu wetu wanahitaji kuelewa sababu za imani yetu na uzoefu wetu wa zamani}. Inasikitisha jinsi gani kwamba wengi wao wanaonekana kuweka imani isiyo na kikomo kwa watu ambao wanawasilisha nadharia zinazoelekea kung'oa uzoefu wetu wa zamani na kuondoa alama za zamani za kihistoria!} Wale ambao wanaweza kuongozwa kwa urahisi sana na roho ya uongo huonyesha kwamba wameongozwa kumfuata nahodha asiyefaa kwa muda fulani--muda mrefu hivi kwamba hawatambui kwamba wako wakiacha imani, au kwamba hawajengi juu ya msingi wa kweli. Tunahitaji kuwahimiza wote wavae miwani yao ya macho ya kiroho, wapakwe macho yao ili wapate kuona waziwazi na \textbf{kutambua nguzo za kweli za imani}. Ndipo watajua kwamba ‘msingi wa Mungu umesimama imara, wenye muhuri hii, Bwana awajua walio wake’‘ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{Tunahitajika kufufua ushahidi wa zamani wa imani iliyotolewa mara moja kwa watakatifu}}.}[SW April 5, 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


As we read, Satan’s biggest effort is to change our conception of the \emcap{personality of God}. In order to save us from Satan’s deception, God wants us to revive the old evidences of faith given to our pioneers. We need to understand the biblical evidence on why “\textit{one God}” is the Father, and that He is a personal, spiritual being. Studying this subject, we are rehearsing the history of our pioneers.


Tunaposoma, jitihada kubwa zaidi ya Shetani ni kubadili maoni yetu kuhusu \emcap{Umbile la Mungu}. Ili kutuokoa kutokana na udanganyifu wa Shetani, Mungu anataka tufufue ushahidi wa zamani wa imani iliyotolewa kwa waanzilishi wetu. Tunahitaji kuelewa ushahidi wa kibiblia juu ya kwa nini “\textit{Mungu mmoja}” ni Baba, na kwamba Yeye ni Nafsi binafsi, wa kiroho. Kusoma somo hili, tunafanya mazoezi historia ya waanzilishi wetu.


\egw{\textbf{The Lord has declared that \underline{the history of the past shall be rehearsed} as we enter upon the closing work. \underline{Every truth} that He has given for these last days is to be proclaimed to the world. \underline{Every pillar} that He has established \underline{is to be strengthened}. We cannot now step off the foundation that God has established... \underline{There is need now to rehearse the experience of the men} who acted a part in the establishment of our work \underline{at the beginning}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


\egw{\textbf{Bwana ametangaza kwamba \underline{historia ya zamani itasomwa} tunapoingia kwenye kazi ya kuhitimisha. \underline{Kila ukweli} ambao Ametoa kwa siku hizi za mwisho unapaswa kutangazwa kwa ulimwengu. \underline{Kila nguzo} Aliyoisimamisha \underline{inapaswa kuimarishwa}. Hatuwezi sasa kuondoka kwenye msingi ambao Mungu ameweka... \underline{Kuna haja sasa kurudia uzoefu wa watu} ambao walishiriki katika uanzishwaji wa kazi yetu \underline{hapo mwanzoni}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


We need to study all the pillars of our faith, including the \emcap{personality of God}! God is in the business of reviving His truth, as well as His church. This will not happen without a shaking among God’s people. We have a special testimony about what will cause the shaking of the church:


Tunahitaji kujifunza nguzo zote za imani yetu, mojawapo ni \emcap{Umbile la Mungu}! Mungu anashughulika kuhuisha ukweli wake, pamoja na kanisa lake. Hii haitatokea bila kutetereka kati ya watu wa Mungu. Tuna ushuhuda maalum juu ya kile kitakachosababisha kutetemeka kwa kanisa:


\egw{I asked \textbf{the meaning of the shaking} I had seen, and was shown that \textbf{it would be caused by \underline{the straight testimony} called forth by the counsel of the True Witness to the Laodiceans}. \textbf{This will have its effect upon the heart of the receiver, and will lead him to \underline{exalt the standard and pour forth the straight truth}. Some will not bear this straight testimony. \underline{They will rise up against it, and this will cause a shaking among God’s people}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


\egw{Niliuliza \textbf{maana ya mtikisiko} niliouona, nikaonyeshwa kuwa \textbf{utasababishwa kwa \underline{ushuhuda wa moja kwa moja} ulioitishwa na shauri la Shahidi wa Kweli kwa Walaodikia}. \textbf{Hii itakuwa na athari yake juu ya moyo wa mpokezi, na itampeleka \underline{kukuza wastani na kumimina ukweli ulionyooka}. Wengine hawatavumilia ushuhuda huu sawa. \underline{Watainuka dhidi yake, na hii itasababisha mtikiso kati ya watu wa Mungu}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


The following quotation gives us details about what message will contain the straight testimony.


Nukuu ifuatayo inatupa maelezo juu ya ujumbe gani utakuwa na ushuhuda wa moja kwa moja.


\egw{\textbf{\underline{The Lord calls for a renewal of the straight testimony borne in years past}.} \textbf{He calls for a renewal of spiritual life. The spiritual energies of His people have long been torpid, but there is to be a resurrection from apparent death}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egw{\textbf{\underline{Bwana anataka kufanywa upya kwa ushuhuda wa moja kwa moja uliotolewa katika miaka iliyopita}.} \textbf{Anaita kwa upya maisha ya kiroho. Nguvu za kiroho za watu wake zimekuwa kali kwa muda mrefu, lakini kutakuwa na ufufuo kutoka katika kifo dhahiri}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egwnogap{\textbf{\underline{By prayer and confession of sin we must clear the King’s highway}. As we do this, the power of the Spirit will come to us. We need the Pentecostal energy. \underline{This will come}, for the Lord has promised to send His Spirit as the all-conquering power}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{\underline{Kwa maombi na maungamo ya dhambi lazima tusafishe njia kuu ya Mfalme}. Tunapofanya hivi, nguvu za Roho zitakuja kwetu. Tunahitaji nishati ya Kipentekoste. \underline{Hii itakuja}, kwa maana Bwana ameahidi kumtuma Roho wake kama uweza ushindao wote}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{Perilous times are before us. Everyone who has a knowledge of the truth should awake and place himself, body, soul, and spirit, \underline{under the discipline of God}}. \textbf{The enemy is on our track. We must be wide awake, on our guard against him}. \textbf{We must put on the whole armor of God}. \textbf{\underline{We must follow the directions given through the spirit of prophecy}. \underline{We must love and obey the truth for this time}. \underline{This will save us from accepting strong delusions}. God has spoken to us through His word. He has spoken to us through the testimonies to the church and through the books that have helped to make plain our present duty and the position that we should now occupy. The warnings that have been given, line upon line, precept upon precept, should be heeded. If we disregard them, what excuse can we offer?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{\textbf{Nyakati za hatari ziko mbele yetu. Kila mtu ambaye ana ujuzi wa ukweli anapaswa kuamka na kujiweka mwenyewe, mwili, nafsi, na roho, \underline{chini ya nidhamu ya Mungu}}. \textbf{Adui yuko kwenye njia yetu. Ni lazima tuwe macho sana, tujilinde dhidi yake}. \textbf{Ni lazima tuvae silaha zote za Mungu}. \textbf{\underline{Ni lazima tufuate maagizo yanayotolewa kupitia roho ya unabii}. \underline{Ni lazima tuupende na kutii ukweli kwa wakati huu}. \underline{Hii itatuokoa kutoka kukubali udanganyifu mkali}. Mungu amesema nasi kupitia neno lake. Amesema kwetu kupitia shuhuda kwa kanisa na kupitia vitabu ambavyo vimesaidia kuweka wazi wajibu wetu wa sasa na nafasi ambayo tunapaswa kuchukua sasa. Maonyo ambayo yametolewa, mstari juu ya mstari, amri juu ya amri, inapaswa kuzingatiwa. Tukipuuza, tutatoa udhuru gani?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{“\textbf{I beseech those who are laboring for God not to accept the spurious for the genuine. Let not human reason be placed where divine, sanctifying truth should be}. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth. \underline{God calls upon us to hold firmly to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


\egwnogap{“\textbf{Ninawasihi wale wanaofanya kazi kwa ajili ya Mungu wasikubali mambo ya uongo kama ya kweli. Hebu sababu za kibinadamu zisiwekwe mahali ambapo ukweli wa kimungu, utakasao unapaswa kuwa}. \textbf{Kristo anasubiri kuwasha imani na upendo katika mioyo ya watu wake}. \textbf{Nadharia potofu zisipokee uso wa tabasamu kutoka kwa watu ambao wanapaswa kusimama imara kwenye jukwaa ya ukweli wa milele. \underline{Mungu anatuita kushikilia kwa uthabiti kanuni za msingi ambazo zinatoka kwenye mamlaka isiyotiliwa shaka}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


The straight testimony that will cause the shaking is the testimony borne in years past. This testimony is the message contained in the \emcap{Fundamental Principles} mingled with the council of the True Witness to the church of Laodicea.


Ushuhuda wa moja kwa moja ambao utasababisha mtikisiko huo ni ushuhuda uliotolewa katika miaka iliyopita. Ushuhuda huu ni ujumbe uliomo katika \emcap{Kanuni za Msingi} zikiambatanishwa na baraza la Ushahidi wa Kweli kwa kanisa la Laodikia.


The final outcome of the shaking will be God’s revival of the first powerful experiences of our pioneers, which they had after the great disappointment. Sister White confirms this several times. One instance is found in her diary, dated November 27, 1902.


Matokeo ya mwisho ya kutetereka yatakuwa uamsho wa Mungu wa uzoefu wetu wa kwanza wenye nguvu wa waanzilishi, ambao walikuwa nao baada ya kukatishwa tamaa kuu. Dada White anathibitisha haya mara kadhaa. Mfano mmoja unapatikana katika shajara yake, ya tarehe 27 Novemba 1902.


\egw{\textbf{I have been deeply impressed by the Spirit of God that we are to pass through severe trials. Everyone’s faith will be tested. \underline{We must study carefully the old waymarks}.} \textbf{\underline{These experiences in the past are to be revived}}. Daniel is to stand out conspicuously with the Revelation given to John on the Isle of Patmos.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egw{\textbf{Nimevutiwa sana na Roho wa Mungu kwamba tunapaswa kupita katika majaribio magumu. Imani ya kila mtu itajaribiwa. \underline{Lazima tujifunze kwa uangalifu alama za zamani}.} \textbf{\underline{Uzoefu huu wa zamani unapaswa kufufuliwa}}. Danieli anapaswa kutokeza waziwazi Ufunuo aliopewa Yohana kwenye Kisiwa cha Patmo.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egwnogap{\textbf{In our experience in these last days we shall meet every conceivable thing that Satan can invent to make \underline{of none effect the established points of our faith} that have been, in the providence of God, so greatly blessed.} \textbf{\underline{These foundation principles} are to be held fast unto the end. Read the Word of God}.}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


\egwnogap{\textbf{Katika uzoefu wetu katika siku hizi za mwisho tutakutana na kila jambo ambalo Shetani anaweza kuvumbua ili \underline{kuyabatilisha pointi zilizoimarishwa za imani yetu} ambayo yamekuwa, katika majaliwa ya Mungu, yabarikiwa sana.} \textbf{\underline{Kanuni hizi za msingi} zinapaswa kushikiliwa kwa dhati hadi mwisho. Soma Neno la Mungu.}}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


Again, God calls us to hold fast to the \emcap{Fundamental Principles} unto the end.


Tena, Mungu anatuita kushikilia kwa dhati \emcap{Kanuni za Msingi} hadi mwisho.


\egw{“We are God’s commandment-keeping people. For the past fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to becloud our minds regarding the teaching of the word,—especially concerning the ministration of Christ in the heavenly sanctuary, and the message of heaven for these last days, as given by the angels of the fourteenth chapter of Revelation. \textbf{Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists, to take the place of the truth which, \underline{point by point}, has been sought out by prayerful study, and testified to by the miracle-working power of the Lord}. \textbf{But the way-marks which have made us what we are, \underline{are to be preserved, and they will be preserved}, as God has signified through His word and the testimony of His Spirit. \underline{He calls upon us to hold firmly}, with the grip of faith, \underline{to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}.“}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


\egw{“Sisi ni watu wa Mungu wanaozishika amri. Kwa miaka hamsini iliyopita kila awamu ya uzushi imeletwa juu yetu, ili kuziba akili zetu kuhusu mafundisho ya neno la Mungu, hasa kuhusu huduma ya Kristo katika patakatifu pa mbinguni, na ujumbe wa mbinguni kwa siku hizi za mwisho, kama ilivyotolewa na malaika wa sura ya kumi na nne Ufunuo. \textbf{Jumbe za kila utaratibu na aina zimehimizwa kwa Waadventista Wasabato, kuchukua nafasi ya ukweli ambao, \underline{pointi baada ya pointi}, umetafutwa kwa kujifunza kwa maombi, na kushuhudiwa kwa uwezo wa kutenda miujiza wa Bwana}. \textbf{Lakini alama za njia ambazo zimetufanya tulivyo, \underline{zinapaswa kuhifadhiwa, na zitahifadhiwa}, kama vile Mungu ameonyesha kupitia neno lake na ushuhuda wa Roho wake. \underline{Yeye anatutaka tushikilie kwa uthabiti}, kwa mshiko wa imani, \underline{kanuni za msingi ambazo zinatokana na mamlaka isiyotiliwa shaka}}.”}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


Let us make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}.


Hebu tujifunze kwa makini \emcap{Kanuni za Msingi}.


\egw{“\textbf{We are living in a time when every wind of doctrine is blowing and when those who think they stand are liable to fall}. We are living in a time when Satan is striving to implant seeds of skepticism and infidelity in every mind. \textbf{We are living in a time when error is taught so insidiously that the faith of many is being rapidly undermined}.“}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{“\textbf{Tunaishi katika wakati ambapo kila upepo wa mafundisho unavuma na wale ambao wanadhani wanasimama wanawajibika kuanguka}. Tunaishi katika wakati ambapo Shetani anajitahidi kupanda mbegu za mashaka na ukafiri katika kila akili. \textbf{Tunaishi katika wakati ambapo makosa yanafundishwa kwa hila sana hivi kwamba imani ya wengi inadhoofishwa haraka sana}.”}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{Oh, how much we lose by neglecting the privilege of partaking freely of the bread of life! Shall we not resolutely refuse to be ensnared by the enemy of our souls? Shall we not place beyond our reach everything that turns the mind away from the truths that God desires us to learn? \textbf{Let us seek to become familiar with the books that clearly outline \underline{the truths for this time}}. \textbf{\underline{Let us make a careful study of the fundamental principles} of the message that is being proclaimed by God’s children throughout the world}. \textbf{Let us keep informed regarding the progress of this message}. A most solemn work is now in progress—the work of warning an impenitent world of the judgment day and of the soon coming of our Saviour in the clouds of heaven. God desires that every child of His shall have a part to act in this great work. Let us come up to the help of the Lord, to the help of the Lord against the mighty.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


\egw{Loo, ni kiasi gani tunapoteza kwa kupuuza pendeleo la kushiriki kwa hiari mkate wa uzima! Je, hatutakataa kwa uthabiti kunaswa na adui wa nafsi zetu? Je, hatutaweka mbali kila kitu ambacho hugeuza akili mbali na kweli ambazo Mungu anatamani tujifunze? \textbf{Hebu tutafute kufahamu vitabu vinavyoeleza kwa uwazi \underline{ukweli wa wakati huu}}. \textbf{\underline{Hebu tujifunze kwa makini kanuni za msingi} za ujumbe ambazo zinatangazwa na watoto wa Mungu ulimwenguni kote}. \textbf{Wacha tuhifadhi taarifa kuhusu maendeleo ya ujumbe huu}. Kazi nzito zaidi sasa inaendelea—kazi ya kuonya ulimwengu usio na toba wa siku ya hukumu na ya kuja kwa Mwokozi wetu hivi karibuni katika mawingu ya mbinguni. Mungu anataka kila mtoto wake apate sehemu ya kutenda kazi hii kubwa. Twendeni kwa msaada wa Bwana, kwa msaada wa Bwana dhidi ya wenye nguvu.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


In this study we have had the opportunity to become acquainted with \egwinline{the books that clearly outline the truths for this time}. We have looked unto the writings of our pioneers regarding the \emcap{personality of God}. We have seen \egwinline{the old evidences of the faith once delivered to the saints}. In examining the evidence regarding the \emcap{personality of God}, we have also seen their evidence for why they did not accept the Trinity doctrine. Unfortunately, we have forgotten the pillar of our faith regarding the \emcap{personality of God}, and because we have forgotten, it’s necessary that we remember the \egwinline{\textbf{way the Lord has led us, and \underline{His teaching} in our past history.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] We should make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}. This is the purpose behind “\textit{The Forgotten Pillar Project}”. We encourage you to carefully study the first and second points of the \emcap{Fundamental Principles}, which deal with the \emcap{personality of God} and where His presence is. For this cause, we have made an in-depth study of the \emcap{personality of God} in contrast to the present understanding of the Trinity doctrine. We invite you to read and study “\textit{Rediscovering the Pillar}”\footnote{You can find the book on The Forgotten Pillar website: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, which is the sequel to this book.


Katika somo hili tumepata fursa ya kufahamu \egwinline{vitabu vinavyoeleza wazi ukweli wa wakati huu}. Tumeangalia maandishi ya waanzilishi wetu kuhusu \emcap{Umbile la Mungu}. Tumeona \egwinline{ushahidi wa zamani wa imani iliyotolewa mara moja kwa watakatifu}. Katika kuchunguza uthibitisho kuhusu \emcap{Umbile la Mungu}, tumeona ushuhuda wao pia unapinga fundisho la Utatu. Kwa bahati mbaya, tumesahau nguzo ya imani yetu kuhusu \emcap{Umbile la Mungu}, na kwa sababu tumesahau, ni muhimu tukumbuke \egwinline{\textbf{jinsi Bwana ametuongoza, na \underline{mafundisho Yake} katika historia yetu iliyopita.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] Tunapaswa kujifunza kwa makini \emcap{Kanuni za Msingi}. Hili ndilo kusudi la “\textit{The Forgotten Pillar Project}”. Tunakuhimiza kujifunza kwa makini pointi ya kwanza na ya pili za \emcap{Kanuni za Msingi}, zinazohusu \emcap{Umbile la Mungu} na mahali uwepo wake ulipo. Kwa sababu hii, tumefanya utafiti wa kina wa \emcap{Umbile la Mungu} tofauti na uelewaji wa sasa wa fundisho la Utatu. Tunakualika usome na ujifunze “\textit{Rediscovering the Pillar}”\footnote{Unaweza kupata kitabu hiki kwenye tovuti ya The Forgotten Pillar: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, ambayo ni mwendelezo wa kitabu hiki.


\input{lang/en/poems/chapter28}


\input{lang/en/poems/chapter28}
