\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter29}{Remembering His teaching in our past history}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter29}{Kukumbuka mafundisho Yake katika historia yetu iliyopita}


We are bringing our journey in this study to its end. We started this journey with a strong proclamation of what constitutes the foundation of our faith. We became acquainted with the history and experience of our pioneers in establishing the Seventh-day Adventist Church. We have seen the mission and purpose God bestowed upon them in proclaiming the three angels’ messages to the whole world. These messages are interwoven with all important doctrines of the Bible. These doctrines are what our pioneers called the \emcap{fundamental principles}, or the pillars of our faith. These doctrines represent the foundation of our faith.


Tunaleta safari yetu katika utafiti huu hadi mwisho wake. Tulianza safari hii kwa nguvu kutangaza kile kinachofanya msingi wa imani yetu. Tuka-wa tunafahamiana na historia na uzoefu wa waanzilishi wetu katika kuanzisha Kanisa la Waadventista Wasabato. Tumeona utume na kusudi Mungu alilowapa katika kutangaza ujumbe wa malaika watu kwa ulimwengu wote. Ujumbe huu umeunganishwa na mafundisho yote mu-himu ya Biblia. Mafundisho haya ndiyo ambayo waanzilishi wetu wali-yaita \emcap{Kanuni za Msingi}, au nguzo za imani yetu. Mafundisho haya yana-wakilisha msingi wa imani yetu.


Once acquainted with the \emcap{Fundamental Principles} that we had in the beginning, we recognize their difference to our current Fundamental Beliefs, particularly to the question “\textit{who is God}”? Additionally, the present doctrine of God lacks understanding of His personality. In other words, it lacks the understanding of \textit{the quality or state} of God \textit{being a person}. This change in our doctrine becomes important in light of the first angel’s message, which pertains to the God we worship. Is the God we worship a triune God, or is He one God, the Father, the Ancient of Days, a personal and spiritual Being?


Mara baada ya kufahamu \emcap{Kanuni za Msingi} ambazo tulikuwa nazo hapo mwanzo, tumetambua tofauti zao kulingana na Imani zetu za Msingi za sasa, hasa kwa swali “\textit{Mungu ni nani}”? Zaidi ya hayo, mafundisho ya sasa ya Mungu hayana ufahamu wa Umbile lake. Kwa maneno mengine, inakosa ufahamu wa \textit{ubora au hali ya Mungu kuwa Nafsi}. Mabadiliko haya katika mafundisho yetu yanakuwa na uzito katika mwanga wa ujumbe wa malaika wa kwanza, ambayo inamhusu Mungu tunayemwabudu. Je, Mungu tunayemwabudu ni Mungu wa Utatu, au Yeye ni Mungu Mmoja, Baba, Mzee wa Siku, Huluki wa kibinafsi na wa kiroho?


The change in our understanding of who God is for Seventh-day Adventists was not instantaneous; it took years of controversy to arrive at our present standing. In these studies, we did not delve into history beyond the life of Ellen White. We saw change begin to take place in her time, when Dr. Kellogg insinuated the sentiment over the \emcap{personality of God}, which would \egwinline{lead astray the minds of those who are not thoroughly established on the foundation principles of present truth}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. He insinuated doubt in the clear revelations of the \emcap{personality of God} and of His Son, Jesus Christ. His sentiments were met by fierce rebukes from Sister White and strong warnings for the church, to avoid the path of doubt in the simple truth expressed in the \emcap{Fundamental Principles}—that one God is a personal, spiritual being, and Christ is His Son, \egwinline{begotten in the express image of the Father’s person}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Thusly, Sister White firmly defended the first two points of the \emcap{Fundamental Principles}.


Badiliko la ufahamu wetu wa Mungu ni nani kwa Waadventista Wasabato haikuwa ghafla; ilichukua miaka mingi ya mgogoro kufikia msimamo wetu wa sasa. Katika masomo haya, hatukuzama katika historia zaidi ya maisha ya Ellen White. Tuliona mabadiliko yanaanza kuchukua mahali katika wakati wake, wakati Dk. Kellogg aliposisitiza maoni juu ya \emcap{Umbile la Mungu}, ambayo \egwinline{ingepotosha akili za wale ambao hawajaimarishwa kabisa juu ya kanuni za msingi za ukweli wa sasa}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. Alitia shaka katika funuo wazi za \emcap{Umbile la Mungu} na wa Mwanawe, Yesu Kristo. Maoni yake yalipokelewa na karipio kali kutoka kwa Dada White na maonyo makali kwa kanisa, ili kuepuka njia ya mashaka katika ukweli rahisi unaoonyeshwa katika \emcap{Kanuni za Msingi}—kwamba Mungu mmoja ni wa kibinafsi, wa kiroho, na Kristo ni Mwanawe, \egwinline{aliyezaliwa kwa sura dhahiri ya nafsi ya Baba}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Hivyo, Dada White alitetea kwa uthabiti mambo mawili ya kwanza ya \emcap{Kanuni za Msingi}.


Just as in the time of Dr. Kellogg, when many brethren were departing from the simplicity of Christ’s teaching, so it is today. Sister White prophesied that this change over the understanding of the \emcap{personality of God} would occur in our church, and re-establishment of our old foundation of faith would be necessary. Will the \emcap{Fundamental Principles} be re-established in our midst? The outcome of it lies completely on every individual that makes up the body of the Seventh-day Adventist Church. Today, in this day and age, is when this re-establishment will take place. The warnings and rebukes uttered by the pen of the Spirit of Prophecy have never been more relevant than today. God has put the final outcome into your hands. If these warnings touch the core of your soul, God is calling you to stand firm on the platform of eternal Truth. He calls you to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles}, which are based on unquestionable authority.


Kama vile wakati wa Dk. Kellogg, wakati ndugu wengi walipokuwa wakiacha unyofu na uweupe wa Mafundisho ya Kristo, ndivyo yalivyo leo. Dada White alitabiri kwamba mabadiliko haya juu ya ufahamu wa \emcap{Umbile la Mungu} ungetokea katika kanisa letu, na kuanzishwa upya kwa msingi wetu wa imani ya zamani ungekuwa wa lazima. Je, \emcap{Kanuni za Msingi} zitaanzishwa tena katikati yetu? Matokeo yake yanategemea kabisa kila mtu ambaye ni miongoni mwa washiriki wa Kanisa la Waadventista Wasabato. Leo, siku na zama hii, ndio wakati uanzishwaji upya utafanyika. Maonyo na makemeo yanayotamkwa na kalamu ya Roho wa Unabii haujawahi kuwa muhimu zaidi kuliko leo. Mungu ameweka matokeo ya mwisho katika mikono yako. Maonyo haya yakigusa kiini cha nafsi yako, Mungu anakuita usimame imara kwenye jukwaa la Ukweli wa milele. Anakuita kushikilia kwa uthabiti \emcap{Kanuni za Msingi}, ambazo zinatokana na mamlaka isiyotiliwa shaka.


Below, we present a portion of the letter from Sister White to Dr. Kellogg, in which we find solemn warning for us today in re-establishing the foundation of our faith. When we are acquainted with the truth on the \emcap{personality of God} and its controversy over the Trinity doctrine, the following letter shines in a new light, with messages and principles that are valuable for us today, that we may know how to behave in our current state of affairs.


Ifuatayo, tunawasilisha sehemu ya barua kutoka kwa Dada White kwa Dk. Kellogg, ambamo tunapata onyo zito kwetu leo katika kuweka upya msingi wa imani yetu. Wakati tunafahamiana ukweli juu ya \emcap{Umbile la Mungu} na utata wake juu ya fundisho la Utatu, barua ifuatayo inang'aa katika nuru mpya, yenye jumbe na kanuni ambazo ni muhimu kwetu leo, ili tujue jinsi ya kuishi katika hali yetu ya sasa.


\egw{\textbf{The Foundation of Our Faith}}


\egw{\textbf{Msingi wa Imani Yetu}}


\egw{In regard to the book Living Temple, \textbf{I have been instructed by the heavenly messenger} that \textbf{some of the reasoning in this book is untrue, and that this reasoning would lead astray the minds of those who are not thoroughly established \underline{on the foundation principles} of present truth.} \textbf{It introduces that which is naught but speculation in regard to \underline{the personality of God} and \underline{where His presence is}}. No one on this earth has a right to speculate on this question. ‘The secret things belong unto the Lord our God, but those things which are revealed belong unto us, and to our children forever.’}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egw{Kuhusu kitabu Hekalu Hai, \textbf{nimeelekezwa na mjumbe wa mbinguni} kwamba \textbf{baadhi ya hoja katika kitabu hiki si za kweli, na kwamba hoja hii ingeongoza kupotosha akili za wale ambao hawajaimarishwa kabisa \underline{juu ya kanuni za msingi} za ukweli wa sasa.} \textbf{Inatanguliza yale ambayo si chochote ila ni dhana tu kuhusu \underline{Umbile la Mungu} na \underline{uwepo wake ulipo}}. Hakuna mtu katika dunia hii aliye na haki ya kutafakari juu ya swali hili. ‘Mambo ya siri ni ya Bwana, Mungu wetu, lakini mambo yaliyofunuliwa ni yetu sisi na watoto wetu milele.’}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egwnogap{\textbf{I am authorized by the Lord to say, The sentiments contained in Living Temple in regard to the personality of God \underline{are opposed to the truth that God has given us}}. \textbf{The truth for this time is now to be brought before the people.} Our brethren and sisters in every church and in every place are to guard carefully against allowing their minds to be engrossed with matters that draw them away from eternal things. The enemy will use some of the statements made in Living Temple to tempt some as he tempted Adam and Eve in Eden. \textbf{I warn our brethren not to enter into controversy over the presence and personality of God. \underline{The statements made in Living Temple in regard to this point are incorrect}.} The Scripture used to substantiate the doctrine there set forth is Scripture misapplied.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{\textbf{Nimeidhinishwa na Bwana kusema, Maoni yaliyomo katika Hekalu Hai kuhusu Umbile la Mungu \underline{ni kinyume na kweli ambayo Mungu ametupa}}. \textbf{Ukweli wa wakati huu sasa unapaswa kuletwa mbele ya watu.} Ndugu na dada zetu katika kila kanisa na kila mahali wanapaswa kujilinda kwa uangalifu dhidi ya kuruhusu akili zao kuzama kwa mambo yanayowavuta mbali na mambo ya milele. Adui atatumia baadhi ya kauli zilizotolewa katika Hekalu Hai ili kuwajaribu wengine kama wakati alipowajaribu Adamu na Hawa katika Edeni. \textbf{Nawaonya ndugu zetu wasiingie kwenye mabishano juu ya uwepo na Umbile la Mungu. \underline{Kauli zilizotolewa katika Hekalu Hai kuhusiana na jambo hili si sahihi}.} Maandiko yaliyotumika kuthibitisha fundisho lililowekwa hapo ni Maandiko yaliyotumika vibaya.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{I was cautioned not to enter into controversy regarding the question that will come up over these things, \textbf{because controversy might lead men to resort to \underline{subterfuges}, and their minds would be led away from the truth of the Word of God \underline{to assumption and guesswork}. The more that fanciful theories are discussed, the less men will know of God and of the truth that sanctifies the soul}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{Nilionywa nisiingie kwenye mabishano kuhusu swali litakalojitokeza katika mambo haya, \textbf{kwa sababu mabishano yanaweza kuwaongoza watu kutumia \underline{hila}, na akili zao zingeongozwa mbali na ukweli wa Neno la Mungu hadi kwenye \underline{makisio na kazi ya kubahatisha}}. Kadiri nadharia potofu zinavyojadiliwa, ndivyo watu watakavyomjua Mungu kwa kiwango kidogo na wa ile kweli inayotakasa nafsi.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{We are God’s commandment-keeping people. \textbf{For the last fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to tear down \underline{the foundation principles of our faith}}. Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists to take the place of the truth which \textbf{point by point} has been testified to by the miracle-working power of the Lord. \textbf{But the waymarks which have made us what we are are to be preserved, and they \underline{will be preserved}, as God has signified through His Word and the testimony of His Spirit. From the great system of truth as it has been presented by God’s messengers, \underline{not a pin is to be removed}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{Sisi ni watu wa Mungu wanaozishika amri. \textbf{Kwa miaka hamsini iliyopita kila awamu ya uzushi umeletwa juu yetu, ili kubomoa \underline{kanuni za msingi za imani yetu}}. Jumbe za kila utaratibu na aina zimehimizwa kwa Waadventista Wasabato kuchukua nafasi ya ukweli ambao \textbf{pointi baada ya pointi} umeshuhudiwa na uweza wa Bwana utendao miujiza. \textbf{Lakini alama za njia ambazo zimetufanya tulivyo zinapaswa kuhifadhiwa, na \underline{zitahifadhiwa}, kama vile Mungu ameonyesha kupitia Neno Lake na ushuhuda wa Roho wake. Kutoka kwa mfumo mkuu wa ukweli kama ulivyokuwa umewasilishwa na wajumbe wa Mungu, \underline{hakuna pini itakayoondolewa}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{\textbf{I am called upon by God to stand in defense of the truth that has been given us as we have followed the leading of Him who is the way, the truth, and the life. Let every pioneer in the work adhere firmly to this truth. \underline{The peculiarities of our faith are to be held fast with the grip of faith}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{\textbf{Nimeitwa na Mungu kusimama katika kutetea ukweli ambao tumepewa kadri tulivyofuata maongozi yake yeye aliye njia, na kweli, na uzima. Wacha kila mwanzilishi katika kazi ashikilie kwa uthabiti ukweli huu. \underline{Sifa za kipekee za imani yetu zinapaswa kushikiliwa sana na mshiko wa imani}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{The fables that at the present time are being framed by some medical missionary workers are not to be regarded as truth. \textbf{\underline{Their true origin will ere long be revealed.}} \textbf{It will be seen that they were formed under the subtle power of the great apostate, who works as an angel of light, controlling minds by deceptions so concealed that he seeks by them to deceive if possible the very elect}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{Hadithi ambazo kwa wakati huu zinatungwa na baadhi ya wahudumu wamishonari wa kitiba hazipaswi kuchukuliwa kama ukweli. \textbf{\underline{Asili yao ya kweli itafichuliwa kwa muda usiokuwa mrefu.}} \textbf{Itaonekana kwamba yalifanywa chini ya uwezo wa hila wa yule mwasi mkuu, ambaye anafanya kazi kama malaika wa nuru, akilitawala akili kwa madanganyo yaliyofichwa hata anatafuta kuwahadaa kama yamkini walio wateule wenyewe}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{What influence but that of the deceiver could lead men at \textbf{this stage of our history to work in an underhand, powerful way to tear down \underline{the foundations of our faith}—\underline{the foundations which were laid at the beginning of our work} by prayerful study of the Word and by revelation}. \textbf{\underline{Upon these foundations we have been building for the last fifty years}}. Shall a new foundation be built up by men to whom God has not granted the special experience He has granted to the men whom He ordained to establish the foundations of our faith? \textbf{The men who are striving to build up this false foundation may suppose that they have found a new way, and that they can lay a stronger foundation than that which has been laid. \underline{But this is a great deception}. \underline{Other foundation can no man lay than that which has been laid}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{Ni ushawishi gani isipokuwa ule wa mdanganyifu unaweza kusababisha watu katika \textbf{hatua hii ya historia yetu kufanya kazi kwa njia ya siri, yenye nguvu ya kubomoa \underline{misingi ya imani yetu}—\underline{misingi ambayo iliwekwa mwanzoni mwa kazi yetu} kwa kujifunza kwa maombi Neno na kwa ufunuo}. \textbf{\underline{Juu ya misingi hii tumekuwa tukiijenga katika miaka hamsini iliyopita}}. Je! msingi mpya utajengwa na watu ambao Mungu hakuwajalia uzoefu maalum amewapa watu aliowateua kuusimamisha misingi ya imani yetu? \textbf{Watu wanaojitahidi kujenga msingi huo wa uwongo wanaweza kuseme kwamba wamepata njia mpya, na kwamba wanaweza kuweka msingi imara zaidi kuliko ile iliyowekwa. \underline{Lakini huu ni udanganyifu mkubwa}. \underline{Hakuna mwanadamu mwingine anaweza kujenga msingi mwingine isipokuwa ule uliojengwa}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{I am instructed to say to our people that in the past many have undertaken the building of a new faith, the establishment of new principles. But how long did their building stand? It soon fell to pieces; \textbf{for it was not founded upon the Rock}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Nimeagizwa kuwaambia watu wetu kwamba siku za nyuma wengi wamefanya ujenzi wa imani mpya, uanzishwaji wa kanuni mpya. Lakini jengo lao lilisimama kwa muda gani? Hivi karibuni ukaanguka vipande vipande; \textbf{kwa maana haikujengwa juu ya Mwamba}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Did not the first disciples have to meet the sayings of men? Did they not have to listen to false theories and then stand firm, having done all, to stand, saying, ‘Other foundation can no man lay than that which is laid’? One class after another arose with false doctrines, because men were so little acquainted with God.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{Je! Wale wanafunzi wa kwanza hawakukutana na maneno ya wanadamu? Je, hawakupaswa kusikiliza nadharia za uwongo na kisha kusimama imara, baada ya kufanya yote, kusimama, kusema, ‘Hakuna hawezaye kujenga Msingi mwingine isipokuwa ule uliowekwa’? Kundi moja baada ya lingine liliibuka na mafundisho ya uwongo, kwa sababu wanadamu walikuwa na ufahamu mdogo sana wa Mungu.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{\textbf{My brethren and sisters, study the thirteenth, fourteenth, fifteenth, sixteenth, and seventeenth chapters of John. The words of these chapters explain themselves. ‘This is life eternal,’ Christ declared, ‘that they might know Thee the only true God, and Jesus Christ, whom Thou hast sent.’ \underline{In these words the personality of God and of His Son is clearly spoken of.} \underline{The personality of the one does not do away with the necessity for the personality of the other}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{\textbf{Ndugu zangu na dada zangu, jifunzeni sura ya kumi na tatu, kumi na nne, kumi na tano, kumi na sita na kumi na saba ya Yohana. Maneno ya sura hizi yanajieleza yenyewe. ‘Hii ni uzima wa milele,’ Kristo alitangaza, ‘wapate kukujua wewe, Mungu wa pekee wa kweli, na Yesu Kristo, uliyemtuma.’ \underline{Kwa maneno haya ubinafsi wa Mungu na wa Mwana Wake unasemwa waziwazi.} \underline{Ubinafsi wa mtu hauondoi umuhimu kwa ubinafsi wa mwingine}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{God is never to be understood by any human being. His ways and His works are past finding out. In regard to the revelations \textbf{that He has made of Himself in His Word, we may talk}. \textbf{But when it comes to talking or writing of God’s person and presence, let us say, ‘Thou art God, and Thy ways are past finding out.’}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{Mungu hatawahi kueleweka na mwanadamu yeyote. Njia zake na kazi zake hazichunguziki. Kuhusiana na mafunuo \textbf{ambayo amejifanyia katika Neno Lake, tunaweza kuzungumza}. \textbf{Lakini linapokuja suala la kuzungumza au kuandika juu ya nafsi na uwepo wa Mungu, tuseme, ‘Wewe ndiwe Mungu, na njia zako hazichunguziki.’}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{It is sacrilegious to put into the minds of young or old the \textbf{seeds of \underline{speculation} regarding this subject}. Such seeds, planted and left to grow, will spring up and \textbf{bring forth a harvest of \underline{infidel sentiments}}. I give this warning to all. \textbf{We want no such sophistry as that presented in Living Temple}. There are excellent things in the book. But there are also tares among the wheat. The book contains many correct ideas, but it contains also statements that will do harm. Those who accept the chaff for the wheat will find themselves losing their sense of God’s greatness and bringing Him into cheap commonness. This is the work of the great deceiver. \textbf{Our brethren are not to be called from their work to study the question of where God is and what He is. We are not to dare to engage in this discussion, lest we be destroyed.} When the ark of God was being taken from the land of the Philistines to the camp of Israel, curiosity led the men of Bethshemesh to look into it. God was displeased, and many were smitten with death.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{Ni chukizo kuweka katika akili za vijana au wazee \textbf{mbegu za \underline{uvumi} kuhusu somo hili}. Mbegu kama hizo, zikipandwa na kuachwa zikue, zitachipuka na \textbf{kuzaa mavuno ya \underline{hisia za kikafiri}}. Natoa onyo hili kwa wote. \textbf{Hatutaki ujanja kama huo uliotolewa katika Hekalu Hai}. Kuna mambo mazuri katika kitabu. Lakini pia yapo magugu kati ya ngano. Kitabu kina mawazo mengi sahihi, lakini kina pia kauli ambazo zitaleta madhara. Wale wanaokubali makapi kwa ngano watajikuta wenyewe wakipoteza hisia zao za ukuu wa Mungu na kumleta katika hali ya kawaida ya bei nafuu. Hii ni kazi ya mdanganyifu mkuu. \textbf{Ndugu zetu hawatakiwi kuitwa kutoka katika kazi zao ili wasomee swali la Mungu yuko wapi na yeye ni nini. Hatupaswi kuthubutu kushiriki katika haya majadiliano, tusije tukaangamizwa.} Sanduku la Mungu lilipokuwa linachukuliwa kutoka katika nchi ya Wafilisti hadi kwenye kambi ya Israeli, watu wa Bethshemeshi wakaona jambo hilo kwa udadisi. Mungu alichukizwa, na wengi walipigwa na kifo.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{\textbf{Let us talk of Christ, His preexistence, His humble ministry, His mighty power, His prospective personal glory in the heavenly courts. The Son of God restores to life whom He will. ‘All that the Father hath is Mine,’ He says. ‘I and My Father are one.’ He has greatness, present and prospective, that baffles human conception. He encircles the race with His long human arm, while with His divine arm He grasps the throne of the Infinite}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{Hebu tuzungumze juu ya Kristo, uwepo wake wa jadi, huduma Yake yenye unyenyekevu, uweza Wake mkuu, Utukufu wake wa kibinafsi unaotarajiwa katika nyua za mbinguni. Mwana wa Mungu anarudisha uzima yule amtakaye. ‘Yote aliyo nayo Baba ni yangu,’ Asema. ‘Mimi na Baba Yangu tu umoja.’ Yeye ana ukuu, ya sasa na inayotarajiwa, ambayo inashangaza dhana ya mwanadamu. Yeye huzunguka wanadamu kwa mkono wake mrefu wa kibinadamu, huku kwa mkono wake wa kimungu akishika kiti cha enzi chake asiye na mwisho}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{There is a knowledge of God and of Christ which all who are saved must have. ‘\underline{This is life eternal},’ Christ says, ‘\underline{that they might know Thee, the only true God, and Jesus Christ whom Thou hast sent}.’ And He says again, ‘If any man will come after Me, let him deny himself, and take up his cross, and follow Me.’ To all who receive Him as their Redeemer, He gives power to become the sons of God. Every one who truly believes in Him will be inspired by faith and raised by the arm of Omnipotence.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Kuna ujuzi wa Mungu na wa Kristo ambao wote wanaookolewa wanapaswa kuwa nao. ‘\underline{Hii ni uzima wa milele},’ Kristo asema, ‘\underline{wapate kukujua Wewe, Mungu wa pekee wa kweli, na Yesu Kristo uliyemtuma}.’ Naye asema tena, ‘Mtu yeyote akitaka kunifuata, na ajikane mwenyewe, ajitwike msalaba wake, anifuate.’ Kwa wote wanaompokea kama Mkombozi wao, huwapa uwezo wa kufanywa wana wa Mungu. Kila mtu anayemwamini kwa kweli ataongozwa na imani na kuinuliwa kwa mkono wa Uweza.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Those who do not receive in faith God’s plan for redeeming the race} do despite to the Spirit of grace, and at the last great day their sentence will be, ‘Depart from Me.’ They have hated righteousness and fostered iniquity, and they must be banished forever from the presence of God, exiled from happiness to death—eternal death.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{\textbf{Wale ambao hawapokei kwa imani mpango wa Mungu wa kukomboa wanadamu} wanakataa Roho wa neema, na katika siku kuu ya mwisho hukumu yao itakuwa, ‘Ondokeni Kwangu.’ Wamefanya hivyo kuchukia haki na kuendeleza uovu, na lazima wafukuzwe milele mbali na uwepo wa Mungu, kufukuzwa kutoka kwa furaha hadi kifo—kifo cha milele.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{Those who in this life love God and cherish the thought of Him will employ their faculties and their talents as faithful stewards, making the very best use of them, but not claiming any reward as their due. \textbf{As they deny self and follow Jesus, lifting the cross, they will find that the cross is light, and that it is a pledge, as they bear it, that they will one day be given a crown of everlasting life}. What will be the glory and the gain and the enjoyment of that eternal life that is to be given to those only for whom it has been prepared? The great joy of the overcomer will be that he is in the presence of Christ. ‘Where I am, there shall also My servant be,’ He declared. And He prayed, ‘Father, I will that they also whom Thou hast given Me be with Me where I am; that they may behold My glory.’ Christ is speaking of the glory of His Father’s presence and His Father’s house. \textbf{The glory that is to be revealed to all who are saved is the glory which Christ had with His Father before the world was—\underline{the unapproachable splendor of their converse together}}. \textbf{The angels were not admitted to the interviews between the Father and the Son when the plan of salvation was laid.} Those human beings who seek to intrude into the secrets of the Most High, who inhabiteth eternity, show their ignorance of spiritual and eternal things. Far better might they, while mercy’s voice is still heard, humble themselves in the dust and plead with God to teach them His ways.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egwnogap{Wale ambao katika maisha haya wanampenda Mungu na kuthamini mawazo Yake watatumia uwezo wao na talanta zao kama mawakili waaminifu, wakizitumia vyema, lakini bila kudai malipo yoyote kama haki yao. \textbf{Wanapojikana nafsi zao na kumfuata Yesu, wakiinua msalaba, watapata kwamba msalaba ni mwepesi, na kwamba ni rahani, kama wanavyoubeba, kwamba siku moja watapewa taji ya uzima wa milele}. Je, Utukufu na faida itakuwaje na starehe ya huo uzima wa milele ambao utatolewa kwa wale tu ambao umetayarishwa kwa ajili yao? Furaha kuu ya mshindi itakuwa kwamba yuko katika uwepo wa Kristo. ‘Mahali nilipo, Mtumishi wangu pia atakuwa,’ akasema. Naye akaomba, ‘Baba, nataka hao pia ulionipa wawe pamoja nami mahali nilipo; ili wauone utukufu wangu.’ Kristo anazungumza juu ya utukufu wa uwepo wa Baba yake na nyumba ya Baba yake. \textbf{Utukufu unaopaswa kufunuliwa wote wanaookolewa ni utukufu aliokuwa nao Kristo pamoja na Baba yake kabla ya ulimwengu kuwa—\underline{utukufu usioweza kufikiwa wa mazungumzo yao pamoja}}. \textbf{Malaika hawakuwa kwa mahojiano kati ya Baba na Mwana wakati mpango wa wokovu uliwekwa.} Wanadamu hao wanaotaka kuingilia siri za Aliye Juu, ambaye hukaa milele, waonyesha hawafahamu mambo ya kiroho na ya milele. Wakati huu sauti ya rehema ingali inasikika, ingekuwa Bora zaidi wanyenyekee mavumbini na wamsihi Mungu awafundishe njia zake.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egw{A Timely Warning}


\egw{Onyo Kwa Wakati}


\egw{There are those who have been seeking to carry out their own selfish designs, without regard to the influence that this would have upon the cause and work of God. It is time that such ones felt the inward work of grace upon their hearts, that the medical missionary work may not be grossly misrepresented. Let not our medical missionary workers become so like the world in habit and practice that worldlings will turn away from them with scorn, saying, ‘I am just as good as they are.’ There are instances where the medical missionary work has been so conducted that the name ‘medical missionary’ might better be dropped; for it has been badly misrepresented, and God has been dishonored.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egw{Kuna wale ambao wamekuwa wakitafuta kutekeleza mipango yao ya ubinafsi, bila kuhusu ushawishi ambao jambo hili lingekuwa nalo juu ya tendo na kazi ya Mungu. Ni wakati huo watu kama hao walihisi kazi ya ndani ya neema juu ya mioyo yao, kwamba kazi ya umishonari ya matibabu isiwakilishwe vibaya sana. Wacha wafanyakazi wetu wa kimishenari wa matibabu wasiwe kama ulimwengu kwa mazoea na matendo ambayo walimwengu watawaepuka kwa dharau, wakisema, ‘Mimi ni mzuri kama wao.’ Kuna visa ambapo kazi ya umishonari ya kitiba imekuwa ikifanywa hivi kwamba jina ‘mmishonari wa matibabu’ lingeweza kutupiliwa mbali zaidi; kwa kuwa imesemwa vibaya sana, na Mungu amevunjiwa heshima.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egwnogap{\textbf{We are living amidst the perils of the last days. Our people must now arouse to the work before them. We are to lift up the standard and proclaim the last message of warning to a perishing world. Those who have a knowledge of the truth for this time are now to hold firmly aloft the banner bearing the inscription, ‘The commandments of God and the faith of Jesus.’ }[Revelation 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{\textbf{Tunaishi katikati ya hatari za siku za mwisho. Watu wetu lazima sasa waamkie kazi amabayo iko mbele yao. Tunapaswa kuinua kiwango na kutangaza ujumbe wa mwisho wa onyo kwa ulimwengu unaoangamia. Wale ambao wana ujuzi wa ukweli wa wakati huu sasa wanapaswa kushikilia juu sana ile bendera yenye maandishi, ‘Amri za Mungu na imani ya Yesu.’ }[Ufunuo 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{I ask my ministering brethren to examine themselves, to see whether they are in the faith or not. \textbf{If they accept the spiritualistic representations made in Living Temple, their feet will soon be treading in forbidden paths. These representations are the Alpha of doctrines that would lead far away from the truth as we have received it from the Word of God}. \textbf{\underline{The acceptation of these sentiments will result in a weak, wavering faith}}. \textbf{If this is the teaching that is to be given in the medical missionary work, it will not be long before we have no foundation upon which to plant our feet}. \textbf{I am bidden to say that these erroneous sentiments are the sentiments of the wily foe} and should not be presented to any of our youth who are seeking to gain an education in medical missionary lines. For the sake of these youth, I speak decidedly.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{Nawaomba ndugu zangu wahudumu wajichunguze wenyewe kama wako katika imani au sivyo. \textbf{Ikiwa watakubali maonyesho ya kimizimu yaliyofanywa katika Living Temple, miguu yao hivi karibuni itakuwa inakanyaga katika njia zilizokatazwa. Viwakilishi hivi ni Alfa ya mafundisho ambayo yangetupeleka mbali na kweli kama tulivyoipokea kutoka kwa Neno ya Mungu}. \textbf{\underline{Kukubalika kwa hisia hizi kutasababisha imani dhaifu, yenye kuyumbayumba}}. \textbf{Kama hili ndilo fundisho ambalo linapaswa kutolewa katika kazi ya umishonari ya matibabu, haitakuwa muda mrefu kabla ya kukosa msingi wa kupanda miguu yetu}. \textbf{Nimealikwa kusema kwamba hisia hizi potofu ni hisia za adui mjanja} na hazipaswi kutolewa kwa kijana wetu yeyote ambaye anatafuta kupata elimu ya laini ya umishonari wa matibabu. Kwa ajili ya vijana hawa, nazungumza kwa uamuzi.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{\textbf{The expiring faith of the people of God \underline{must have a resurrection}}. \textbf{The exaltation of human reason has begun its work among us and has gone altogether too far}. Human reason is placed where divine, sanctifying truth should be. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth.} \textbf{God calls upon us to hold firmly to \underline{the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}. He calls upon us to study the words and works of Christ, the greatest missionary that this world has ever known.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{Imani inayoisha ya watu wa Mungu \underline{lazima iwe na ufufuo}}. \textbf{Kuinuliwa kwa akili ya kibinadamu imeanza kazi yake kati yetu na imekwenda mbali sana}. Fikira za kibinadamu imewekwa mahali ambapo ukweli wa kimungu, utakasao unapaswa kuwa. \textbf{Kristo anasubiri kuwasha imani na upendo katika mioyo ya watu wake}. \textbf{Nadharia potofu zisipate mtazamo chanya kutoka kwa watu wanaopaswa kusimama kidete kwenye jukwaa la ukweli wa milele.} \textbf{Mungu anataka tushikilie kwa uthabiti \underline{kanuni za msingi ambazo zimejengwa juu ya mamlaka yasiyo na shaka}}. Anatuita tujifunze maneno na matendo ya Kristo, Mmishonari mkuu zaidi ambaye ulimwengu huu umewahi kumjua.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{When the mind of a teacher of truth becomes in any way divorced from plain, self-denying gospel truth, he is prepared to receive fanciful sentiments called truth. Arrayed in the garments of light, these sentiments are presented to others, and too often they find favor. I am instructed to say to the members of our churches, Keep away from spiritualistic ideas}. \textbf{We are not dealing in fables}. God forbid that fables in the disguise of truth shall be presented to our people. \textbf{God forbid that any among us shall build upon the sand}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{Mawazo ya mwalimu wa kweli yanapoachana kwa njia yoyote na udhahiri, ukweli wa injili unaojikana mwenyewe, yuko tayari kupokea hisia za kuwaziwa zinazoitwa ukweli. Zikiwa zimevikwa mavazi ya mwanga, hisia hizi zinawasilishwa kwa wengine, na pia mara nyingi zinapata kibali. Nimeagizwa kuwaambia washiriki wa makanisa yetu, Mjiifadhi mbali na mawazo ya kimizimu}. \textbf{Hatujishughulishi na ngano}. Hasha! ngano hizi ziziwasilishwe kwa watu wetu badala ya ukweli. \textbf{Mungu apishe mbali yeyote miongoni mwetu atakayejenga juu ya mchanga}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{The Lord has given us a clear, distinct message of truth for this time}. Let us proclaim this message. \textbf{Let us study the teaching of Christ}, and present what He has commanded us to present. \textbf{He who launches out in his own wisdom to preach strange things, which God has not given him, finds minds ready to be leavened with the new ideas that he has to present}. \textbf{Satan follows up the work that he does, and the efforts of the true servants of God are made much harder}. \textbf{The advancement of His cause is hindered, and His Spirit is grieved}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


\egwnogap{\textbf{Bwana ametupa ujumbe ulio wazi na dhahiri wa ukweli kwa wakati huu}. Hebu tutangaze ujumbe huu. \textbf{Hebu tujifunze mafundisho ya Kristo}, na tuwasilishe kile ambacho ametuamuru tuwasilishe. \textbf{Anayezindua kwa hekima yake mwenyewe kuhubiri mambo ya ajabu, ambayo Mungu hajampa, hupata akili tayari kuchachushwa na mawazo mapya ambayo inabidi yeye awasilishe}. \textbf{Shetani hufuata kazi anayofanya, na juhudi za watumishi wa Mungu walio wa kweli inafanywa ngumu zaidi}. \textbf{Kusonga mbele kwa njia yake kumezuiliwa, na Roho yake inahuzunika}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


We pray that God will speak decisively clear into everyone's heart reading these warnings, to keep from stepping off the foundation of our faith. God calls upon us to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles} that are based upon unquestionable authority.


Tunaomba kwamba Mungu azungumze kwa uwazi katika moyo wa kila mtu anayesoma maonyo haya, kwamba tujiepushe na kuvuka msingi wa imani yetu. Mungu anatuita tushikilie kwa uthabiti \emcap{Kanuni za Msingi} ambazo zinatokana na mamlaka isiyotiliwa shaka.


\input{lang/en/poems/chapter29}


\input{lang/en/poems/chapter29}
