\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter16}{Dr. Kellogg and pantheism}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter16}{Dk. Kellogg na pantheism}


From her personal diary, on January 5, 1902, Sister White wrote that Kellogg’s \egwinline{science of God in nature is \textbf{true}}.


Kutoka katika shajara yake ya kibinafsi, Januari 5, 1902, Dada White aliandika kwamba \egwinline{sayansi ya Kellogg ya Mungu katika asili ni \textbf{kweli}}.


\egw{I am having things presented to me that worry my mind. Dr. Kellogg is traveling the same road that he did soon after taking up his responsibilities in the Sanitarium. \textbf{Human science is a lie in regard to God not having a personality}. I know this is a falsehood, and yet if we can in any way help the doctor we must try to do this. What can be said? There is such an exaltation given him that he is about to topple over the precipice. What can any of us do? The Lord alone can save Dr. Kellogg. \textbf{\underline{His science of God in nature is true}}, but he has placed nature where God should be. Nature is not God, but God created nature. \textbf{\underline{This science of God in nature is correct in one sense}}. \textbf{God gives to nature its life, its living properties, its beauty}. [He] is the author of all nature’s loveliness, and while He gives us this evidence of mighty power, \textbf{He is a personal God and Christ is a personal Saviour}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egw{Nina vitu ambavyo viliwasilishwa kwangu vinavyosumbua akili yangu. Dk. Kellogg anasafiri barabara ambayo alikwisha safiri mara baada ya kuchukua majukumu yake katika Sanitorium. \textbf{Sayansi ya kibinadamu ni uwongo kuhusu Mungu kutokuwa na Umbile}. Najua huu ni uwongo, na bado ikiwa sisi tunaweza kumsaidia daktari kwa njia yoyote lazima tujaribu kufanya hivyo. Nini kinaweza kusemwa? Kuna kuinuliwa amepewa hivi kwamba anakaribia kupinduka juu ya genge hilo. Yeyote kati yetu anaweza kufanya nini? Bwana peke yake anaweza kumwokoa Dk. Kellogg. \textbf{\underline{Sayansi yake ya Mungu katika maumbile ni ya kweli}}, lakini ameweka asili mahali ambapo Mungu anapaswa kuwa. Asili sio Mungu, lakini Mungu aliumba asili. \textbf{\underline{Hii sayansi ya Mungu katika maumbile ni sahihi kwa njia moja}}. \textbf{Mungu huipa asili uhai wake, vipengele vya kuhuisha, uzuri wake}. [Yeye] ndiye mwanzilishi wa uzuri wa asili yote, na huku Yeye akitupa ushahidi huu wa nguvu kuu, \textbf{Yeye ni Mungu binafsi na Kristo ni Mwokozi binafsi}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egwnogap{\textbf{We take not the fallacies of man but the Word of God that man was created after the image of God and Christ}, for the Word declares ‘God, who at sundry times and in divers manners spake in time past unto the fathers by the prophets, hath in these last days spoken unto us by his son, whom he hath appointed heir of all things, \textbf{by whom also he made the worlds; who being the brightness of his glory, and \underline{the express image of his person}}, and upholding all things by the word of his power, when he had by himself purged our sins, \textbf{sat down on the right hand of the Majesty of heaven}.’ Hebrews 1:1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


\egwnogap{\textbf{Hatuchukui makosa ya mwanadamu bali Neno la Mungu ambalo mwanadamu aliumbwa baada ya mfano wa Mungu na Kristo}, kwa maana Neno hutangaza ‘Mungu, ambaye alisema zamani na baba zetu katika manabii kwa sehemu nyingi na kwa njia nyingi, mwisho wa siku hizi amesema na sisi katika Mwana, aliyemweka kuwa mrithi wa yote, \textbf{tena kwa yeye aliufanya ulimwengu; Yeye kwa kuwa ni mng'ao wa utukufu wake, na \underline{chapa kamili ya Umbile Wake}}, akivichukua vyote kwa amri ya uweza wake, akiisha kufanya utakaso wa dhambi, \textbf{aliketi mkono wa kuume wa Ukuu huko juu}.’ Waebrania 1:1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


Interestingly, Sister White also claimed that God is in nature, and He is giving life and the living properties. Kellogg is correct on this point and his claim is definitely supported by her writings. Based on this point, Kellogg defended himself, saying that The Living Temple is in harmony with Sister White’s writings. He wrote to brother G. I. Butler precisely where Sister White advocated the same sentiment as he did.


Inafurahisha, Dada White pia alidai kwamba Mungu yuko katika asili, na Anatoa uhai na vitu vya uhai. Kellogg yuko sahihi kwa hoja hii na madai yake hakika yanaungwa mkono na maandishi ya dada White. Kulingana na hoja hii, Kellogg alijitetea, akisema kuwa The Living Temple inapatana na maandishi ya Dada White. Alimwandikia kaka G. I. Butler mahali ambapo Dada White alitetea hisia sawa na yeye.


\others{Sister White has clearly taken the same position with reference to this matter which I have taken. You will find it, in her little work on \textbf{Education }in the chapters ‘\textbf{God in Nature}’ and ‘\textbf{Science and the Bible.}’ You will find it all through ‘\textbf{Desire of Ages,}’ and ‘\textbf{Patriarchs and Prophets.}’}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{Dada White amechukua msimamo sawa kwa kuzingatia jambo hili ambalo nimeshikilia pia. Utaipata, katika kazi yake ndogo ya \textbf{Elimu }katika sura za ‘\textbf{Mungu katika Asili}’ na ‘\textbf{Sayansi na Biblia.}’ Utayapata yote kupitia ‘\textbf{Tumaini la vizazi,}’ na ‘\textbf{Mababa na Manabii.}’}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


Let’s take a look at “\textit{God in Nature}”, in the book Education, where we can find the same sentiment regarding God in Nature that Kellogg promoted.


Acheni tuchunguze “\textit{Mungu katika Asili}”, katika kitabu Elimu, ambapo tunaweza kupata hisia sawa kuhusu Mungu katika Asili ambayo Kellogg alikuza.


\egw{\textbf{Upon all created things is seen the impress of the Deity}. Nature testifies of God. The susceptible mind, brought in contact with the miracle and mystery of the universe, cannot but recognize \textbf{the working of infinite power}. \textbf{\underline{Not by its own inherent energy} does the earth produce its bounties}, and year by year continue its motion around the sun. \textbf{An unseen hand guides the planets in their circuit of the heavens}. \textbf{\underline{A mysterious life pervades all nature—a life that sustains the unnumbered worlds throughout immensity}}, \textbf{that lives in the insect atom which floats in the summer breeze, that wings the flight of the swallow and feeds the young ravens which cry, that brings the bud to blossom and the flower to fruit}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egw{\textbf{Juu ya vitu vyote vilivyoumbwa huonekana mwonekano wa Uungu}. Asili humshuhudia Mungu. Akili nyeti, ilkiletwa pamoja na muujiza na siri ya ulimwengu, haiwezi lakini kutambua \textbf{utendaji kazi wa nguvu isiyo na kikomo}. \textbf{\underline{Dunia haifanyi kwa nishati yake yenyewe} kuzalisha fadhila zake}, na mwaka baada ya mwaka kuendelea na mwendo wake kulizunguka jua. \textbf{Mkono usioonekani huongoza sayari katika mzunguko wao wa mbingu}. \textbf{\underline{Uhai wa ajabu yanaenea kila kitu asili—uhai yanayotegemeza malimwengu yasiyohesabika katika ukubwa wote}}, \textbf{yanaoishi katika atomi ya wadudu ambayo huelea katika upepo wa kiangazi, ambayo huweka mbawa za ndege kumeza na kuwalisha kunguru wachanga wanaolia, ambayo huleta chipukizi kuchanua na ua kwa matunda}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egwnogap{\textbf{The same \underline{power} that upholds nature, is working also in man}. \textbf{The same great laws that guide alike the star and the atom control human life}. \textbf{The laws that govern the heart’s action, regulating the flow of the current of life to the body, are the laws of the mighty Intelligence that has the jurisdiction of the soul}. \textbf{\underline{From Him all life proceeds}}. Only in harmony with Him can be found its true sphere of action. For all the objects of His creation the condition is the same—\textbf{a life sustained by receiving the life of God}, a life exercised in harmony with the Creator’s will...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egwnogap{\textbf{Nguvu ile ile inayoshikilia asili, inafanya kazi pia ndani ya mwanadamu}. \textbf{Sheria kubwa sawa ambayo inaongoza sawa na nyota na atomi hudhibiti maisha ya mwanadamu}. \textbf{Sheria zinazoongoza tendo la moyo, linalodhibiti mtiririko wa mkondo wa maisha kuelekea mwilini, ni sheria za Akili yenye nguvu ambayo ina mamlaka ya nafsi}. \textbf{\underline{Kutoka Kwake uhai wote hutoka}}. Ni katika kupatana Naye pekee ndipo panaweza kupatikana nyanja yake ya kweli ya utendaji. Kwa vitu vyake vyote vya uumbaji hali ni ile ile—\textbf{maisha yanayodumishwa kwa kupokea uzima wa Mungu}, uzima unaotekelezwa kupatana na mapenzi ya Muumba...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egw{…The heart not yet hardened by contact with evil is quick to \textbf{recognize the \underline{Presence} that pervades all created things}…}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


\egw{...Moyo ambao bado haujawa mgumu kutoka na kugusana na uovu ni wepesi \textbf{kutambua \underline{Uwepo} huo unaozunguka vitu vyote vilivyoumbwa}...}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


In his defense, Kellogg was also referring to the Patriarchs and Prophets. There we read the following:


Katika utetezi wake, Kellogg pia alikuwa akirejelea Mababa na Manabii. Hapo tunasoma zifuatazo:


\egw{Many teach that matter possesses vital power,—that certain properties are imparted to matter, and it is then left to act through its own inherent energy; and that the operations of nature are conducted in harmony with fixed laws, with which God himself cannot interfere. \textbf{This is false science, and is not sustained by the word of God}. Nature is the servant of her Creator. God does not annul his laws, or work contrary to them; \textbf{but he is continually using them as his instruments. Nature testifies of an intelligence, \underline{a presence}, \underline{an active energy}, that works in and through her laws. There is in nature the continual working of \underline{the Father and the Son}.} Christ says, ‘My Father worketh hitherto, and I work.’ John 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


\egw{Wengi hufundisha kwamba maada hii ina nguvu muhimu,—kwamba sifa fulani hugawiwa jambo, na kisha inaachwa kutenda kupitia nishati yake ya asili; na kwamba shughuli za asili zinaendeshwa kwa kupatana na sheria zilizowekwa, ambazo Mungu mwenyewe hawezi kuziingilia. \textbf{Hii ni sayansi ya uongo, na haiungwi mkono na neno la Mungu}. Asili ni mtumishi wa Muumba wake. Mungu hazibatilishi sheria zake, au kufanya kazi kinyume nazo; \textbf{lakini yeye ni daima huzitumia kama vyombo vyake. Asili inashuhudia akili, \underline{uwepo}, \underline{na nishati hai}, ambayo inafanya kazi ndani na kupitia sheria zake. Kuna katika asili ya kuendelea kazi ya \underline{Baba na Mwana}.} Kristo anasema, ‘Baba yangu anafanya kazi hata sasa, nami ninafanya kazi.’ Yohana 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


These quotations are in harmony with the quotations from The Living Temple.


Manukuu haya yanapatana na manukuu kutoka kwa Hekalu Hai.


\others{The manifestations of life are as varied as the different individual animals and plants, and parts of animated things. Every leaf, every blade of grass, every flower, every bird, even every insect, as well as every beast or every tree, bears witness to the infinite versatility and inexhaustible resources of \textbf{the one all-pervading, all-creating, all-sustaining Life}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{Maonyesho ya maisha ni tofauti jinsi wanyama na mimea ni tofauti, na sehemu za vitu vilivyohuishwa. Kila jani, kila kijani cha nyasi, kila ua, kila ndege, hata kila mdudu, pamoja na kila mnyama au kila mti, unashuhudia utofauti usio na kikomo na raslimali zisizokwisha za \textbf{Uhai ulioenea kote, wa uumbaji wote, wenye kustahimili kila kitu}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{Intelligence is one of the forces of the universe, one of the manifestations of the \textbf{\underline{all-pervading life which} created and creates, \underline{animates and sustains}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


\others{Akili ni mojawapo ya nguvu za ulimwengu, moja ya maonyesho ya \textbf{\underline{uhai unaoenea kote ambao} uliumba na kuumba, \underline{wenye kuhuisha na kudumisha}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


If Kellogg’s understanding of God as the source that sustains and animates nature is correct, then where is his error? Why is he called a pantheist? Is it fair to call him a pantheist? He definitely doesn’t think so. Take a look at what he wrote to Elder Butler:


Ikiwa ufahamu wa Kellogg kuhusu Mungu kama chanzo kinachodumisha na kuhuisha asili ni sahihi, basi kosa lake liko wapi? Kwa nini anaitwa mholandi? Je, ni haki kumwita mpolandi? Yeye hakika haifikirii hivyo. Tazama alichoandika kwa Mzee Butler:


\others{\textbf{I abhor pantheism} as much as you do. \textbf{I have endeavored in my book to simply teach the fact that man is dependent upon God for everything, and that without the divine power working in him the Spirit of God operating upon the elements which compose his body, he would be dust}.}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{\textbf{Ninachukia uholandi} kama wewe. \textbf{Nimejitahidi katika kitabu changu kufundisha tu ukweli kwamba mwanadamu anamtegemea Mungu kwa kila kitu, na kwamba bila uungu nguvu itendayo kazi ndani yake Roho wa Mungu akitenda kazi juu ya vipengele vinavyounda mwili wake, angekuwa udongo}.}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{I am willing to renounce all the awful doctrines you and others attribute to me. I am willing to confess that \textbf{I am not a pantheist} nor a spiritualist, and that I believe none of the doctrines taught by these people or \textbf{by pantheistic or spiritualistic writings}. I never read a pantheistic book in my life. I never read a book on ‘New Thought,’ or anything of that kind. Anybody who will read carefully the ‘Living Temple’ from the first page right straight through to the last, and will give the matter fair and consistent consideration, ought to see very clearly that \textbf{I have no accord whatever with these pantheistic and spiritualistic theories}.}[Ibid.]


\others{Niko tayari kutupilia mbali mafundisho yote mabaya ambayo wewe na wengine mnanihusisha nayo. Niko tayari kukiri kwamba \textbf{mimi si anayesadiki imani kwa pantheism} wala mmizimu, na kwamba siamini mafundisho yoyote yanayofundishwa na watu hawa au \textbf{kutoka kwa maandishi ya Pantheism au kimizimu}. Sijawahi kusoma kitabu cha pantheism katika maisha yangu. Sijawahi kusoma kitabu kuhusu ‘Fikra Mpya,’ au kitu chochote cha aina hiyo. Mtu yeyote ambaye atasoma kwa umakinifu ‘Hekalu Hai’ kutoka ukurasa wa kwanza moja kwa moja hadi mwisho, na kupea jambo hili usawa na uzingatifu, ataona sana kwa uwazi kabisa kwamba \textbf{sina maelewano yoyote na mambo haya ya pantheism na kimizimu}.}[Ibid.]


This is a very hard puzzle to solve unless you encounter the truth on the \emcap{personality of God}, which we covered in the beginning of this book. Yes, God sustains life in nature. In nature, we \egwinline{\textbf{recognize \underline{the Presence} that pervades all created things}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. But God \textit{Himself}—in His personality—is not in nature, nor is nature God. God is a \textit{personal being}, and He is in His holy temple, sitting on His throne. God is everywhere present by His \textit{representative}, the Holy Spirit.


Hili ni fumbo gumu sana kusuluhisha, hadi upatane na ukweli juu ya \emcap{Umbile la Mungu}, ambayo tulifanya mwanzoni mwa kitabu hiki. Ndiyo, Mungu hutegemeza uhai katika asili. Katika asili sisi \egwinline{\textbf{tunatambua \underline{Uwepo} unaoenea ndanimo vitu vyote vilivyoumbwa}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. Lakini Mungu \textit{Mwenyewe}—katika Umbile lake—hayuko katika asili, wala asili si Mungu. Mungu ni \textit{huluki binafsi}, na yuko ndani ya hekalu lake takatifu, ameketi juu ya kiti chake cha enzi. Mungu yuko kila mahali kwa \textit{mwakilishi wake}, Roho Mtakatifu.


When Sister White said \egwinline{Human science is a lie in regard to God \textbf{not having a personality},}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] she was particularly referencing God having a physical form of a person, as could be seen in the context of that quotation. But when Dr. Kellogg was addressing ‘\textit{personality},’ he was not addressing the form or shape of a person. In 1936 in his lecture, he expressed the same sentiments he held in the Living Temple, only more vividly:


Wakati Dada White alisema \egwinline{Sayansi ya kibinadamu ni uwongo kuhusu Mungu \textbf{kutokuwa na Umbile},}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] alikuwa hasa akirejelea Mungu kuwa na umbo la kimwili la mtu, kama inavyoweza kuonekana katika muktadha wa nukuu hiyo. Lakini wakati Dk. Kellogg alikuwa akishughulikia ‘\textit{Umbile},’ hakuwa akishughulikia umbo au sura ya mtu. Mnamo 1936 katika hotuba yake, alionyesha maoni yale yale aliyokuwa nayo katika Hekalu Hai, lakini kwa uwazi zaidi:


\others{So you see it is impossible to conceive of infinite things. They are beyond us. They are \textbf{outside of comprehension} and the same thing is true of \textbf{the \underline{infinite personality}}. \textbf{We can not form any conception of its shape or its size or any limitations of any sort because it is infinite}. Now, perhaps that is a difficult idea for you to take in and \textbf{the difficulty of accepting this idea is the fact that \underline{we have not a clear idea of personality}}. \textbf{We think of personality \underline{as connected with form}}.}


\others{Kwa hiyo unaona haiwezekani kufikiria vitu visivyo na kikomo. Viko nje ya uwezo wetu. Viko \textbf{nje ya ufahamu} na jambo lile lile ni kweli kuhusu \textbf{\underline{Umbile lisilo na kikomo}}. \textbf{Hatuwezi kuunda dhana yoyote ya umbo lake au ukubwa wake au vikwazo vyovyote kwa sababu haina kikomo}. Sasa, labda hiyo ni wazo gumu kwako kuelewa na \textbf{ugumu wa kukubali wazo hili ni ukweli kwamba \underline{hatuna wazo wazi la Umbile}}. \textbf{Tunafikiri Umbile \underline{kama linavyohusiana na umbo}}.}


\others{…\textbf{It gave me a new conception of personality}. \textbf{\underline{Personality does not mean a person, a man or a woman}}. It does not mean that sort of thing at all. \textbf{It means the possession of the power to will and to do and to think and to plan}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{Dr. Kellogg Sanitarium Lectures, 1936}; For transcript see \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


\others{…\textbf{Ilinipa dhana mpya ya Umbile}. \textbf{\underline{Umbile halimaanishi mtu, mwanamume au mwanamke}}. Halimaanishi aina hiyo ya kitu kabisa. \textbf{Inamaanisha kumiliki uwezo wa kutaka na kufanya na kufikiri na kupanga}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{Dr. Kellogg Sanitarium Lectures, 1936}; For transcript see \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


Such a view of personality applied to God led Dr. Kellogg into pantheism. The doctrine of the \emcap{personality of God} deals with the correct perception of God. Dr. Kellogg's perception of God was a trinitarian perception.


Mtazamo kama huo wa Umbile ulipotumiwa kwa Mungu ulimwongoza Dk. Kellogg kwenye pantheism. Fundisho la \emcap{Umbile la Mungu} linashughulika na mtazamo sahihi wa Mungu. Mtazamo wa Dk. Kellogg wa Mungu ulikuwa mtazamo wa utatu.


\others{All I wanted to explain in Living Temple was that this work that is going on in the man here \textbf{is not going on by itself \underline{like a clock wound up}; but it is the power of God and \underline{the Spirit of God that is carrying it on}}. \textbf{Now, I thought I had cut out entirely the theological side of questions of \underline{the trinity and all that sort of things}}. \textbf{I didn't mean to put it in at all}, and I took pains to state in the preface that I did not. I never dreamed \textbf{of such a thing} as any theological question being \textbf{brought into it}. I only wanted to show that \textbf{\underline{the heart does not beat of its own motion} but that it is \underline{the power of God that keeps it going}}.}[Interview, J. H. Kellogg, G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, October 7th 1907 held at Kellogg’s residence][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


\others{Yote niliyotaka kueleza katika Hekalu Hai ilikuwa kwamba kazi hii inayoendelea ndani ya mtu hapa \textbf{haiendi yenyewe \underline{kama saa iliyofungwa}; bali ni uweza wa Mungu na \underline{Roho wa Mungu anayeiendesha}}. \textbf{Sasa, nilifikiri nilikuwa nimetoa kabisa upande wa kitheolojia wa maswali ya \underline{utatu na aina hiyo yote ya mambo}}. \textbf{Sikukusudia kuiweka kabisa}, na nilichukua uchungu kusema katika utangulizi kwamba sikufanya hivyo. Sikuwahi kuota \textbf{kitu kama hicho} kwamba swali lolote la kitheolojia \textbf{lingeletwa ndani yake}. Nilitaka tu kuonyesha kwamba \textbf{\underline{moyo haupigi kwa mwendo wake mwenyewe} bali ni \underline{uweza wa Mungu unaoufanya uendelee}}.}[Interview, J. H. Kellogg, G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, October 7th 1907 held at Kellogg's residence][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


The heart does not beat of its own motion; it is the power of God that keeps it going. In this, Kellogg was absolutely right.


Moyo haupigi kwa mwendo wake mwenyewe; ni uweza wa Mungu unaoufanya uendelee. Katika hili, Kellogg alikuwa sahihi kabisa.


\egw{\textbf{The physical organism of man is under the supervision of God, but \underline{it is not like a clock which is set in operation and must go of itself}}. \textbf{The heart beats, pulse succeeds pulse, breath succeeds breath, but bear in mind that the being is under the supervision of God}. Ye are God's husbandry, ye are God's building. \textbf{In God we live and move and have our being}. \textbf{Each heartbeat, each breath is the inspiration of that God who breathed into the nostrils of Adam the breath of life}, the inspiration of the ever present God, the great I AM.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


\egw{\textbf{Mfumo wa kimwili wa mwanadamu uko chini ya usimamizi wa Mungu, lakini \underline{si kama saa ambayo imewekwa kufanya kazi na lazima iende yenyewe}}. \textbf{Moyo unapiga, mshindo unafuata mshindo, pumzi inafuata pumzi, lakini kumbuka kwamba kiumbe kiko chini ya usimamizi wa Mungu}. Ninyi ni shamba la Mungu, ninyi ni jengo la Mungu. \textbf{Katika Mungu tunaishi, tunasogea na kuwa na uhai wetu}. \textbf{Kila mpigo wa moyo, kila pumzi ni uvuvio wa Mungu yule aliyevuvia katika pua za Adamu pumzi ya uhai}, uvuvio wa Mungu aliye hai daima, MIMI NIKO.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


Dr. Kellogg's \egwinline{science of God in nature is true.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] The Scriptures clearly teach it: \bible{If he \normaltext{[God]} set his heart upon man, \textbf{if he gather unto himself \underline{his spirit} and his breath}; \textbf{\underline{All flesh shall perish together}, and man shall turn again unto dust}.}[Job 34:14-15] \bible{…thy judgments are a great deep: \textbf{O Lord, thou \underline{preservest} man and beast}… \textbf{For with thee is the fountain of life}: in thy light shall we see light.}[Psalm 36:6b,9]


Sayansi ya Dk. Kellogg ya \egwinline{Mungu katika asili ni kweli.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] Maandiko yanafundisha wazi: \bible{Kama \normaltext{[Mungu]} akiweka moyo wake juu ya mwanadamu, \textbf{kama akijikusanyia mwenyewe \underline{roho yake} na pumzi yake}; \textbf{\underline{Wote wenye mwili wataangamia pamoja}, na mwanadamu atageuka tena kuwa mavumbi}.}[Job 34:14-15] \bible{…hukumu zako ni kina kirefu: \textbf{Ee Bwana, wewe \underline{huhifadhi} mwanadamu na mnyama}… \textbf{Kwa kuwa kwako kuna chemchemi ya uzima}: katika nuru yako tutaona nuru.}[Psalm 36:6b,9]


This evidence testifies that Dr. Kellogg's science of God in nature is true, but his problems were erroneous views on the personality of God, which were trinitarian views. Even when he clarified that \others{God the Father sits upon his throne in heaven where God the Son is also; while God's life, or spirit or presence is the all-pervading power which is carrying out the will of God in all the universe,}[Letter: Dr. Kellogg to W. W. Prescott, October 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] still he held erroneous views on the personality of God—God in \others{comprehensive sense} as \others{the Godhead… God the Father, God the Son, and God the Holy Spirit}[Ibid.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. His Trinitarian view could \textit{not} \others{clear the matter up satisfactorily.}[Letter: A. G. Daniells to W. C. White, October 29, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


Ushahidi huu unashuhudia kwamba sayansi ya Dk. Kellogg ya Mungu katika asili ni kweli, lakini matatizo yake yalikuwa maoni ya makosa juu ya Umbile la Mungu, ambayo yalikuwa maoni ya utatu. Hata alipofafanua kwamba \others{Mungu Baba anaketi juu ya kiti chake cha enzi mbinguni ambapo Mwana wa Mungu pia yupo; wakati uhai wa Mungu, au roho au uwepo ni nguvu inayoenea kote ambayo inatekeleza mapenzi ya Mungu katika ulimwengu wote,}[Letter: Dr. Kellogg to W. W. Prescott, October 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] bado alikuwa na maoni ya makosa juu ya Umbile la Mungu—Mungu katika \others{maana pana} kama \others{Uungu... Mungu Baba, Mungu Mwana, na Mungu Roho Mtakatifu}[Ibid.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. Mtazamo wake wa Utatu \textit{haukuweza} \others{kutatua jambo hilo kwa kuridhisha.}[Letter: A. G. Daniells to W. C. White, October 29, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


The conclusion is frightening. If you believe that the heart does not beat of its own motion but that it is the power of God that keeps it going, and you combine it with the belief that God Himself is not a tangible being but a spirit present everywhere, then in the eyes of the Spirit of Prophecy, you are a pantheist. The perception of the quality or state of God being a person makes the difference between the true believer and the pantheist.


Hitimisho linatisha. Ikiwa unaamini kwamba moyo haupigi kwa mwendo wake mwenyewe bali ni uweza wa Mungu unaoufanya uendelee, na unaiunganisha na imani kwamba Mungu Mwenyewe si kiumbe kinachoshikika bali ni roho iliyopo kila mahali, basi machoni mwa Roho ya Unabii, wewe ni mpolandi. Mtazamo wa ubora au hali ya Mungu kuwa Nafsi ndio hufanya tofauti kati ya muumini wa kweli na mpolandi.


\input{lang/en/poems/chapter16}


\input{lang/en/poems/chapter16}
