\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter20}{Dr. Kellogg and Ellen White writings}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter20}{Dr. Kellogg na maandiko ya Ellen White}


Dr. Kellogg asserted that in the Living Temple he represented the same sentiments advocated by Sister White. Likewise, today many claim that Sister White was trinitarian and was responsible for the church's acceptance of the Trinity doctrine\footnote{William Johnsson, Adventist Review, January 6th, 1994, ‘\textit{Present Truth –Walking in God’s Light}’}. Sister White, herself, declared such claims to be false.


Dk. Kellogg alidai kwamba katika The Living Temple aliwakilisha hisia sawa zilizo-tetewa na Dada White. Vivyo hivyo, leo wengi wanadai kwamba Dada White alikuwa mfuata utatu na anawajibika kwa kukubali kwa kanisa fundisho la Utatu\footnote{William Johnsson, Adventist Review, January 6th, 1994, ‘\textit{Present Truth –Walking in God's Light}’}. Dada White mwenyewe, alitangaza madai hayo kuwa ya uongo.


\egw{\textbf{The enemy is seeking to \underline{bring in} among the people of God spiritualistic theories, which \underline{if accepted, would undermine the foundation of the faith} that has made us what we are}. He leads men to present fables clothed with Scripture. \textbf{There are those who assert that Sister White’s writings are in harmony with these teachings}.\textbf{ \underline{I declare this to be false}. Men may misapply Scripture; they may misinterpret my words; but God understands their devising}. How thankful I am for this! When the enemy comes in like a flood, \textbf{the Spirit of the Lord will lift up a standard for us against him}.}[Ms137-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9939.30]


\egw{\textbf{Adui anatafuta \underline{kuingiza} miongoni mwa watu wa Mungu nadharia za kimizimu, ambazo \underline{zikikubaliwa, zingedhoofisha msingi wa imani} ambayo imetufanya kuwa tulivyo}. Anawaongoza watu kuwasilisha hadithi zillizovikwa na Maandiko. \textbf{Wapo wanaodai kwamba maandishi ya Dada White yanapatana na mafundisho haya}.\textbf{ \underline{Natangaza kuwa hii ni uongo}. Watu wanaweza kutumia Maandiko vibaya; wanatafsiri vibaya maneno yangu; lakini Mungu anaelewa mipango yao}. Ninashukuru jinsi gani kwa hili! Adui anapoingia kama mafuriko, \textbf{Roho wa Bwana atatuinulia kiwango juu yake}.}[Ms137-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9939.30]


Dr. Kellogg advocated the theories that, if accepted, would undermine the foundation of our faith. It is crucial to correctly understand what constitutes the foundation of our faith, which Sister White referred to. We have seen that it refers to the \emcap{Fundamental Principles}. Looking at her writings, and the writings of our pioneers, we see that the Trinity doctrine contradicts the \emcap{personality of God} and the truth about God’s presence. Today, with the Trinity doctrine as part of our belief, we recognize that we have moved away from the \emcap{Fundamental Principles} and formed another foundation. Sister White was not responsible for this transition. It is purely a misinterpretation of her works. Her writings do not undermine the foundation of the faith that has made us what we are. Her later work is completely in harmony with the truth given in the beginning.


Dk. Kellogg alitetea nadharia ambazo zingekubaliwa zingedhoofisha msingi wa imani yetu. Ni muhimu kuelewa kwa usahihi kile kinachofanya msingi wa imani yetu, ambayo Dada White alirejelea. Tumeona kwamba inarejelea \emcap{Kanuni za Msingi}. Kuangalia katika maandishi yake, na maandishi ya waanzilishi wetu, tunaona kwamba fundisho la Utatu linapingana na \emcap{Umbile la Mungu} na ukweli kuhusu uwepo wa Mungu. Leo, na fundisho la Utatu kama sehemu ya imani yetu, tunatambua kwamba tumetokaa kwenye \emcap{Kanuni za Msingi} na kuunda msingi mwingine. Dada White hakuhusika na mabadiliko haya. Ni tafsiri isiyo sahihi ya kazi zake. Maandishi yake hayavunji msingi wa imani ambayo imetufanya tulivyo. Kazi yake ya baadaye inapatana kabisa na ukweli uliotolewa hapo mwanzo.


\egw{\textbf{The past fifty years have not dimmed one jot or principle of our faith as we received the great and wonderful evidences that were made certain to us in 1844, after the passing of the time.} ... \textbf{\underline{Not a word is changed or denied}. That which the Holy Spirit testified to as truth after the passing of the time, in our great disappointment, \underline{is the solid foundation of truth}. \underline{Pillars of truth were revealed}, and we accepted \underline{the foundation principles} that have made us what we are—Seventh-day Adventists, keeping the commandments of God and having the faith of Jesus.}}[Lt326-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p7678.9]


\egw{\textbf{Miaka hamsini iliyopita haijafifisha yodi moja au kanuni ya imani yetu kama tulivyopokea ushahidi mkubwa na wa ajabu ambao ulifanywa kuwa uhakika kwetu mnamo 1844, baada ya kupita kwa wakati.} ... \textbf{\underline{Hakuna neno limebadilishwa au kukataliwa}. Ambacho Roho Mtakatifu alishuhudia kama ukweli baada ya kupita kwa wakati, katika kukatishwa tamaa kwetu kuu, \underline{ni msingi imara wa ukweli}. \underline{Nguzo za ukweli zilifunuliwa}, nasi tukakubali \underline{kanuni za msingi} ambazo zimetufanya tulivyo—Waadventista Wasabato, wazishikao amri za Mungu na kuwa na imani ya Yesu.}}[Lt326-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p7678.9]


\section*{Misrepresentation of the church standpoint}


\section*{Upotoshaji wa msimamo wa kanisa}


By misrepresenting Sister White’s writings, Dr. Kellogg did not only misrepresent her work, but also the church’s official standpoint expressed in the \emcap{Fundamental Principles}. Ellen White rebuked Kellogg for misrepresenting the church’s standpoint. As we read this rebuke, let us keep in mind the church’s current standpoint on the \emcap{personality of God} as it compares to the first point of the \emcap{Fundamental Principles}.


Kwa kupotosha maandishi ya Dada White, Dk. Kellogg hakupotosha kazi yake tu, lakini msimamo rasmi wa kanisa unaoonyeshwa katika \emcap{Kanuni za Msingi}. Ellen White alimkemea Kellogg kwa kupotosha msimamo wa kanisa. Tunaposoma karipio hili, tuache kumbuka msimamo wa sasa wa kanisa juu ya \emcap{Umbile la Mungu} kama inavyolinganishwa na hatua ya kwanza ya \emcap{Kanuni za Msingi}.


\egw{You \textbf{are not sound in the truth}. Your statements made to believers and unbelievers \textbf{misrepresent us as a people who have not changed the truth for error}. They detract from the influence \textbf{God would have us possess before the world in revealing in plain, unmistakable language that we are \underline{true to the principles of our faith} and that we hold the beginning of our confidence firm unto the end}. We are strictly denominational. \textbf{We believe in 1903 the same truths we did believe when we established the Sanitarium and the College in Battle Creek, and \underline{we know that we had no ifs or ands about this matter}}.}[Lt300-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.10]


\egw{Wewe \textbf{si timamu katika ukweli}. Kauli zako zilizopewa kwa waumini na makafiri \textbf{imetuwasilisha vibaya sisi kama watu ambao hawakuibadili kweli kwa upotofu}. Kauli hizo hufifisha ushawishi \textbf{ambao Mungu angetutaka tuwe nao mbele ya ulimwengu katika kufunua kwa wazi, kwa lugha isiyo na shaka kwamba sisi ni \underline{wa kusimama kidete kwa kanuni za imani yetu} na kwamba sisi tunashikilia mwanzo wa imani yetu imara hadi mwisho}. Sisi ni shirika madhubuti! \textbf{Tunaamini mnamo 1903 kweli zile zile tulizoamini tulipoanzisha Sanitarium na Chuo pale Battle Creek, na \underline{tunajua kwamba hatukuwa na ‘makama’ au ‘mana’ kuhusu hili jambo}}.}[Lt300-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.10]


\egwnogap{While you have told the things that you have and made the statements you have before unbelievers, my heart has been sad indeed. \textbf{You have evidenced that you have departed from the faith}. The very statements you have made before worldly men of influence, as the papers have reported your words, have been presented to me distinctly from your lips as you have spoken them. We cannot labor to give you influence as one whom we can trust with the sacred work connected with our institutions, for you need first to be converted and led.}[Lt300-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.11]


\egwnogap{Wakati umewaambia mambo uliyo nayo na kutoa kauli ulizo nazo hapo awali kwa wasioamini, moyo wangu umekuwa na huzuni kweli. \textbf{Umethibitisha kuwa umeondoka kutoka kwa imani}. Maneno yale yale uliyoyasema mbele ya watu wenye ushawishi wa kidunia, kama karatasi zimeripoti maneno yako, zimewasilishwa kwangu wazi kutoka kwa midomo yako kama wewe wamezungumza nao. Hatuwezi kufanya kazi kukupa ushawishi kama mtu ambaye tunaweza kukwamini kazi takatifu inayohusiana na taasisi zetu, kwani unahitaji kwanza kuokoka na kuongozwa.}[Lt300-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.11]


\egwnogap{You are not sound in the faith. I have stated this in my diary months ago. \textbf{You have certainly placed the people of God, whom the Lord has led step by step in the ways of truth and placed upon \underline{a solid foundation}, in a false showing before unbelievers. Some have departed from the faith and \underline{will continue to misrepresent the work God has given me}}.}[Lt300-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.12]


\egwnogap{Wewe si timamu kiimani. Nimeeleza haya katika shajara yangu miezi kadhaa iliyopita. \textbf{Kwa hakika umeweka watu wa Mungu, ambao Bwana amewaongoza hatua kwa hatua katika njia za ukweli na kuwekwa juu ya \underline{msingi imara}, kwa upotovu mbele ya makafiri. Baadhi wameiacha imani na \underline{wataendelea kupotosha kazi ambayo Mungu alinipa}}.}[Lt300-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.12]


\egwnogap{\textbf{The sanctuary question is a clear and definite doctrine as we have held it as a people. \underline{You are not definitely clear on the personality of God, which is everything to us as a people}. \underline{You have virtually destroyed the Lord God Himself}}.}[Lt300-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.13]


\egwnogap{\textbf{Swali la patakatifu ni fundisho lililo wazi na dhahiri kama tulivyolishikilia kama watu. \underline{Kwa hakika hauko wazi juu ya ubinafsi wa Mungu, ambao ni kila kitu kwetu kama watu}. \underline{Hakika umemwangamiza Bwana Mungu Mwenyewe}}.}[Lt300-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.13]


\egwnogap{Why should you take the liberty to make the statements which you have made, as though you had authority for thus stating, when they are falsehoods? \textbf{You have made the facts of our faith of none effect before unbelievers,} \textbf{and the truth which should ever be kept prominent and exalted with this people you have virtually denied and ignored in your many statements. How dared you to do this?} \textbf{It necessitates us now to present our true position which constitutes us Seventh-day Adventists}. Whatever influence God has given you in the past has been in mercy to you, letting the light shine upon you.}[Lt300-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.14]


\egwnogap{Kwa nini uchukue uhuru wa kutoa kauli ulizotoa, kana kwamba ulikuwa na mamlaka ya kusema hivyo, ikiwa ni uwongo? \textbf{Umesababisha ukweli wa imani yetu kukosa maana mbele ya makafiri,} \textbf{na ukweli ambao unapaswa kudumishwa kwa umaarufu na kuinuliwa na watu hawa, umekaana na kupuuza katika kauli zako nyingi. Ulithubutu vipi kufanya hivi?} \textbf{Inatulazimu sasa kuwasilisha msimamo wetu wa kweli ambao unatufanya sisi kuwa Waadventista Wasabato}. Ushawishi wowote ambao Mungu alikupea hapo awali imekuwa katika rehema kwako, kwa kukuangazia nuru.}[Lt300-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.14]


\egwnogap{\textbf{We cannot for a moment have any misrepresentation upon these solemn and important subjects of truth which have been the faith of our people since 1844. This means much to us.} The Lord would have me say to you that the enemy has, through his specious deceptions, placed his unbelief in your mind, and you have been working it out. \textbf{\underline{All who receive your presentations will enter upon strange paths if they connect with you}}. \textbf{You are \underline{bringing in} strange, common fire}, \textbf{but not the fire of God’s own kindling}; and now \textbf{I must speak plainly to our people that the Lord has led us step by step and shown us clear light upon the heavenly sanctuary in the most holy of holies where \underline{God revealed Himself} to His appointed ones.}}[Lt300-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.15]


\egwnogap{\textbf{Hatuwezi kwa wakati wowote ule kuwa na upotoshaji wowote juu ya haya maneno mazito na masomo muhimu ya ukweli ambayo yamekuwa imani ya watu wetu tangu 1844. Hii ina maana kubwa kwetu.} Bwana angetaka nikuambie kwamba adui, kupitia kwa madanganyo ya ajabu, ameweka kutokuamini akilini mwako, na umedhihirisha hiyo waziwazi. \textbf{\underline{Wote wanaopokea mawasilisho yako wataingia kwenye njia za ajabu ikiwa wataunganishwa nawe}}. \textbf{Unaleta \underline{ndani} moto wa ajabu, wa kawaida}, \textbf{lakini si moto wa kuwasha wa Mungu mwenyewe}; na sasa \textbf{lazima nizungumze kwa uwazi kwa watu wetu kwamba Bwana ametuongoza hatua kwa hatua na alituonyesha mwanga wa wazi juu ya patakatifu pa mbinguni katika patakatifu pa patakatifu sana ambapo \underline{Mungu alijidhihirisha yeye} kwa wateule wake.}}[Lt300-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.15]


Dr. Kellogg misrepresented the truth that constituted the foundation of our faith; most specifically, he misrepresented the truth on the \emcap{personality of God}, which was everything to us as people. If in 1903, it necessitated \egwinline{\textbf{to present our true position which constitutes us Seventh-day Adventists}}, how much more important is it for us today? Sister White did her part in upholding the foundation of our faith in the beginning, but it seems like we have forgotten.


Dk. Kellogg alipotosha ukweli uliokuwa msingi wa imani yetu; haswa kwa wingi, aliwakilisha vibaya ukweli juu ya \emcap{Umbile la Mungu}, ambao ulikuwa kila kitu kwetu sisi kama watu. Ikiwa mnamo 1903, ililazimu \egwinline{\textbf{kuwasilisha msimamo wetu wa kweli ambao unatufanya sisi kuwa Waadventista Wasabato}}, je, ni muhimu zaidi kwetu leo? Dada White alifanya sehemu yake katika kushikilia msingi wa imani yetu hapo mwanzo, lakini inaonekana ni kama tumeshasahau.


\input{lang/en/poems/chapter20.tex}


\input{lang/en/poems/chapter20.tex}
