\chapter{Odgovarajuće Riješenje}

God has given Sister White presentations regarding the deceptions that Satan is bringing into our church. She was instructed that we should read and understand the works of our pioneers in order to combat these deceptions.


Bog je objavio sestri White o zabludama koje će Sotona uvesti u našu crkvu. Bila je upućena da zaštita protiv tih zabluda se nalazi u objavljenim materijalima naših pionira.


\egw{\textbf{I have had presentations regarding the deceptions that Satan is \underline{bringing in at this time}}. \textbf{I have been instructed} that \textbf{we should make prominent the testimony of some of the \underline{old workers} who are now dead}. \textbf{Let them continue to speak through their articles as found \underline{in the early numbers of our papers}}. \textbf{These articles should now be reprinted, that there may be \underline{a living voice from the Lord’s witnesses}}. \textbf{\underline{The history of the early experiences in the message will be a power to withstand the masterly ingenuity of Satan’s deceptions}.} This instruction has been repeated recently. I must present before the people \textbf{the testimonies of Bible truth and repeat the decided messages given years ago}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{Dobila sam objave o prijevarama koje Sotona \underline{donosi u ovo vrijeme}}. \textbf{Dobila sam upute} da \textbf{istaknemo svjedočanstva nekih \underline{starih radnika} koji su sada mrtvi}. \textbf{Neka i dalje govore kroz svoje članke kakvi se nalaze \underline{u ranim brojevima naših publikacija}}. \textbf{Ovi članci bi sada trebali biti ponovno tiskani, kako bi mogli biti \underline{živ glas Gospodnjih svjedoka}}. \textbf{\underline{Povijest ranih iskustava u poruci bit će moć koja će se oduprijeti majstorskoj domišljatosti Sotoninih prijevara}.} Ova je uputa nedavno ponovljena. Moram predstaviti ljudima \textbf{svjedočanstva biblijske istine i ponoviti odlučne poruke dane prije mnogo godina}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Lt99-1905.7&para=9997.13]


\egw{\textbf{When men come in who would move one pin or pillar from the foundation} \textbf{which God has established by His Holy Spirit}, \textbf{let the} \textbf{\underline{aged men who were pioneers} in our work \underline{speak plainly}, and let those who are dead \underline{speak also by reprinting of their articles in our periodicals}}. Gather up the rays of divine light that God has given \textbf{as He has led His people on step by step in the way of truth}. \textbf{This truth will stand the test of time and trial}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


\egw{\textbf{Kad dođu ljudi koji bi htjeli pomaknuti jedan djelić ili stup iz temelja} \textbf{koji je Bog uspostavio svojim Svetim Duhom}, \textbf{neka} \textbf{\underline{starci koji su bili pioniri} u našem radu \underline{govore jasno}, a neka govore i oni koji su mrtvi \underline{pretiskom svojih članaka u našim publikacijama}}. Sakupite zrake božanskog svjetla koje je Bog dao \textbf{dok je vodio svoj narod korak po korak putem istine}. \textbf{Ova će istina izdržati test vremena i kušnje}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


We have seen that the Seventh-day Adventist Church has experienced the change in our foundation regarding the \emcap{personality of God}. We have been told that the first truth received by our pioneers will stand the test of time and trial. Has the truth on the \emcap{personality of God}, which we’ve received first, failed the test of time?


Vidjeli smo kako je Crkva Adventista Sedmoga Dana doživjela promjenu u njenom temelju glede \emcap{ličnosti Boga}. Rečeno nam je da prvobitno primljena istina naših pionira će se održati na testu vremena. Da li je istina o \emcap{ličnosti Boga}, koju smo prvobitno primili, pala na testu vremena?


\egw{\textbf{When the power of God testifies to what is truth, the truth is to stand forever as the truth}. \textbf{No after suppositions, contrary to the light God has given are to be entertained}. Men will arise with interpretations of Scripture which are to them truth, but which are not truth. \textbf{The truth for this time, God has given us as \underline{a foundation for our faith}.} \textbf{He Himself has taught us what is truth.} One will arise and still another with new light which \textbf{contradicts }the light that God has given under the demonstration of His Holy Spirit. \textbf{A few are still alive who passed through the experience gained in the establishment of this truth}. God has graciously spared their lives\textbf{ to repeat and repeat} till the close of their lives, \textbf{the experience through which they passed} even as did John the apostle till the very close of his life. \textbf{And the standard bearers who have fallen in death, are to \underline{speak through the reprinting of their writings}. \underline{I am instructed} that thus [their] voices are to be heard}. \textbf{\underline{They are to bear their testimony as to what constitutes the truth for this time.}} \textbf{We are not to receive the words of those who come with a message \underline{that contradicts the special points of our faith}}. They gather together a mass of Scripture, and pile it as proof around their asserted theories. This has been done over and over again during the past fifty years. And while the Scriptures are God’s Word, and are to be respected, the application of them,\textbf{ if such application moves one pillar of the foundation that God has sustained these fifty years, is a great mistake}. He who makes such an application knows not the wonderful demonstration of the Holy Spirit that gave power and force to the past messages that have come to the people of God.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


\egw{\textbf{Kada Božja snaga svjedoči o tome što je istina, istina će zauvijek ostati kao istina}. \textbf{Ne treba se baviti naknadnim pretpostavkama, suprotno svjetlu koje je Bog dao}. Ljudi će ustati s tumačenjima Pisma koja su za njih istina, ali koja nisu istina. \textbf{Istinu za ovo vrijeme Bog nam je dao kao \underline{temelj naše vjere}.} \textbf{On nas je osobno naučio što je istina}. Razni ljudi će ustajati s novim svjetlom koje \textbf{je u suprotnosti sa} svjetlom koje je Bog dao pod očitovanjem svog Svetog Duha. \textbf{Još je nekolicina živih koji su prošli kroz iskustvo stečeno u utvrđivanju ove istine}. Bog im je milostivo poštedio živote \textbf{da ponavljaju i ponavljaju} do kraja života, \textbf{iskustvo kroz koje su prošli} kao i Ivan apostol do kraja života. \textbf{A nositelji istine koji su preminuli, trebaju \underline{govoriti kroz ponovno tiskanje svojih spisa}. \underline{Upućen sam} da se [njihovi] glasovi moraju čuti}. \textbf{\underline{Oni trebaju dati svoje svjedočanstvo o tome što predstavlja istinu za ovo vrijeme}.} \textbf{Ne smijemo primati riječi onih koji dolaze s porukom \underline{koja je u suprotnosti s svojstvenim točkama naše vjere}}. Oni skupljaju masu Svetog Pisma i gomilaju ga kao dokaz oko svojih iznesenih teorija. To se radilo iznova i iznova tijekom proteklih pedeset godina. I dok je Sveto pismo Božja Riječ i treba ju poštovati, no ako je njegova primjena takva \textbf{da pomiče jedan stup temelja koji je Bog održavao ovih pedeset godina, tada je to velika greška}. Onaj tko na takav način primjenjuje tekst ne zna za divnu demonstraciju Duha Svetoga koji je dao snagu i silu prošlim porukama koje su darovane Božjem narodu.}[P H020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_PH020.14.2&para=276.89]


Let’s become acquainted with the writing of our pioneers regarding the first point of the \emcap{Fundamental Principles}. Let’s become acquainted with the truth the pioneers wrote about the \emcap{personality of God} and where His presence is. Let us\egwinline{gather up the rays of divine light that God has given as He has led His people on step by step in the way of truth}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]


Upoznajmo se s pisanjem naših pionira o prvoj točki \emcap{Fundamentalnih Principa}. Upoznajmo se s istinom koju su pioniri pisali o \emcap{ličnosti Boga} i gdje se nalazi Njegova prisutnost. Hajdemo \egwinline{sakupite zrake božanskog svjetla koje je Bog dao dok je vodio svoj narod korak po korak putem istine}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.20&para=10026.26]
