% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter9}{The proper solution}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter9}{Soluția potrivită}


God has given Sister White presentations regarding the deceptions that Satan is bringing into our church. She was instructed that we should read to and understand the works of our pioneers in order to combat these deceptions.


Dumnezeu i-a dat sorei White prezentări cu privire la amăgirile pe care Satan le aduce în biserica noastră. Ea a fost instruită că ar trebui să citim și să înțelegem lucrările pionierilor noștri pentru a combate aceste amăgiri.


\egw{\textbf{I have had presentations regarding the deceptions that Satan is \underline{bringing in at this time}}. \textbf{I have been instructed} that \textbf{we should make prominent the testimony of some of the \underline{old workers} who are now dead}. \textbf{Let them continue to speak through their articles as found \underline{in the early numbers of our papers}}. \textbf{These articles should now be reprinted, that there may be \underline{a living voice from the Lord’s witnesses}}. \textbf{\underline{The history of the early experiences in the message will be a power to withstand the masterly ingenuity of Satan’s deceptions}.} This instruction has been repeated recently. I must present before the people \textbf{the testimonies of Bible truth and repeat the decided messages given years ago}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9997.13]


\egw{\textbf{Am avut prezentări cu privire la amăgirile pe care Satan le \underline{aduce în acest timp}}. \textbf{Am fost instruită} că \textbf{ar trebui să facem proeminentă mărturia unora dintre \underline{lucrătorii vechi} care acum sunt morți}. \textbf{Să-i lăsăm să continue să vorbească prin articolele lor așa cum se găsesc \underline{în numerele timpurii ale revistelor noastre}}. \textbf{Aceste articole ar trebui acum retipărite, pentru ca să existe \underline{o voce vie de la martorii Domnului}}. \textbf{\underline{Istoria experiențelor timpurii în solie va fi o putere pentru a rezista ingeniozității magistrale a amăgirilor lui Satan}.} Această instrucțiune a fost repetată recent. Trebuie să prezint înaintea poporului \textbf{mărturiile adevărului biblic și să repet soliile hotărâte date cu ani în urmă}...}[Lt99-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9997.13]


\egw{\textbf{When men come in who would move one pin or pillar from the foundation} \textbf{which God has established by His Holy Spirit}, \textbf{let the} \textbf{\underline{aged men who were pioneers} in our work \underline{speak plainly}, and let those who are dead \underline{speak also by reprinting of their articles in our periodicals}}. Gather up the rays of divine light that God has given \textbf{as He has led His people on step by step in the way of truth}. \textbf{This truth will stand the test of time and trial}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p10026.26]


\egw{\textbf{Când vin oameni care ar muta un ac sau un stâlp din temelia} \textbf{pe care Dumnezeu a stabilit-o prin Duhul Său Sfânt}, \textbf{lăsați} \textbf{\underline{bărbații în vârstă care au fost pionieri} în lucrarea noastră să \underline{vorbească clar}, și lăsați-i pe cei care sunt morți să \underline{vorbească de asemenea prin retipărirea articolelor lor în periodicele noastre}}. Adunați razele de lumină divină pe care Dumnezeu le-a dat \textbf{pe măsură ce Și-a condus poporul pas cu pas pe calea adevărului}. \textbf{Acest adevăr va rezista testului timpului și încercării}.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p10026.26]


We have seen that the Seventh-day Adventist Church has experienced the change in our foundation regarding the \emcap{personality of God}. We have been told that the first truth received by our pioneers will stand the test of time and trial. Has the truth on the \emcap{personality of God}, which we’ve received first, failed the test of time?


Am văzut că Biserica Adventistă de Ziua a Șaptea a experimentat schimbarea în temelia noastră cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Ni s-a spus că primul adevăr primit de pionierii noștri va rezista testului timpului și încercării. A eșuat adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, pe care l-am primit primul, testul timpului?


\egw{\textbf{When the power of God testifies to what is truth, the truth is to stand forever as the truth}. \textbf{No after suppositions, contrary to the light God has given are to be entertained}. Men will arise with interpretations of Scripture which are to them truth, but which are not truth. \textbf{The truth for this time, God has given us as \underline{a foundation for our faith}.} \textbf{He Himself has taught us what is truth.} One will arise and still another with new light which \textbf{contradicts }the light that God has given under the demonstration of His Holy Spirit. \textbf{A few are still alive who passed through the experience gained in the establishment of this truth}. God has graciously spared their lives\textbf{ to repeat and repeat} till the close of their lives, \textbf{the experience through which they passed} even as did John the apostle till the very close of his life. \textbf{And the standard bearers who have fallen in death, are to \underline{speak through the reprinting of their writings}. \underline{I am instructed} that thus [their] voices are to be heard}. \textbf{\underline{They are to bear their testimony as to what constitutes the truth for this time.}} \textbf{We are not to receive the words of those who come with a message \underline{that contradicts the special points of our faith}}. They gather together a mass of Scripture, and pile it as proof around their asserted theories. This has been done over and over again during the past fifty years. And while the Scriptures are God’s Word, and are to be respected, the application of them,\textbf{ if such application moves one pillar of the foundation that God has sustained these fifty years, is a great mistake}. He who makes such an application knows not the wonderful demonstration of the Holy Spirit that gave power and force to the past messages that have come to the people of God.}[PH020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p276.89]


\egw{\textbf{Când puterea lui Dumnezeu mărturisește ce este adevăr, adevărul trebuie să stea pentru totdeauna ca adevăr}. \textbf{Nicio presupunere ulterioară, contrară luminii pe care Dumnezeu a dat-o, nu trebuie luată în considerare}. Oamenii se vor ridica cu interpretări ale Scripturii care sunt pentru ei adevăr, dar care nu sunt adevăr. \textbf{Adevărul pentru acest timp, Dumnezeu ni l-a dat ca \underline{temelie pentru credința noastră}.} \textbf{El Însuși ne-a învățat ce este adevărul.} Unul se va ridica și încă altul cu lumină nouă care \textbf{contrazice }lumina pe care Dumnezeu a dat-o sub demonstrația Duhului Său Sfânt. \textbf{Câțiva sunt încă în viață care au trecut prin experiența câștigată în stabilirea acestui adevăr}. Dumnezeu le-a cruțat cu milă viețile\textbf{ să repete și să repete} până la încheierea vieților lor, \textbf{experiența prin care au trecut} chiar așa cum a făcut apostolul Ioan până chiar la încheierea vieții sale. \textbf{Și purtătorii de stindard care au căzut în moarte, trebuie să \underline{vorbească prin retipărirea scrierilor lor}. \underline{Sunt instruită} că astfel vocile [lor] trebuie să fie auzite}. \textbf{\underline{Ei trebuie să-și aducă mărturia cu privire la ce constituie adevărul pentru acest timp.}} \textbf{Nu trebuie să primim cuvintele celor care vin cu o solie \underline{care contrazice punctele speciale ale credinței noastre}}. Ei adună împreună o masă de Scriptură și o îngrămădesc ca dovadă în jurul teoriilor lor afirmate. Aceasta s-a făcut din nou și din nou în ultimii cincizeci de ani. Și în timp ce Scripturile sunt Cuvântul lui Dumnezeu și trebuie respectate, aplicarea lor,\textbf{ dacă o astfel de aplicare mută un stâlp al temeliei pe care Dumnezeu a susținut-o acești cincizeci de ani, este o mare greșeală}. Cel care face o astfel de aplicare nu cunoaște demonstrația minunată a Duhului Sfânt care a dat putere și forță soliilor din trecut care au venit la poporul lui Dumnezeu.}[PH020 14.2; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p276.89]


Let us become acquainted with the writing of our pioneers regarding the first point of the \emcap{Fundamental Principles}. Let’s become acquainted with the truth the pioneers wrote about the \emcap{personality of God} and where His presence is. Let us, \egwinline{gather up the rays of divine light that God has given as He has led His people on step by step in the way of truth.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p10026.26]


Să ne familiarizăm cu scrierile pionierilor noștri cu privire la primul punct al \emcap{Principiilor Fundamentale}. Să ne familiarizăm cu adevărul pe care pionierii l-au scris despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și unde este prezența Sa. Să \egwinline{adunăm razele de lumină divină pe care Dumnezeu le-a dat pe măsură ce Și-a condus poporul pas cu pas pe calea adevărului.}[Ms62-1905.20, 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p10026.26]


\input{lang/en/poems/chapter9}