% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter29}{Remembering His teaching in our past history}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter29}{Amintindu-ne de învățătura Sa din istoria noastră trecută}


We are bringing our journey in this study to its end. We started this journey with a strong proclamation of what constitutes the foundation of our faith. We became acquainted with the history and experience of our pioneers in establishing the Seventh-day Adventist Church. We have seen the mission and purpose God bestowed upon them in proclaiming the three angels’ messages to the whole world. These messages are interwoven with all important doctrines of the Bible. These doctrines are what our pioneers called the \emcap{fundamental principles}, or the pillars of our faith. These doctrines represent the foundation of our faith.


Aducem călătoria noastră în acest studiu la sfârșit. Am început această călătorie cu o proclamație puternică despre ceea ce constituie fundamentul credinței noastre. Am făcut cunoștință cu istoria și experiența pionierilor noștri în întemeierea Bisericii Adventiste de Ziua a Șaptea. Am văzut misiunea și scopul pe care Dumnezeu le-a încredințat în proclamarea soliilor celor trei îngeri către întreaga lume. Aceste solii sunt împletite cu toate doctrinele importante ale Bibliei. Aceste doctrine sunt ceea ce pionierii noștri au numit \emcap{principii fundamentale}, sau stâlpii credinței noastre. Aceste doctrine reprezintă fundamentul credinței noastre.


Once acquainted with the \emcap{Fundamental Principles} that we had in the beginning, we recognize their difference to our current Fundamental Beliefs, particularly to the question “\textit{who is God}”? Additionally, the present doctrine of God lacks understanding of His personality. In other words, it lacks the understanding of \textit{the quality or state} of God \textit{being a person}. This change in our doctrine becomes important in light of the first angel’s message, which pertains to the God we worship. Is the God we worship a triune God, or is He one God, the Father, the Ancient of Days, a personal and spiritual Being?


Odată ce am făcut cunoștință cu \emcap{Principiile Fundamentale} pe care le-am avut la început, recunoaștem diferența lor față de actualele noastre Puncte Fundamentale de Credință, în special cu privire la întrebarea „\textit{cine este Dumnezeu}”? În plus, doctrina actuală despre Dumnezeu nu înțelege personalitatea Lui. Cu alte cuvinte, îi lipsește înțelegerea \textit{caracteristicii sau stării} prin care Dumnezeu \textit{este definit ca persoană}. Această schimbare în doctrina noastră devine importantă în lumina soliei primului înger, care se referă la Dumnezeul pe care Îl adorăm. Este Dumnezeul pe care Îl adorăm un Dumnezeu trinitar, sau este El un singur Dumnezeu, Tatăl, Cel Îmbătrânit de Zile, o Ființă personală și spirituală?


The change in our understanding of who God is for Seventh-day Adventists was not instantaneous; it took years of controversy to arrive at our present standing. In these studies, we did not delve into history beyond the life of Ellen White. We saw change begin to take place in her time, when Dr. Kellogg insinuated the sentiment over the \emcap{personality of God}, which would \egwinline{lead astray the minds of those who are not thoroughly established on the foundation principles of present truth}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. He insinuated doubt in the clear revelations of the \emcap{personality of God} and of His Son, Jesus Christ. His sentiments were met by fierce rebukes from Sister White and strong warnings for the church, to avoid the path of doubt in the simple truth expressed in the \emcap{Fundamental Principles}—that one God is a personal, spiritual being, and Christ is His Son, \egwinline{begotten in the express image of the Father’s person}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Thusly, Sister White firmly defended the first two points of the \emcap{Fundamental Principles}.


Schimbarea în înțelegerea noastră despre cine este Dumnezeu pentru adventiștii de ziua a șaptea nu a fost instantanee; au fost necesari ani de controversă pentru a ajunge la poziția noastră actuală. În aceste studii, nu am pătruns în istorie dincolo de viața lui Ellen White. Am văzut schimbarea începând să aibă loc în timpul ei, când Dr. Kellogg a insinuat opinia despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, care ar \egwinline{duce în rătăcire mințile celor care nu sunt temeinic stabiliți pe principiile fundamentale ale adevărului prezent}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. El a insinuat îndoială în revelațiile clare ale \emcap{personalității lui Dumnezeu} și ale Fiului Său, Isus Hristos. Opiniile sale au fost întâmpinate cu mustrări aspre din partea sorei White și avertizări puternice pentru biserică, să evite calea îndoielii în adevărul simplu exprimat în \emcap{Principiile Fundamentale}—că un singur Dumnezeu este o ființă personală, spirituală, și Hristos este Fiul Său, \egwinline{născut în întipărirea expresă a persoanei Tatălui}[ST May 30, 1895, par. 3; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p820.12891]. Astfel, sora White a apărat cu fermitate primele două puncte ale \emcap{Principiilor Fundamentale}.


Just as in the time of Dr. Kellogg, when many brethren were departing from the simplicity of Christ’s teaching, so it is today. Sister White prophesied that this change over the understanding of the \emcap{personality of God} would occur in our church, and re-establishment of our old foundation of faith would be necessary. Will the \emcap{Fundamental Principles} be re-established in our midst? The outcome of it lies completely on every individual that makes up the body of the Seventh-day Adventist Church. Today, in this day and age, is when this re-establishment will take place. The warnings and rebukes uttered by the pen of the Spirit of Prophecy have never been more relevant than today. God has put the final outcome into your hands. If these warnings touch the core of your soul, God is calling you to stand firm on the platform of eternal Truth. He calls you to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles}, which are based on unquestionable authority.


Așa cum în timpul Dr. Kellogg, când mulți frați se îndepărtau de simplitatea învățăturii lui Hristos, tot așa este și astăzi. Sora White a profețit că această schimbare privind înțelegerea \emcap{personalității lui Dumnezeu} va avea loc în biserica noastră, și va fi necesară restabilirea vechiului nostru fundament al credinței. Vor fi restabilite \emcap{Principiile Fundamentale} în mijlocul nostru? Rezultatul depinde complet de fiecare individ care alcătuiește trupul Bisericii Adventiste de Ziua a Șaptea. Astăzi, în această zi și epocă, este momentul când această restabilire va avea loc. Avertizările și mustrările rostite de pana Spiritului Profetic nu au fost niciodată mai relevante decât astăzi. Dumnezeu a pus rezultatul final în mâinile voastre. Dacă aceste avertizări ating miezul sufletului vostru, Dumnezeu vă cheamă să stați fermi pe platforma Adevărului veșnic. El vă cheamă să țineți cu tărie \emcap{Principiile Fundamentale}, care sunt bazate pe autoritate de necontestat.


Below, we present a portion of the letter from Sister White to Dr. Kellogg, in which we find solemn warning for us today in re-establishing the foundation of our faith. When we are acquainted with the truth on the \emcap{personality of God} and its controversy over the Trinity doctrine, the following letter shines in a new light, with messages and principles that are valuable for us today, that we may know how to behave in our current state of affairs.


Mai jos, prezentăm o porțiune din scrisoarea sorei White către Dr. Kellogg, în care găsim avertizare solemnă pentru noi astăzi în restabilirea fundamentului credinței noastre. Când suntem familiarizați cu adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și controversa sa privind doctrina Trinității, următoarea scrisoare strălucește într-o lumină nouă, cu mesaje și principii care sunt valoroase pentru noi astăzi, ca să știm cum să ne comportăm în starea noastră actuală de lucruri.


\egw{\textbf{The Foundation of Our Faith}}


\egw{\textbf{Fundamentul credinței noastre}}


\egw{In regard to the book Living Temple, \textbf{I have been instructed by the heavenly messenger} that \textbf{some of the reasoning in this book is untrue, and that this reasoning would lead astray the minds of those who are not thoroughly established \underline{on the foundation principles} of present truth.} \textbf{It introduces that which is naught but speculation in regard to \underline{the personality of God} and \underline{where His presence is}}. No one on this earth has a right to speculate on this question. ‘The secret things belong unto the Lord our God, but those things which are revealed belong unto us, and to our children forever.’}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egw{În privința cărții Templul viu, \textbf{am fost instruită de solul ceresc} că \textbf{unele dintre raționamentele din această carte sunt neadevărate, și că aceste raționamente ar duce în rătăcire mințile celor care nu sunt temeinic stabiliți \underline{pe principiile fundamentale} ale adevărului prezent.} \textbf{Introduce ceea ce nu este altceva decât speculație în privința \underline{personalității lui Dumnezeu} și \underline{unde este prezența Sa}}. Nimeni pe acest pământ nu are dreptul să speculeze asupra acestei chestiuni. „Lucrurile ascunse sunt ale Domnului Dumnezeului nostru, dar lucrurile descoperite sunt ale noastre și ale copiilor noștri pe vecie.”}[Lt232-1903.39; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.48]


\egwnogap{\textbf{I am authorized by the Lord to say, The sentiments contained in Living Temple in regard to the personality of God \underline{are opposed to the truth that God has given us}}. \textbf{The truth for this time is now to be brought before the people.} Our brethren and sisters in every church and in every place are to guard carefully against allowing their minds to be engrossed with matters that draw them away from eternal things. The enemy will use some of the statements made in Living Temple to tempt some as he tempted Adam and Eve in Eden. \textbf{I warn our brethren not to enter into controversy over the presence and personality of God. \underline{The statements made in Living Temple in regard to this point are incorrect}.} The Scripture used to substantiate the doctrine there set forth is Scripture misapplied.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{\textbf{Sunt autorizată de Domnul să spun: Opiniile conținute în Templul viu în privința personalității lui Dumnezeu \underline{sunt opuse adevărului pe care Dumnezeu ni l-a dat}}. \textbf{Adevărul pentru acest timp trebuie acum adus înaintea poporului.} Frații și surorile noastre din fiecare biserică și din fiecare loc trebuie să vegheze cu grijă împotriva îngăduirii ca mințile lor să fie absorbite de chestiuni care îi îndepărtează de lucrurile veșnice. Vrăjmașul va folosi unele dintre afirmațiile făcute în Templul viu pentru a ispiti pe unii așa cum i-a ispitit pe Adam și Eva în Eden. \textbf{Îi avertizez pe frații noștri să nu intre în controversă asupra prezenței și personalității lui Dumnezeu. \underline{Afirmațiile făcute în Templul viu în privința acestui punct sunt incorecte}.} Scriptura folosită pentru a susține doctrina expusă acolo este Scriptură aplicată greșit.}[Lt232-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.49]


\egwnogap{I was cautioned not to enter into controversy regarding the question that will come up over these things, \textbf{because controversy might lead men to resort to \underline{subterfuges}, and their minds would be led away from the truth of the Word of God \underline{to assumption and guesswork}. The more that fanciful theories are discussed, the less men will know of God and of the truth that sanctifies the soul}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{Am fost avertizată să nu intru în controversă privind chestiunea care va apărea asupra acestor lucruri, \textbf{pentru că controversa ar putea determina oamenii să recurgă la \underline{subterfugii}, și mințile lor ar fi îndepărtate de adevărul Cuvântului lui Dumnezeu către \underline{presupuneri și speculații}. Cu cât sunt discutate mai multe teorii fanteziste, cu atât mai puțin vor ști oamenii despre Dumnezeu și despre adevărul care sfințește sufletul}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.50]


\egwnogap{We are God’s commandment-keeping people. \textbf{For the last fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to tear down \underline{the foundation principles of our faith}}. Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists to take the place of the truth which \textbf{point by point} has been testified to by the miracle-working power of the Lord. \textbf{But the waymarks which have made us what we are are to be preserved, and they \underline{will be preserved}, as God has signified through His Word and the testimony of His Spirit. From the great system of truth as it has been presented by God’s messengers, \underline{not a pin is to be removed}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{Suntem poporul lui Dumnezeu care păzește poruncile. \textbf{În ultimii cincizeci de ani, fiecare formă de erezie a fost adusă asupra noastră, pentru a dărâma \underline{principiile fundamentale ale credinței noastre}}. Mesaje de tot felul și de toate tipurile au fost impuse adventiștilor de ziua a șaptea pentru a lua locul adevărului care \textbf{punct cu punct} a fost mărturisit prin puterea făcătoare de minuni a Domnului. \textbf{Dar pietrele de hotar care ne-au făcut ceea ce suntem trebuie să fie păstrate, și ele \underline{vor fi păstrate}, așa cum Dumnezeu a arătat prin Cuvântul Său și mărturia Duhului Său. Din marele sistem al adevărului așa cum a fost prezentat de solii lui Dumnezeu, \underline{nici un ac nu trebuie îndepărtat}}.}[Lt232-1903.42; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.51]


\egwnogap{\textbf{I am called upon by God to stand in defense of the truth that has been given us as we have followed the leading of Him who is the way, the truth, and the life. Let every pioneer in the work adhere firmly to this truth. \underline{The peculiarities of our faith are to be held fast with the grip of faith}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{\textbf{Sunt chemată de Dumnezeu să stau în apărarea adevărului care ne-a fost dat pe măsură ce am urmat călăuzirea Celui care este calea, adevărul și viața. Fiecare pionier în lucrare să adere ferm la acest adevăr. \underline{Particularitățile credinței noastre trebuie ținute strâns cu strânsoarea credinței}.}}[Lt232-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.52]


\egwnogap{The fables that at the present time are being framed by some medical missionary workers are not to be regarded as truth. \textbf{\underline{Their true origin will ere long be revealed.}} \textbf{It will be seen that they were formed under the subtle power of the great apostate, who works as an angel of light, controlling minds by deceptions so concealed that he seeks by them to deceive if possible the very elect}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{Fabulele care în prezent sunt plăsmuite de unii lucrători misionari medicali nu trebuie considerate ca adevăr. \textbf{\underline{Adevărata lor origine va fi în curând dezvăluită.}} \textbf{Se va vedea că au fost formate sub puterea subtilă a marelui apostat, care lucrează ca un înger de lumină, controlând mințile prin înșelăciuni atât de ascunse încât caută prin ele să înșele, dacă ar fi posibil, chiar și pe cei aleși}.}[Lt232-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.53]


\egwnogap{What influence but that of the deceiver could lead men at \textbf{this stage of our history to work in an underhand, powerful way to tear down \underline{the foundations of our faith}—\underline{the foundations which were laid at the beginning of our work} by prayerful study of the Word and by revelation}. \textbf{\underline{Upon these foundations we have been building for the last fifty years}}. Shall a new foundation be built up by men to whom God has not granted the special experience He has granted to the men whom He ordained to establish the foundations of our faith? \textbf{The men who are striving to build up this false foundation may suppose that they have found a new way, and that they can lay a stronger foundation than that which has been laid. \underline{But this is a great deception}. \underline{Other foundation can no man lay than that which has been laid}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{Ce influență, dacă nu cea a înșelătorului, i-ar putea conduce pe oameni în \textbf{această etapă a istoriei noastre să lucreze într-un mod ascuns și puternic pentru a dărâma \underline{temeliile credinței noastre}—\underline{temeliile care au fost puse la începutul lucrării noastre} prin studiul cu rugăciune al Cuvântului și prin revelație}. \textbf{\underline{Pe aceste temelii am construit în ultimii cincizeci de ani}}. Să fie construită o nouă temelie de către oameni cărora Dumnezeu nu le-a acordat experiența specială pe care a acordat-o oamenilor pe care i-a rânduit să stabilească temeliile credinței noastre? \textbf{Oamenii care se străduiesc să construiască această temelie falsă pot presupune că au găsit o cale nouă și că pot pune o temelie mai puternică decât cea care a fost pusă. \underline{Dar aceasta este o mare înșelăciune}. \underline{Altă temelie nu poate pune nimeni decât cea care a fost pusă}.}}[Lt232-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.54]


\egwnogap{I am instructed to say to our people that in the past many have undertaken the building of a new faith, the establishment of new principles. But how long did their building stand? It soon fell to pieces; \textbf{for it was not founded upon the Rock}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Sunt instruită să spun poporului nostru că în trecut mulți au întreprins construirea unei credințe noi, stabilirea unor principii noi. Dar cât timp a rezistat construcția lor? S-a prăbușit curând; \textbf{căci nu era întemeiată pe Stâncă}.}[Lt232-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.55]


\egwnogap{Did not the first disciples have to meet the sayings of men? Did they not have to listen to false theories and then stand firm, having done all, to stand, saying, ‘Other foundation can no man lay than that which is laid’? One class after another arose with false doctrines, because men were so little acquainted with God.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{Nu au trebuit primii ucenici să înfrunte spusele oamenilor? Nu au trebuit să asculte teorii false și apoi să stea fermi, după ce au făcut totul, să stea, spunând: „Altă temelie nu poate pune nimeni decât cea care este pusă”? O clasă după alta s-a ridicat cu doctrine false, pentru că oamenii Îl cunoșteau atât de puțin pe Dumnezeu.}[Lt232-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.56]


\egwnogap{\textbf{My brethren and sisters, study the thirteenth, fourteenth, fifteenth, sixteenth, and seventeenth chapters of John. The words of these chapters explain themselves. ‘This is life eternal,’ Christ declared, ‘that they might know Thee the only true God, and Jesus Christ, whom Thou hast sent.’ \underline{In these words the personality of God and of His Son is clearly spoken of.} \underline{The personality of the one does not do away with the necessity for the personality of the other}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{\textbf{Frații și surorile mele, studiați capitolele treisprezece, paisprezece, cincisprezece, șaisprezece și șaptesprezece din Ioan. Cuvintele acestor capitole se explică singure. „Și viața veșnică este aceasta”, a declarat Hristos, „să Te cunoască pe Tine, singurul Dumnezeu adevărat, și pe Isus Hristos, pe care L-ai trimis Tu.” \underline{În aceste cuvinte se vorbește clar despre personalitatea lui Dumnezeu și a Fiului Său.} \underline{Personalitatea unuia nu elimină necesitatea personalității celuilalt}.}}[Lt232-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.57]


\egwnogap{God is never to be understood by any human being. His ways and His works are past finding out. In regard to the revelations \textbf{that He has made of Himself in His Word, we may talk}. \textbf{But when it comes to talking or writing of God’s person and presence, let us say, ‘Thou art God, and Thy ways are past finding out.’}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{Dumnezeu nu trebuie să fie niciodată înțeles de nicio ființă umană. Căile și lucrările Lui sunt de nepătruns. În ceea ce privește revelațiile \textbf{pe care le-a făcut despre Sine în Cuvântul Său, putem vorbi}. \textbf{Dar când vine vorba de a vorbi sau a scrie despre persoana și prezența lui Dumnezeu, să spunem: „Tu ești Dumnezeu, și căile Tale sunt de nepătruns.”}}[Lt232-1903.49; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.58]


\egwnogap{It is sacrilegious to put into the minds of young or old the \textbf{seeds of \underline{speculation} regarding this subject}. Such seeds, planted and left to grow, will spring up and \textbf{bring forth a harvest of \underline{infidel sentiments}}. I give this warning to all. \textbf{We want no such sophistry as that presented in Living Temple}. There are excellent things in the book. But there are also tares among the wheat. The book contains many correct ideas, but it contains also statements that will do harm. Those who accept the chaff for the wheat will find themselves losing their sense of God’s greatness and bringing Him into cheap commonness. This is the work of the great deceiver. \textbf{Our brethren are not to be called from their work to study the question of where God is and what He is. We are not to dare to engage in this discussion, lest we be destroyed.} When the ark of God was being taken from the land of the Philistines to the camp of Israel, curiosity led the men of Bethshemesh to look into it. God was displeased, and many were smitten with death.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{Este sacrilegiu să pui în mințile tinerilor sau bătrânilor \textbf{semințele \underline{speculației} cu privire la acest subiect}. Astfel de semințe, plantate și lăsate să crească, vor răsări și \textbf{vor aduce o recoltă de \underline{opinii necredincioase}}. Dau această avertizare tuturor. \textbf{Nu vrem astfel de sofisme ca cele prezentate în Templul viu}. Există lucruri excelente în carte. Dar există și neghină printre grâu. Cartea conține multe idei corecte, dar conține și afirmații care vor face rău. Cei care acceptă pleava drept grâu se vor trezi că își pierd simțul măreției lui Dumnezeu și Îl aduc într-o banalitate ieftină. Aceasta este lucrarea marelui înșelător. \textbf{Frații noștri nu trebuie chemați de la lucrarea lor pentru a studia întrebarea unde este Dumnezeu și ce este El. Nu trebuie să îndrăznim să ne angajăm în această discuție, ca să nu fim distruși.} Când chivotul lui Dumnezeu era dus din țara filistenilor în tabăra lui Israel, curiozitatea i-a determinat pe oamenii din Bet-Șemeș să se uite în el. Dumnezeu a fost nemulțumit și mulți au fost loviți cu moarte.}[Lt232-1903.50; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.59]


\egwnogap{\textbf{Let us talk of Christ, His preexistence, His humble ministry, His mighty power, His prospective personal glory in the heavenly courts. The Son of God restores to life whom He will. ‘All that the Father hath is Mine,’ He says. ‘I and My Father are one.’ He has greatness, present and prospective, that baffles human conception. He encircles the race with His long human arm, while with His divine arm He grasps the throne of the Infinite}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{Să vorbim despre Hristos, preexistența Sa, slujirea Sa umilă, puterea Sa măreață, gloria Sa personală viitoare în curțile cerești. Fiul lui Dumnezeu readuce la viață pe cine voiește. „Tot ce are Tatăl este al Meu”, spune El. „Eu și Tatăl suntem una.” El are o măreție, prezentă și viitoare, care depășește concepția umană. El înconjoară rasa cu brațul Său uman lung, în timp ce cu brațul Său divin apucă tronul Celui Infinit}.}[Lt232-1903.51; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.60]


\egwnogap{\textbf{There is a knowledge of God and of Christ which all who are saved must have. ‘\underline{This is life eternal},’ Christ says, ‘\underline{that they might know Thee, the only true God, and Jesus Christ whom Thou hast sent}.’ And He says again, ‘If any man will come after Me, let him deny himself, and take up his cross, and follow Me.’ To all who receive Him as their Redeemer, He gives power to become the sons of God. Every one who truly believes in Him will be inspired by faith and raised by the arm of Omnipotence.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Există o cunoaștere a lui Dumnezeu și a lui Hristos pe care toți cei care sunt mântuiți trebuie să o aibă. ‘\underline{Aceasta este viața veșnică},’ spune Hristos, ‘\underline{să Te cunoască pe Tine, singurul Dumnezeu adevărat, și pe Isus Hristos pe care L-ai trimis Tu}.’ Și El spune din nou, ‘Dacă voiește cineva să vină după Mine, să se lepede de sine, să-și ia crucea și să Mă urmeze.’ Tuturor celor care Îl primesc ca Răscumpărător al lor, El le dă putere să devină fii ai lui Dumnezeu. Fiecare care crede cu adevărat în El va fi inspirat de credință și ridicat de brațul Atotputerniciei.}}[Lt232-1903.52; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.61]


\egwnogap{\textbf{Those who do not receive in faith God’s plan for redeeming the race} do despite to the Spirit of grace, and at the last great day their sentence will be, ‘Depart from Me.’ They have hated righteousness and fostered iniquity, and they must be banished forever from the presence of God, exiled from happiness to death—eternal death.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{\textbf{Cei care nu primesc prin credință planul lui Dumnezeu pentru răscumpărarea rasei} disprețuiesc Duhul harului, și în ziua cea mare de pe urmă sentința lor va fi, ‘Plecați de la Mine.’ Ei au urât neprihănirea și au cultivat nelegiuirea, și trebuie să fie alungați pentru totdeauna din prezența lui Dumnezeu, exilați de la fericire la moarte—moarte veșnică.}[Lt232-1903.53; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.62]


\egwnogap{Those who in this life love God and cherish the thought of Him will employ their faculties and their talents as faithful stewards, making the very best use of them, but not claiming any reward as their due. \textbf{As they deny self and follow Jesus, lifting the cross, they will find that the cross is light, and that it is a pledge, as they bear it, that they will one day be given a crown of everlasting life}. What will be the glory and the gain and the enjoyment of that eternal life that is to be given to those only for whom it has been prepared? The great joy of the overcomer will be that he is in the presence of Christ. ‘Where I am, there shall also My servant be,’ He declared. And He prayed, ‘Father, I will that they also whom Thou hast given Me be with Me where I am; that they may behold My glory.’ Christ is speaking of the glory of His Father’s presence and His Father’s house. \textbf{The glory that is to be revealed to all who are saved is the glory which Christ had with His Father before the world was—\underline{the unapproachable splendor of their converse together}}. \textbf{The angels were not admitted to the interviews between the Father and the Son when the plan of salvation was laid.} Those human beings who seek to intrude into the secrets of the Most High, who inhabiteth eternity, show their ignorance of spiritual and eternal things. Far better might they, while mercy’s voice is still heard, humble themselves in the dust and plead with God to teach them His ways.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egwnogap{Cei care în această viață Îl iubesc pe Dumnezeu și prețuiesc gândul la El își vor folosi facultățile și talentele lor ca administratori credincioși, folosindu-le în cel mai bun mod posibil, dar fără a pretinde vreo răsplată ca fiind cuvenită lor. \textbf{Pe măsură ce se leapădă de sine și Îl urmează pe Isus, ridicând crucea, vor descoperi că crucea este ușoară și că este un gaj, pe măsură ce o poartă, că într-o zi li se va da o coroană a vieții veșnice}. Care va fi slava și câștigul și bucuria acelei vieți veșnice care va fi dată doar acelora pentru care a fost pregătită? Marea bucurie a biruitorului va fi că este în prezența lui Hristos. ‘Unde sunt Eu, acolo va fi și slujitorul Meu,’ a declarat El. Și El S-a rugat, ‘Tată, vreau ca acolo unde sunt Eu, să fie împreună cu Mine și aceia pe care Mi i-ai dat Tu; ca să vadă slava Mea.’ Hristos vorbește despre slava prezenței Tatălui Său și a casei Tatălui Său. \textbf{Slava care va fi descoperită tuturor celor care sunt mântuiți este slava pe care Hristos a avut-o cu Tatăl Său înainte de a fi lumea—\underline{splendoarea de neapropriat a conversației lor împreună}}. \textbf{Îngerii nu au fost admiși la întrevederile dintre Tatăl și Fiul când a fost întocmit planul de mântuire.} Acele ființe omenești care caută să pătrundă în secretele Celui Preaînalt, care locuiește în veșnicie, își arată ignoranța față de lucrurile spirituale și veșnice. Mult mai bine ar fi ca ei, în timp ce vocea milei încă se mai aude, să se smerească în țărână și să-L roage pe Dumnezeu să-i învețe căile Sale.}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]


\egw{A Timely Warning}


\egw{O avertizare la timp}


\egw{There are those who have been seeking to carry out their own selfish designs, without regard to the influence that this would have upon the cause and work of God. It is time that such ones felt the inward work of grace upon their hearts, that the medical missionary work may not be grossly misrepresented. Let not our medical missionary workers become so like the world in habit and practice that worldlings will turn away from them with scorn, saying, ‘I am just as good as they are.’ There are instances where the medical missionary work has been so conducted that the name ‘medical missionary’ might better be dropped; for it has been badly misrepresented, and God has been dishonored.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egw{Sunt unii care au căutat să-și ducă la îndeplinire propriile planuri egoiste, fără să țină seama de influența pe care aceasta ar avea-o asupra cauzei și lucrării lui Dumnezeu. Este timpul ca astfel de persoane să simtă lucrarea lăuntrică a harului asupra inimilor lor, pentru ca lucrarea misionară medicală să nu fie grosolan denaturată. Să nu devină lucrătorii noștri misionari medicali atât de asemănători lumii în obicei și practică încât oamenii lumii să se întoarcă de la ei cu dispreț, spunând: ‘Sunt la fel de bun ca ei.’ Sunt cazuri în care lucrarea misionară medicală a fost condusă în așa fel încât numele ‘misionar medical’ ar fi mai bine să fie abandonat; căci a fost rău reprezentat, și Dumnezeu a fost dezonorat.}[Lt232-1903.55; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.65]


\egwnogap{\textbf{We are living amidst the perils of the last days. Our people must now arouse to the work before them. We are to lift up the standard and proclaim the last message of warning to a perishing world. Those who have a knowledge of the truth for this time are now to hold firmly aloft the banner bearing the inscription, ‘The commandments of God and the faith of Jesus.’ }[Revelation 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{\textbf{Trăim în mijlocul pericolelor zilelor din urmă. Poporul nostru trebuie să se trezească acum la lucrarea care stă înaintea lor. Trebuie să înălțăm standardul și să proclamăm ultima solie de avertizare către o lume care piere. Cei care au cunoștința adevărului pentru acest timp trebuie acum să țină ferm sus steagul purtând inscripția, ‘Poruncile lui Dumnezeu și credința lui Isus.’ }[Apocalipsa 14:12.]}[Lt232-1903.56; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.66]


\egwnogap{I ask my ministering brethren to examine themselves, to see whether they are in the faith or not. \textbf{If they accept the spiritualistic representations made in Living Temple, their feet will soon be treading in forbidden paths. These representations are the Alpha of doctrines that would lead far away from the truth as we have received it from the Word of God}. \textbf{\underline{The acceptation of these sentiments will result in a weak, wavering faith}}. \textbf{If this is the teaching that is to be given in the medical missionary work, it will not be long before we have no foundation upon which to plant our feet}. \textbf{I am bidden to say that these erroneous sentiments are the sentiments of the wily foe} and should not be presented to any of our youth who are seeking to gain an education in medical missionary lines. For the sake of these youth, I speak decidedly.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{Îi rog pe frații mei slujitori să se cerceteze pe ei înșiși, să vadă dacă sunt în credință sau nu. \textbf{Dacă acceptă reprezentările spiritualiste făcute în Templul viu, picioarele lor vor călca în curând pe cărări interzise. Aceste reprezentări sunt Alfa doctrinelor care ar duce departe de adevărul așa cum l-am primit noi din Cuvântul lui Dumnezeu}. \textbf{\underline{Acceptarea acestor opinii va avea ca rezultat o credință slabă, șovăitoare}}. \textbf{Dacă aceasta este învățătura care urmează să fie dată în lucrarea misionară medicală, nu va trece mult timp până când nu vom mai avea nicio temelie pe care să ne plantăm picioarele}. \textbf{Mi se poruncește să spun că aceste opinii eronate sunt opiniile vrăjmașului viclean} și nu ar trebui prezentate niciunuia dintre tinerii noștri care caută să obțină o educație în domeniul misionar medical. De dragul acestor tineri, vorbesc hotărât.}[Lt232-1903.57; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.67]


\egwnogap{\textbf{The expiring faith of the people of God \underline{must have a resurrection}}. \textbf{The exaltation of human reason has begun its work among us and has gone altogether too far}. Human reason is placed where divine, sanctifying truth should be. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth.} \textbf{God calls upon us to hold firmly to \underline{the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}. He calls upon us to study the words and works of Christ, the greatest missionary that this world has ever known.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{Credința pe moarte a poporului lui Dumnezeu \underline{trebuie să aibă o înviere}}. \textbf{Înălțarea rațiunii umane și-a început lucrarea printre noi și a mers cu totul prea departe}. Rațiunea umană este pusă acolo unde ar trebui să fie adevărul divin, sfințitor. \textbf{Hristos așteaptă să aprindă credința și dragostea în inimile poporului Său}. \textbf{Să nu primească teoriile eronate susținere din partea oamenilor care ar trebui să stea fermi pe platforma adevărului veșnic.} \textbf{Dumnezeu ne cheamă să ținem ferm de \underline{principiile fundamentale care sunt bazate pe autoritate de necontestat}}. El ne cheamă să studiem cuvintele și lucrările lui Hristos, cel mai mare misionar pe care l-a cunoscut vreodată această lume.}[Lt232-1903.58; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.68]


\egwnogap{\textbf{When the mind of a teacher of truth becomes in any way divorced from plain, self-denying gospel truth, he is prepared to receive fanciful sentiments called truth. Arrayed in the garments of light, these sentiments are presented to others, and too often they find favor. I am instructed to say to the members of our churches, Keep away from spiritualistic ideas}. \textbf{We are not dealing in fables}. God forbid that fables in the disguise of truth shall be presented to our people. \textbf{God forbid that any among us shall build upon the sand}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{Când mintea unui învățător al adevărului devine în vreun fel divorțată de adevărul evangheliei simplu, de lepădare de sine, el este pregătit să primească opinii fanteziste numite adevăr. Îmbrăcate în veșmintele luminii, aceste opinii sunt prezentate altora, și prea adesea ele găsesc favoare. Sunt instruită să spun membrilor bisericilor noastre, Stați departe de ideile spiritualiste}. \textbf{Nu avem de-a face cu fabule}. Ferească Dumnezeu ca fabulele deghizate în adevăr să fie prezentate poporului nostru. \textbf{Ferească Dumnezeu ca vreunul dintre noi să zidească pe nisip}.}[Lt232-1903.59; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.69]


\egwnogap{\textbf{The Lord has given us a clear, distinct message of truth for this time}. Let us proclaim this message. \textbf{Let us study the teaching of Christ}, and present what He has commanded us to present. \textbf{He who launches out in his own wisdom to preach strange things, which God has not given him, finds minds ready to be leavened with the new ideas that he has to present}. \textbf{Satan follows up the work that he does, and the efforts of the true servants of God are made much harder}. \textbf{The advancement of His cause is hindered, and His Spirit is grieved}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


\egwnogap{\textbf{Domnul ne-a dat o solie clară, distinctă de adevăr pentru acest timp}. Să proclamăm această solie. \textbf{Să studiem învățătura lui Hristos}, și să prezentăm ceea ce El ne-a poruncit să prezentăm. \textbf{Cel care pornește în propria sa înțelepciune să predice lucruri ciudate, pe care Dumnezeu nu i le-a dat, găsește minți gata să fie dospiți cu ideile noi pe care el le are de prezentat}. \textbf{Satan urmărește lucrarea pe care o face, și eforturile adevăraților slujitori ai lui Dumnezeu sunt făcute mult mai grele}. \textbf{Înaintarea cauzei Sale este împiedicată, și Duhul Său este întristat}.}[Lt232-1903.60; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.70]


We pray that God will speak decisively clear into everyone's heart reading these warnings, to keep from stepping off the foundation of our faith. God calls upon us to hold firmly to the \emcap{Fundamental Principles} that are based upon unquestionable authority.


Ne rugăm ca Dumnezeu să vorbească în mod decisiv și clar în inima fiecăruia care citește aceste avertizări, pentru a nu se îndepărta de la temelia credinței noastre. Dumnezeu ne cheamă să ținem cu tărie de \emcap{principiile fundamentale} care sunt bazate pe autoritate de necontestat.


\input{lang/en/poems/chapter29}