% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter16}{Dr. Kellogg and pantheism}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter16}{Dr. Kellogg și panteismul}


From her personal diary, on January 5, 1902, Sister White wrote that Kellogg’s \egwinline{science of God in nature is \textbf{true}}.


Din jurnalul ei personal, pe 5 ianuarie 1902, sora White a scris că \egwinline{știința lui Kellogg despre Dumnezeu în natură este \textbf{adevărată}}.


\egw{I am having things presented to me that worry my mind. Dr. Kellogg is traveling the same road that he did soon after taking up his responsibilities in the Sanitarium. \textbf{Human science is a lie in regard to God not having a personality}. I know this is a falsehood, and yet if we can in any way help the doctor we must try to do this. What can be said? There is such an exaltation given him that he is about to topple over the precipice. What can any of us do? The Lord alone can save Dr. Kellogg. \textbf{\underline{His science of God in nature is true}}, but he has placed nature where God should be. Nature is not God, but God created nature. \textbf{\underline{This science of God in nature is correct in one sense}}. \textbf{God gives to nature its life, its living properties, its beauty}. [He] is the author of all nature’s loveliness, and while He gives us this evidence of mighty power, \textbf{He is a personal God and Christ is a personal Saviour}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egw{Mi se prezintă lucruri care îmi îngrijorează mintea. Dr. Kellogg călătorește pe același drum pe care l-a urmat curând după ce și-a preluat responsabilitățile la Sanatoriu. \textbf{Știința umană este o minciună în ceea ce privește faptul că Dumnezeu nu are personalitate}. Știu că aceasta este o falsitate, și totuși, dacă putem în vreun fel să-l ajutăm pe doctor, trebuie să încercăm să facem acest lucru. Ce se poate spune? I se acordă o asemenea înălțare încât este pe cale să se prăbușească peste prăpastie. Ce putem face oricare dintre noi? Numai Domnul îl poate salva pe Dr. Kellogg. \textbf{\underline{Știința lui despre Dumnezeu în natură este adevărată}}, dar el a pus natura acolo unde ar trebui să fie Dumnezeu. Natura nu este Dumnezeu, dar Dumnezeu a creat natura. \textbf{\underline{Această știință despre Dumnezeu în natură este corectă într-un sens}}. \textbf{Dumnezeu dă naturii viața ei, proprietățile ei vii, frumusețea ei}. [El] este autorul întregii frumuseți a naturii, și în timp ce ne dă această dovadă a puterii măreței, \textbf{El este un Dumnezeu personal și Hristos este un Mântuitor personal}.}[Ms236-1902.1; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6]


\egwnogap{\textbf{We take not the fallacies of man but the Word of God that man was created after the image of God and Christ}, for the Word declares ‘God, who at sundry times and in divers manners spake in time past unto the fathers by the prophets, hath in these last days spoken unto us by his son, whom he hath appointed heir of all things, \textbf{by whom also he made the worlds; who being the brightness of his glory, and \underline{the express image of his person}}, and upholding all things by the word of his power, when he had by himself purged our sins, \textbf{sat down on the right hand of the Majesty of heaven}.’ Hebrews 1:1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


\egwnogap{\textbf{Nu luăm falsitățile omului, ci Cuvântul lui Dumnezeu că omul a fost creat după chipul lui Dumnezeu și Hristos}, căci Cuvântul declară „Dumnezeu, care în vechime a vorbit părinților noștri prin proroci, în multe rânduri și în multe chipuri, în aceste zile de pe urmă ne-a vorbit prin Fiul, pe care L-a pus moștenitor al tuturor lucrurilor, \textbf{și prin care a făcut și veacurile. El, care este oglindirea slavei Lui și \underline{întipărirea persoanei Lui}}, și care ține toate lucrurile cu Cuvântul puterii Lui, a făcut curățirea păcatelor și \textbf{a șezut la dreapta Măririi, în locurile prea înalte}.” Evrei 1:1-3.}[Ms236-1902.4; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.9]


Interestingly, Sister White also claimed that God is in nature, and He is giving life and the living properties. Kellogg is correct on this point and his claim is definitely supported by her writings. Based on this point, Kellogg defended himself, saying that The Living Temple is in harmony with Sister White’s writings. He wrote to brother G. I. Butler precisely where Sister White advocated the same sentiment as he did.


În mod interesant, sora White a afirmat de asemenea că Dumnezeu este în natură și că El dă viață și proprietățile vii. Kellogg are dreptate în acest punct și afirmația sa este cu siguranță susținută de scrierile ei. Pe baza acestui punct, Kellogg s-a apărat, spunând că Templul viu este în armonie cu scrierile sorei White. El i-a scris fratelui G. I. Butler exact unde sora White a susținut aceeași opinie ca și el.


\others{Sister White has clearly taken the same position with reference to this matter which I have taken. You will find it, in her little work on \textbf{Education }in the chapters ‘\textbf{God in Nature}’ and ‘\textbf{Science and the Bible.}’ You will find it all through ‘\textbf{Desire of Ages,}’ and ‘\textbf{Patriarchs and Prophets.}’}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{Sora White a luat în mod clar aceeași poziție cu privire la această chestiune pe care am luat-o eu. O veți găsi în lucrarea ei mică despre \textbf{Educație} în capitolele „\textbf{Dumnezeu în natură}” și „\textbf{Știința și Biblia}.” O veți găsi de-a lungul întregii cărți „\textbf{Hristos, Lumina lumii}” și „\textbf{Patriarhi și profeți}.”}[Scrisoare de la Dr. Kellogg către Eld. Butler, 21 februarie 1904]


Let’s take a look at “\textit{God in Nature}”, in the book Education, where we can find the same sentiment regarding God in Nature that Kellogg promoted.


Să aruncăm o privire la „\textit{Dumnezeu în natură}”, în cartea Educație, unde putem găsi aceeași opinie cu privire la Dumnezeu în natură pe care a promovat-o Kellogg.


\egw{\textbf{Upon all created things is seen the impress of the Deity}. Nature testifies of God. The susceptible mind, brought in contact with the miracle and mystery of the universe, cannot but recognize \textbf{the working of infinite power}. \textbf{\underline{Not by its own inherent energy} does the earth produce its bounties}, and year by year continue its motion around the sun. \textbf{An unseen hand guides the planets in their circuit of the heavens}. \textbf{\underline{A mysterious life pervades all nature—a life that sustains the unnumbered worlds throughout immensity}}, \textbf{that lives in the insect atom which floats in the summer breeze, that wings the flight of the swallow and feeds the young ravens which cry, that brings the bud to blossom and the flower to fruit}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egw{\textbf{Pe toate lucrurile create se vede amprenta Divinității}. Natura mărturisește despre Dumnezeu. Mintea receptivă, adusă în contact cu miracolul și misterul universului, nu poate decât să recunoască \textbf{lucrarea puterii infinite}. \textbf{\underline{Nu prin propria sa energie inerentă} produce pământul roadele sale}, și an după an își continuă mișcarea în jurul soarelui. \textbf{O mână nevăzută călăuzește planetele în circuitul lor pe ceruri}. \textbf{\underline{O viață misterioasă pătrunde toată natura—o viață care susține nenumăratele lumi din imensitate}}, \textbf{care trăiește în atomul de insectă care plutește în briza de vară, care dă aripi zborului rândunicii și hrănește puii de corb care strigă, care aduce bobocul la înflorire și floarea la rod}.}[Ed 99.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.470]


\egwnogap{\textbf{The same \underline{power} that upholds nature, is working also in man}. \textbf{The same great laws that guide alike the star and the atom control human life}. \textbf{The laws that govern the heart’s action, regulating the flow of the current of life to the body, are the laws of the mighty Intelligence that has the jurisdiction of the soul}. \textbf{\underline{From Him all life proceeds}}. Only in harmony with Him can be found its true sphere of action. For all the objects of His creation the condition is the same—\textbf{a life sustained by receiving the life of God}, a life exercised in harmony with the Creator’s will...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egwnogap{\textbf{Aceeași \underline{putere} care susține natura, lucrează și în om}. \textbf{Aceleași legi mari care călăuzesc deopotrivă steaua și atomul controlează viața umană}. \textbf{Legile care guvernează acțiunea inimii, reglând fluxul curentului de viață către corp, sunt legile Inteligenței puternice care are jurisdicția asupra sufletului}. \textbf{\underline{De la El provine toată viața}}. Numai în armonie cu El poate fi găsită adevărata ei sferă de acțiune. Pentru toate obiectele creației Sale condiția este aceeași—\textbf{o viață susținută prin primirea vieții lui Dumnezeu}, o viață exercitată în armonie cu voia Creatorului...}[Ed 99.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.471]


\egw{…The heart not yet hardened by contact with evil is quick to \textbf{recognize the \underline{Presence} that pervades all created things}…}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


\egw{...Inima care nu a fost încă împietrită de contactul cu răul este rapidă să \textbf{recunoască \underline{Prezența} care pătrunde toate lucrurile create}...}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]


In his defense, Kellogg was also referring to the Patriarchs and Prophets. There we read the following:


În apărarea sa, Kellogg făcea de asemenea referire la Patriarhi și Profeți. Acolo citim următoarele:


\egw{Many teach that matter possesses vital power,—that certain properties are imparted to matter, and it is then left to act through its own inherent energy; and that the operations of nature are conducted in harmony with fixed laws, with which God himself cannot interfere. \textbf{This is false science, and is not sustained by the word of God}. Nature is the servant of her Creator. God does not annul his laws, or work contrary to them; \textbf{but he is continually using them as his instruments. Nature testifies of an intelligence, \underline{a presence}, \underline{an active energy}, that works in and through her laws. There is in nature the continual working of \underline{the Father and the Son}.} Christ says, ‘My Father worketh hitherto, and I work.’ John 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


\egw{Mulți învață că materia posedă putere vitală, — că anumite proprietăți sunt conferite materiei, și apoi aceasta este lăsată să acționeze prin propria sa energie inerentă; și că operațiunile naturii sunt conduse în armonie cu legi fixe, cu care Dumnezeu însuși nu poate interveni. \textbf{Aceasta este știință falsă și nu este susținută de cuvântul lui Dumnezeu}. Natura este slujitoarea Creatorului ei. Dumnezeu nu își anulează legile, sau nu lucrează contrar lor; \textbf{dar el le folosește continuu ca instrumente ale Sale. Natura mărturisește despre o inteligență, \underline{o prezență}, \underline{o energie activă}, care lucrează în și prin legile ei. Există în natură lucrarea continuă a \underline{Tatălui și a Fiului}.} Hristos spune: „Tatăl Meu lucrează până acum și Eu de asemenea lucrez.” Ioan 5:17.}[PP 114.4; 1980][https://egwwritings.org/read?panels=p84.445]


These quotations are in harmony with the quotations from The Living Temple.


Aceste citate sunt în armonie cu citatele din Templul viu.


\others{The manifestations of life are as varied as the different individual animals and plants, and parts of animated things. Every leaf, every blade of grass, every flower, every bird, even every insect, as well as every beast or every tree, bears witness to the infinite versatility and inexhaustible resources of \textbf{the one all-pervading, all-creating, all-sustaining Life}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{Manifestările vieții sunt la fel de variate ca diferitele animale și plante individuale, și părțile lucrurilor animate. Fiecare frunză, fiecare fir de iarbă, fiecare floare, fiecare pasăre, chiar fiecare insectă, precum și fiecare fiară sau fiecare copac, mărturisește despre versatilitatea infinită și resursele inepuizabile ale \textbf{unicei Vieți atotpătrunzătoare, atotcreatoare, atotsusținătoare}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 16][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n15/]


\others{Intelligence is one of the forces of the universe, one of the manifestations of the \textbf{\underline{all-pervading life which} created and creates, \underline{animates and sustains}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


\others{Inteligența este una dintre forțele universului, una dintre manifestările \textbf{\underline{vieții atotpătrunzătoare care} a creat și creează, \underline{animează și susține}}.}[John H. Kellogg, The Living Temple p. 396][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n425/]


If Kellogg’s understanding of God as the source that sustains and animates nature is correct, then where is his error? Why is he called a pantheist? Is it fair to call him a pantheist? He definitely doesn’t think so. Take a look at what he wrote to Elder Butler:


Dacă înțelegerea lui Kellogg despre Dumnezeu ca sursă care susține și animează natura este corectă, atunci unde este eroarea lui? De ce este numit panteist? Este corect să-l numim panteist? El cu siguranță nu crede asta. Uitați-vă la ce i-a scris Bătrânului Butler:


\others{\textbf{I abhor pantheism} as much as you do. \textbf{I have endeavored in my book to simply teach the fact that man is dependent upon God for everything, and that without the divine power working in him the Spirit of God operating upon the elements which compose his body, he would be dust}.}[Letter from Dr. Kellogg to Eld. Butler, February 21, 1904]


\others{\textbf{Detest panteismul} la fel de mult ca tine. \textbf{Am încercat în cartea mea să învăț pur și simplu faptul că omul este dependent de Dumnezeu pentru orice, și că fără puterea divină lucrând în el, Duhul lui Dumnezeu operând asupra elementelor care compun corpul său, el ar fi țărână}.}[Scrisoare de la Dr. Kellogg către Bătrânul Butler, 21 februarie 1904]


\others{I am willing to renounce all the awful doctrines you and others attribute to me. I am willing to confess that \textbf{I am not a pantheist} nor a spiritualist, and that I believe none of the doctrines taught by these people or \textbf{by pantheistic or spiritualistic writings}. I never read a pantheistic book in my life. I never read a book on ‘New Thought,’ or anything of that kind. Anybody who will read carefully the ‘Living Temple’ from the first page right straight through to the last, and will give the matter fair and consistent consideration, ought to see very clearly that \textbf{I have no accord whatever with these pantheistic and spiritualistic theories}.}[Ibid.]


\others{Sunt dispus să renunț la toate doctrinele îngrozitoare pe care tu și alții mi le atribuiți. Sunt dispus să mărturisesc că \textbf{nu sunt panteist} nici spiritualist, și că nu cred niciuna dintre doctrinele învățate de acești oameni sau \textbf{de scrierile panteiste sau spiritualiste}. Nu am citit niciodată o carte panteistă în viața mea. Nu am citit niciodată o carte despre „Gândirea Nouă”, sau ceva de genul acesta. Oricine va citi cu atenție „Templul viu” de la prima pagină direct până la ultima, și va acorda problemei o considerație corectă și consecventă, ar trebui să vadă foarte clar că \textbf{nu am niciun acord cu aceste teorii panteiste și spiritualiste}.}[Ibid.]


This is a very hard puzzle to solve unless you encounter the truth on the \emcap{personality of God}, which we covered in the beginning of this book. Yes, God sustains life in nature. In nature, we \egwinline{\textbf{recognize \underline{the Presence} that pervades all created things}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. But God \textit{Himself}—in His personality—is not in nature, nor is nature God. God is a \textit{personal being}, and He is in His holy temple, sitting on His throne. God is everywhere present by His \textit{representative}, the Holy Spirit.


Aceasta este o enigmă foarte greu de rezolvat dacă nu întâlniți adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, pe care l-am acoperit la începutul acestei cărți. Da, Dumnezeu susține viața în natură. În natură, noi \egwinline{\textbf{recunoaștem \underline{Prezența} care pătrunde toate lucrurile create}}[Ed 100.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p29.475]. Dar Dumnezeu \textit{Însuși}—în personalitatea Sa—nu este în natură, nici natura nu este Dumnezeu. Dumnezeu este o \textit{ființă personală}, și El este în templul Său sfânt, șezând pe tronul Său. Dumnezeu este pretutindeni prezent prin \textit{reprezentantul} Său, Duhul Sfânt.


When Sister White said \egwinline{Human science is a lie in regard to God \textbf{not having a personality},}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] she was particularly referencing God having a physical form of a person, as could be seen in the context of that quotation. But when Dr. Kellogg was addressing ‘\textit{personality},’ he was not addressing the form or shape of a person. In 1936 in his lecture, he expressed the same sentiments he held in the Living Temple, only more vividly:


Când sora White a spus \egwinline{Știința umană este o minciună în privința faptului că Dumnezeu \textbf{nu are o personalitate},}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] ea făcea referire în special la faptul că Dumnezeu are o formă fizică de persoană, așa cum se poate vedea în contextul acelui citat. Dar când Dr. Kellogg se adresa „\textit{personalității}”, el nu se adresa formei sau înfățișării unei persoane. În 1936, în prelegerea sa, el a exprimat aceleași opinii pe care le avea în Templul viu, doar mai viu:


\others{So you see it is impossible to conceive of infinite things. They are beyond us. They are \textbf{outside of comprehension} and the same thing is true of \textbf{the \underline{infinite personality}}. \textbf{We can not form any conception of its shape or its size or any limitations of any sort because it is infinite}. Now, perhaps that is a difficult idea for you to take in and \textbf{the difficulty of accepting this idea is the fact that \underline{we have not a clear idea of personality}}. \textbf{We think of personality \underline{as connected with form}}.}


\others{Așa că vedeți că este imposibil să concepeți lucruri infinite. Ele sunt dincolo de noi. Ele sunt \textbf{în afara înțelegerii} și același lucru este adevărat despre \textbf{\underline{personalitatea infinită}}. \textbf{Nu putem forma nicio concepție despre forma sau mărimea ei sau despre orice fel de limitări deoarece este infinită}. Acum, poate că aceasta este o idee dificilă pentru voi să o acceptați și \textbf{dificultatea de a accepta această idee este faptul că \underline{nu avem o idee clară despre personalitate}}. \textbf{Ne gândim la personalitate \underline{ca fiind legată de formă}}.}


\others{…\textbf{It gave me a new conception of personality}. \textbf{\underline{Personality does not mean a person, a man or a woman}}. It does not mean that sort of thing at all. \textbf{It means the possession of the power to will and to do and to think and to plan}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{Dr. Kellogg Sanitarium Lectures, 1936}; For transcript see \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


\others{…\textbf{Mi-a dat o nouă concepție despre personalitate}. \textbf{\underline{Personalitate nu înseamnă o persoană, un bărbat sau o femeie}}. Nu înseamnă deloc acel fel de lucru. \textbf{Înseamnă posesia puterii de a voi și de a face și de a gândi și de a planifica}.}[\href{https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Sanitarium+Lecture+1936.pdf}{Dr. Kellogg Sanitarium Lectures, 1936}; Pentru transcriere vezi \href{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}{https://notefp.link/1938-kellogg-lecture}]


Such a view of personality applied to God led Dr. Kellogg into pantheism. The doctrine of the \emcap{personality of God} deals with the correct perception of God. Dr. Kellogg's perception of God was a trinitarian perception.


O astfel de viziune asupra personalității aplicată lui Dumnezeu l-a condus pe Dr. Kellogg în panteism. Doctrina \emcap{personalității lui Dumnezeu} se ocupă cu percepția corectă despre Dumnezeu. Percepția Dr. Kellogg despre Dumnezeu era o percepție trinitariană.


\others{All I wanted to explain in Living Temple was that this work that is going on in the man here \textbf{is not going on by itself \underline{like a clock wound up}; but it is the power of God and \underline{the Spirit of God that is carrying it on}}. \textbf{Now, I thought I had cut out entirely the theological side of questions of \underline{the trinity and all that sort of things}}. \textbf{I didn't mean to put it in at all}, and I took pains to state in the preface that I did not. I never dreamed \textbf{of such a thing} as any theological question being \textbf{brought into it}. I only wanted to show that \textbf{\underline{the heart does not beat of its own motion} but that it is \underline{the power of God that keeps it going}}.}[Interview, J. H. Kellogg, G. W. Amadon and A. C. Bourdeau, October 7th 1907 held at Kellogg’s residence][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


\others{Tot ce am vrut să explic în Templul viu era că această lucrare care se desfășoară în omul de aici \textbf{nu se desfășoară de la sine \underline{ca un ceas înfășurat}; ci este puterea lui Dumnezeu și \underline{Duhul lui Dumnezeu care o duce mai departe}}. \textbf{Acum, am crezut că am eliminat complet partea teologică a chestiunilor despre \underline{trinitate și toate acele fel de lucruri}}. \textbf{Nu am intenționat să o includ deloc}, și m-am străduit să declar în prefață că nu am făcut-o. Nu am visat niciodată \textbf{un astfel de lucru} ca vreo chestiune teologică să fie \textbf{adusă în discuție}. Am vrut doar să arăt că \textbf{\underline{inima nu bate din propria ei mișcare} ci că este \underline{puterea lui Dumnezeu care o ține în funcțiune}}.}[Interviu, J. H. Kellogg, G. W. Amadon și A. C. Bourdeau, 7 octombrie 1907 ținut la reședința lui Kellogg][https://archive.org/details/KelloggVs.TheBrethrenHisLastInterviewAsAnAdventistoct71907/page/n37]


The heart does not beat of its own motion; it is the power of God that keeps it going. In this, Kellogg was absolutely right.


Inima nu bate din propria ei mișcare; este puterea lui Dumnezeu care o ține în funcțiune. În aceasta, Kellogg avea absolută dreptate.


\egw{\textbf{The physical organism of man is under the supervision of God, but \underline{it is not like a clock which is set in operation and must go of itself}}. \textbf{The heart beats, pulse succeeds pulse, breath succeeds breath, but bear in mind that the being is under the supervision of God}. Ye are God's husbandry, ye are God's building. \textbf{In God we live and move and have our being}. \textbf{Each heartbeat, each breath is the inspiration of that God who breathed into the nostrils of Adam the breath of life}, the inspiration of the ever present God, the great I AM.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


\egw{\textbf{Organismul fizic al omului este sub supravegherea lui Dumnezeu, dar \underline{nu este ca un ceas care este pus în funcțiune și trebuie să meargă de la sine}}. \textbf{Inima bate, pulsul urmează pulsului, respirația urmează respirației, dar țineți minte că ființa este sub supravegherea lui Dumnezeu}. Voi sunteți ogorul lui Dumnezeu, voi sunteți clădirea lui Dumnezeu. \textbf{În Dumnezeu trăim și ne mișcăm și suntem}. \textbf{Fiecare bătaie de inimă, fiecare respirație este inspirația acelui Dumnezeu care a suflat în nările lui Adam suflarea de viață}, inspirația lui Dumnezeu cel mereu prezent, marele EU SUNT.}[13LtMs, Ms 92, 1898, par. 7][https://egwwritings.org/read?panels=p14063.7342012&index=0]


Dr. Kellogg's \egwinline{science of God in nature is true.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] The Scriptures clearly teach it: \bible{If he \normaltext{[God]} set his heart upon man, \textbf{if he gather unto himself \underline{his spirit} and his breath}; \textbf{\underline{All flesh shall perish together}, and man shall turn again unto dust}.}[Job 34:14-15] \bible{…thy judgments are a great deep: \textbf{O Lord, thou \underline{preservest} man and beast}… \textbf{For with thee is the fountain of life}: in thy light shall we see light.}[Psalm 36:6b,9]


\egwinline{Știința Dr. Kellogg despre Dumnezeu în natură este adevărată.}[Ms236-1902; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p12779.6] Scripturile o învață clar: \bible{Dacă și-ar \normaltext{[Dumnezeu]} întoarce gândul numai spre El însuși, dacă și-ar lua înapoi \textbf{\underline{duhul} și suflarea}; \textbf{\underline{tot ce este carne ar pieri} deodată, și omul s-ar întoarce în țărână}.}[Iov 34:14-15] \bible{…judecățile Tale sunt un adânc mare. \textbf{Doamne, Tu \underline{păzești} pe oameni și pe dobitoace}!… \textbf{Căci la Tine este izvorul vieții}; prin lumina Ta vedem lumina.}[Psalm 36:6b,9]


This evidence testifies that Dr. Kellogg's science of God in nature is true, but his problems were erroneous views on the personality of God, which were trinitarian views. Even when he clarified that \others{God the Father sits upon his throne in heaven where God the Son is also; while God's life, or spirit or presence is the all-pervading power which is carrying out the will of God in all the universe,}[Letter: Dr. Kellogg to W. W. Prescott, October 25, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] still he held erroneous views on the personality of God—God in \others{comprehensive sense} as \others{the Godhead… God the Father, God the Son, and God the Holy Spirit}[Ibid.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. His Trinitarian view could \textit{not} \others{clear the matter up satisfactorily.}[Letter: A. G. Daniells to W. C. White, October 29, 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


Această dovadă mărturisește că știința Dr. Kellogg despre Dumnezeu în natură este adevărată, dar problemele lui erau viziuni eronate asupra personalității lui Dumnezeu, care erau viziuni trinitariene. Chiar și când a clarificat că \others{Dumnezeu Tatăl stă pe tronul Său în cer unde este și Dumnezeu Fiul; în timp ce viața lui Dumnezeu, sau duhul sau prezența este puterea atotpătrunzătoare care îndeplinește voia lui Dumnezeu în tot universul,}[Scrisoare: Dr. Kellogg către W. W. Prescott, 25 octombrie 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf] totuși el avea viziuni eronate asupra personalității lui Dumnezeu—Dumnezeu în sens \others{cuprinzător} ca \others{Dumnezeirea… Dumnezeu Tatăl, Dumnezeu Fiul și Dumnezeu Duhul Sfânt}[Ibid.][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/1903-10-25-JHKellogg-to-W.W.Prescott.pdf]. Viziunea lui trinitariană \textit{nu} putea \others{clarifica problema în mod satisfăcător.}[Scrisoare: A. G. Daniells către W. C. White, 29 octombrie 1903][https://forgotten-pillar.s3.us-east-2.amazonaws.com/Letter-A-G-Daniells-to-W-C-White-October-29-1903.pdf]


The conclusion is frightening. If you believe that the heart does not beat of its own motion but that it is the power of God that keeps it going, and you combine it with the belief that God Himself is not a tangible being but a spirit present everywhere, then in the eyes of the Spirit of Prophecy, you are a pantheist. The perception of the quality or state of God being a person makes the difference between the true believer and the pantheist.


Concluzia este înfricoșătoare. Dacă crezi că inima nu bate din propria ei mișcare ci că este puterea lui Dumnezeu care o ține în funcțiune, și combini aceasta cu credința că Dumnezeu Însuși nu este o ființă tangibilă ci un duh prezent pretutindeni, atunci în ochii Spiritului Profetic, ești un panteist. Percepția caracteristicii sau stării prin care Dumnezeu este definit ca persoană face diferența între adevăratul credincios și panteist.


\input{lang/en/poems/chapter16}