% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter5}{The patchwork theories - Lt253-1903}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter5}{Teoriile de peticire - Lt253-1903}


\egw{Dear Brother,—}


\egw{Dragă frate,—}


\egwnogap{\textbf{I must tell you that your ideas in regard to some things \underline{have been decidedly wrong}.} I would that you could see your errors. \textbf{The book Living Temple \underline{is not to be patched up}, a few changes made in it, and then advertised and praised as a valuable production}. It would be better to present the physiological parts in another book under another title. \textbf{When you wrote that book}, \textbf{you were not under the inspiration of God}. There was by your side the one who inspired Adam to look at God in a false light. Your whole heart needs to be changed, thoroughly and entirely cleansed.}[Lt253-1903.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.7]


\egwnogap{\textbf{Trebuie să-ți spun că ideile tale cu privire la unele lucruri \underline{au fost categoric greșite}.} Aș vrea să-ți poți vedea erorile. \textbf{Cartea Templul viu \underline{nu trebuie peticită}, făcându-i-se câteva schimbări, și apoi promovată și lăudată ca o lucrare valoroasă}. Ar fi mai bine să prezinți părțile fiziologice într-o altă carte sub un alt titlu. \textbf{Când ai scris acea carte}, \textbf{nu ai fost sub inspirația lui Dumnezeu}. A fost lângă tine cel care l-a inspirat pe Adam să-L privească pe Dumnezeu într-o lumină falsă. Întreaga ta inimă trebuie să fie schimbată, curățită complet și în întregime.}[Lt253-1903.1; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.7]


\egwnogap{\textbf{My brother, do not allow yourself to be alienated from your ministering brethren who tell you of your dangers. Those who faithfully and frankly tell you of your errors are your best friends.} I am sorry, very sorry, for your medical associates. They have been unfaithful to God and untrue to you in failing to tell you kindly but firmly where you were not working righteously.}[Lt253-1903.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.8]


\egwnogap{\textbf{Fratele meu, nu te lăsa înstrăinat de frații tăi slujitori care îți spun despre pericolele tale. Cei care îți spun cu credincioșie și sinceritate despre erorile tale sunt cei mai buni prieteni ai tăi.} Îmi pare rău, foarte rău, pentru asociații tăi medicali. Ei au fost necredincioși față de Dumnezeu și neloiali față de tine prin faptul că nu ți-au spus cu bunătate, dar ferm, unde nu lucrai în neprihănire.}[Lt253-1903.2; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.8]


\egwnogap{There are many things that you must overcome before you can be saved. In the heart that is not led by God, there is a something that leads it to desire to be sustained in its wrong course. The men who faithfully tell you the truth, pointing out your mistakes, you have regarded as your enemies. But often they are your best friends and, in telling you wherein you were walking in strange paths, were doing a very disagreeable duty. The Lord’s servants are not to flatter your pride; they are not to stand silent, fearing to say, ‘Why do ye thus?’ They are faithfully to warn you of your danger.}[Lt253-1903.3; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.9]


\egwnogap{Sunt multe lucruri pe care trebuie să le biruiești înainte de a putea fi mântuit. În inima care nu este condusă de Dumnezeu, există ceva care o face să dorească să fie susținută în calea ei greșită. Oamenii care îți spun cu credincioșie adevărul, arătându-ți greșelile, i-ai considerat ca fiind dușmanii tăi. Dar adesea ei sunt cei mai buni prieteni ai tăi și, spunându-ți în ce privință mergeai pe căi ciudate, îndeplineau o datorie foarte neplăcută. Slujitorii Domnului nu trebuie să-ți flateze mândria; ei nu trebuie să stea tăcuți, temându-se să spună: „De ce faceți astfel?” Ei trebuie să te avertizeze cu credincioșie despre pericolul tău.}[Lt253-1903.3; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.9]


\egwnogap{\textbf{My husband, Elder Joseph Bates, Father Pierce, Elder Edson, and many others who were keen, noble, and true were among those who, after the passing of the time in 1844, searched for truth}. \textbf{At our important meetings, these men would meet together and search for the truth as for hidden treasure}. I met with them, and we studied and prayed earnestly; for we felt that we must learn God’s truth. Often we remained together until late at night, and sometimes through the entire night, praying for light and studying the Word. As we fasted and prayed, great power came upon us. But I could not understand the reasoning of the brethren. My mind was locked, as it were, and I could not comprehend what we were studying. Then the Spirit of God would come upon me, I would be taken off in vision, and a clear explanation of the passages we had been studying would be given me with instruction as to the position we were to take regarding truth and duty. Again and again this happened. \textbf{A line of truth extending from that time to the time when we shall enter the city of God was plainly marked out before me}, and I gave my brethren and sisters the instruction that the Lord had given me. They knew that when not in vision, I could not understand these matters, and they accepted as light direct from heaven the revelations given me. \textbf{Thus the leading points of our faith as we hold them today were firmly established}. \textbf{\underline{Point after point} was clearly defined, and all the brethren came into harmony}.}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]


\egwnogap{\textbf{Soțul meu, bătrânul Joseph Bates, Tatăl Pierce, bătrânul Edson și mulți alții care erau ascuțiți, nobili și adevărați au fost printre cei care, după trecerea timpului din 1844, au căutat adevărul}. \textbf{La întâlnirile noastre importante, acești oameni se întâlneau împreună și căutau adevărul ca pe o comoară ascunsă}. M-am întâlnit cu ei și am studiat și ne-am rugat cu stăruință; căci simțeam că trebuie să învățăm adevărul lui Dumnezeu. Adesea rămâneam împreună până târziu în noapte, și uneori toată noaptea, rugându-ne pentru lumină și studiind Cuvântul. Pe măsură ce posteam și ne rugam, o mare putere venea asupra noastră. Dar nu puteam înțelege raționamentul fraților. Mintea mea era blocată, ca să zic așa, și nu puteam înțelege ceea ce studiam. Atunci Duhul lui Dumnezeu venea asupra mea, eram luată în viziune, și mi se dădea o explicație clară a pasajelor pe care le studiaserăm, cu instrucțiuni privind poziția pe care trebuia să o luăm cu privire la adevăr și datorie. Din nou și din nou s-a întâmplat acest lucru. \textbf{O linie de adevăr care se întindea de la acel timp până la timpul când vom intra în cetatea lui Dumnezeu a fost clar trasată înaintea mea}, și le-am dat fraților și surorilor mele instrucțiunea pe care Domnul mi-o dăduse. Ei știau că atunci când nu eram în viziune, nu puteam înțelege aceste lucruri, și au acceptat ca lumină directă din cer revelațiile care mi-au fost date. \textbf{Astfel punctele principale ale credinței noastre, așa cum le susținem astăzi, au fost ferm stabilite}. \textbf{\underline{Punct după punct} a fost clar definit, și toți frații au ajuns în armonie}.}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]


\egwnogap{\textbf{The whole company of believers were united in the truth}. \textbf{There were those who came in with strange doctrines, but we were never afraid to meet them. Our experience was wonderfully established by the revelations of the Holy Spirit}.}[Lt253-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.11]


\egwnogap{\textbf{Întreaga adunare de credincioși era unită în adevăr}. \textbf{Au fost cei care au venit cu doctrine ciudate, dar nu ne-am temut niciodată să-i întâmpinăm. Experiența noastră a fost minunat stabilită prin revelațiile Duhului Sfânt}.}[Lt253-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.11]


\egwnogap{For two or three years my mind continued to be locked to the Scriptures. In 1846 I was married to Elder James White. It was some time after my second son was born that we were in great perplexity regarding certain points of doctrine. I was praying to the Lord to unlock my mind, that I might understand His Word. Suddenly I seemed to be enshrouded in clear, beautiful light, and ever since, \textbf{the Scriptures have been an open book to me}.}[Lt253-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980012]


\egwnogap{Timp de doi sau trei ani mintea mea a continuat să fie blocată față de Scripturi. În 1846 m-am căsătorit cu bătrânul James White. A fost ceva timp după ce s-a născut al doilea meu fiu când eram în mare nedumerire cu privire la anumite puncte de doctrină. Mă rugam Domnului să-mi deblocheze mintea, ca să pot înțelege Cuvântul Său. Dintr-odată am părut să fiu învăluită într-o lumină clară și frumoasă, și de atunci, \textbf{Scripturile au fost o carte deschisă pentru mine}.}[Lt253-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980012]


\egwnogap{I was at that time in Paris, Maine. Old Father Andrews was very sick. For some time he had been a great sufferer from inflammatory rheumatism. He could not move without intense pain. We prayed for him. I laid my hands on his head, and said, “Father Andrews, the Lord Jesus maketh thee whole.” He was healed instantly. He got up and walked about the room, praising God, and saying, “I never saw it on this wise before. Angels of God are in this room.” The glory of God was revealed. \textbf{Light seemed to shine all through the house, and an angel’s hand was laid upon my head. From that time to this I have been able to understand the Word of God.}}[Lt253-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.13]


\egwnogap{Eram în acel moment în Paris, Maine. Bătrânul Tată Andrews era foarte bolnav. De ceva timp suferea foarte mult de reumatism inflamator. Nu se putea mișca fără durere intensă. Ne-am rugat pentru el. Mi-am pus mâinile pe capul lui și am spus: „Tată Andrews, Domnul Isus te face sănătos.” A fost vindecat instantaneu. S-a ridicat și a umblat prin cameră, lăudându-L pe Dumnezeu și spunând: „Nu am văzut niciodată așa ceva înainte. Îngerii lui Dumnezeu sunt în această cameră.” Slava lui Dumnezeu a fost descoperită. \textbf{Lumina părea să strălucească prin toată casa, și mâna unui înger a fost pusă pe capul meu. Din acel moment până acum am fost capabilă să înțeleg Cuvântul lui Dumnezeu.}}[Lt253-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.13]


\egwnogap{\textbf{After the passing of the time, we were opposed and cruelly falsified. Erroneous theories were pressed in upon us by men and women who had gone into fanaticism}. I was directed to go to the places where these people were advocating these erroneous theories, and as I went, the power of the Spirit was wonderfully displayed in rebuking the errors that were creeping in. \textbf{\underline{Satan himself, in the person of a man}, was working to make of no effect my testimony regarding the position that we now know to be substantiated by Scripture.}}[Lt253-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.14]


\egwnogap{\textbf{După trecerea timpului, am fost împotriviți și calomnați cu cruzime. Teorii eronate au fost impuse asupra noastră de bărbați și femei care intraseră în fanatism}. Am fost îndrumată să merg în locurile unde acești oameni susțineau aceste teorii eronate, și pe măsură ce mergeam, puterea Duhului s-a manifestat minunat în mustrarea erorilor care se strecurau. \textbf{\underline{Satan însuși, în persoana unui om}, lucra pentru a face fără efect mărturia mea cu privire la poziția pe care acum știm că este susținută de Scriptură.}}[Lt253-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.14]


\egwnogap{\textbf{Just such theories as you have presented in Living Temple were presented then}. \textbf{These subtle, deceiving sophistries have again and again sought to find place amongst us. \underline{But I have ever had the same testimony to bear which I now bear regarding the personality of God}}.}[Lt253-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.15]


\egwnogap{\textbf{Exact astfel de teorii ca cele pe care le-ai prezentat în Templul viu au fost prezentate atunci}. \textbf{Aceste sofisme subtile și înșelătoare au căutat din nou și din nou să-și găsească loc printre noi. \underline{Dar eu am avut întotdeauna aceeași mărturie de purtat pe care o port acum cu privire la personalitatea lui Dumnezeu}}.}[Lt253-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.15]


\egwnogap{In (Early Writings, 60, 66, 67)\footnote{It appears that the pages are incorrect. The mentioned paragraphs can be found in Early Writings on pages \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.462&index=0}{70.2}, \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.490&index=0}{77}, and \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.390&index=0}{54.2}.}, are the following statements:}[Lt253-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.16]


\egwnogap{În (Scrieri timpurii, 60, 66, 67)\footnote{Se pare că paginile sunt incorecte. Paragrafele menționate pot fi găsite în Scrieri timpurii la paginile \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.462&index=0}{70.2}, \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.490&index=0}{77} și \href{https://egwwritings.org/read?panels=p28.390&index=0}{54.2}.}, sunt următoarele afirmații:}[Lt253-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.16]


\egwnogap{‘May 14, 1851, I saw the beauty and loveliness of Jesus. As I beheld His glory, the thought did not occur to me that I should ever be separated from His presence. \textbf{I saw a light coming from the glory that encircled the Father}, and as it approached near to me, my body shook and trembled like a leaf. I thought that if it should come near me, I would be struck out of existence; but the light passed me. \textbf{Then could I have some sense of the great and terrible \underline{God} with whom we have to do}.’}[Lt253-1903.11; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.17]


\egwnogap{‘14 mai 1851, am văzut frumusețea și farmecul lui Isus. Pe când priveam slava Lui, nu mi-a trecut prin minte gândul că voi fi vreodată despărțită de prezența Lui. \textbf{Am văzut o lumină venind din slava care înconjura pe Tatăl}, și pe măsură ce se apropia de mine, trupul meu s-a zguduit și a tremurat ca o frunză. M-am gândit că dacă s-ar apropia de mine, aș fi nimicită; dar lumina a trecut pe lângă mine. \textbf{Atunci am putut avea o oarecare înțelegere a marelui și înfricoșătorului \underline{Dumnezeu} cu care avem de-a face}.’}[Lt253-1903.11; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.17]


\egwnogap{‘I have often seen \textbf{the lovely Jesus, that He is a person}. \textbf{I asked Him if His Father was a person, and had \underline{a form} like Himself}. Said Jesus, ‘\textbf{I am the express image of My Father’s person!}’ [Hebrews 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18]


\egwnogap{‘L-am văzut adesea pe \textbf{minunatul Isus, că El este o persoană}. \textbf{L-am întrebat dacă Tatăl Său era o persoană și avea \underline{o formă} ca El Însuși}. Isus a spus: ‘\textbf{Eu sunt întipărirea persoanei Tatălui Meu!}’ [Evrei 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18]


\egwnogap{‘\textbf{I have often seen that the spiritual view took away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. I have seen that some who have been deceived and led into this error, will be brought out into the light of truth, \textbf{but it will be almost impossible for them to get entirely rid of the deceptive power of spiritualism. Such should make thorough work in confessing their errors, and leaving them forever}.’}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19]


\egwnogap{‘\textbf{Am văzut adesea că perspectiva spiritualistă a îndepărtat toată slava cerului și că în multe minți tronul lui David și persoana minunată a lui Isus au fost arse în focul spiritualismului}. Am văzut că unii care au fost înșelați și conduși în această eroare vor fi aduși la lumina adevărului, \textbf{dar le va fi aproape imposibil să scape complet de puterea înșelătoare a spiritualismului. Astfel de persoane ar trebui să facă o lucrare temeinică mărturisindu-și erorile și părăsindu-le pentru totdeauna}.’}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19]


\egwnogap{\textbf{There is a strain of spiritualism \underline{coming in} among our people, and \underline{it will undermine the faith} of those who give place to it, leading them to give heed to seducing spirits and doctrines of devils}. Errors will be presented in a pleasing and flattering manner. The enemy desires to divert the minds of our brethren and sisters from the work of preparing a people to stand in these last days.}[Lt253-1903.14; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.21]


\egwnogap{\textbf{Există un curent de spiritualism \underline{care pătrunde} printre poporul nostru și \underline{va submina credința} celor care îi dau loc, conducându-i să dea ascultare duhurilor înșelătoare și învățăturilor demonilor}. Erorile vor fi prezentate într-o manieră plăcută și măgulitoare. Vrăjmașul dorește să abată mințile fraților și surorilor noastre de la lucrarea de pregătire a unui popor care să stea în picioare în aceste zile din urmă.}[Lt253-1903.14; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.21]


\egwnogap{I am instructed to warn our brethren and sisters \textbf{not to discuss the nature of our God}. Many of the curious who attempted to open the ark of the testament, to see what was inside, were punished for their presumption. \textbf{We are not to say that the Lord God of heaven is in a leaf, or in a tree; for He is not there. \underline{He sitteth upon His throne in the heavens}.}}[Lt253-1903.15; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.22]


\egwnogap{Sunt instruită să-i avertizez pe frații și surorile noastre \textbf{să nu discute despre natura Dumnezeului nostru}. Mulți dintre cei curioși care au încercat să deschidă chivotul mărturiei, să vadă ce era înăuntru, au fost pedepsiți pentru îndrăzneala lor. \textbf{Nu trebuie să spunem că Domnul Dumnezeul cerului este într-o frunză sau într-un copac; căci El nu este acolo. \underline{El șade pe tronul Său în ceruri}.}}[Lt253-1903.15; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.22]


\egwnogap{The work of the Creator as seen in nature reveals His power. But nature is not above God, nor is God in nature as some represent Him to be. God made the world, but the world is not God; it is but the work of His hands. \textbf{Nature reveals the work of a positive, \underline{personal God}, showing that God is, and that He is a rewarder of those who diligently seek Him}.}[Lt253-1903.16, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.23]


\egwnogap{Lucrarea Creatorului așa cum se vede în natură descoperă puterea Sa. Dar natura nu este deasupra lui Dumnezeu, nici Dumnezeu nu este în natură așa cum Îl reprezintă unii. Dumnezeu a făcut lumea, dar lumea nu este Dumnezeu; ea este doar lucrarea mâinilor Sale. \textbf{Natura descoperă lucrarea unui \underline{Dumnezeu personal}, pozitiv, arătând că Dumnezeu este și că El este un răsplătitor al celor care Îl caută cu stăruință}.}[Lt253-1903.16, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.23]


\egwnogap{I could say much regarding the sanctuary; the ark containing the law of God; the cover of the ark, which is the mercy seat; the angels at either end of the ark; and other things connected with the heavenly sanctuary and with the great day of atonement. I could say much regarding the mysteries of heaven; but my lips are closed. I have no inclination to try to describe them.}[Lt253-1903.17; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.25]


\egwnogap{Aș putea spune multe despre sanctuar; chivotul care conține legea lui Dumnezeu; capacul chivotului, care este scaunul îndurării; îngerii de la fiecare capăt al chivotului; și alte lucruri legate de sanctuarul ceresc și de marea zi a ispășirii. Aș putea spune multe despre tainele cerului; dar buzele mele sunt închise. Nu am nicio înclinație să încerc să le descriu.}[Lt253-1903.17; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.25]


\egwnogap{\textbf{I would not dare to speak of God as you have spoken of Him}. He is high and lifted up, and His glory fills the heavens. “The voice of the Lord is mighty; it shaketh the cedars of Lebanon. \textbf{The Lord is in His holy temple}; let all the earth keep silence before Him.” [See Psalm 29:5; Habakkuk 2:20.]}[Lt253-1903.18; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.26]


\egwnogap{\textbf{Nu aș îndrăzni să vorbesc despre Dumnezeu așa cum ai vorbit tu despre El}. El este înalt și înălțat, și slava Lui umple cerurile. „Glasul Domnului este puternic; el zguduie cedrii Libanului. \textbf{Domnul este în templul Său cel sfânt}; tot pământul să tacă înaintea Lui.” [Vezi Psalmul 29:5; Habacuc 2:20.]}[Lt253-1903.18; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.26]


\egwnogap{\textbf{My brother, when you are tempted to speak of God, \underline{where He is, or what He is}, remember that on this point silence is eloquence}. Take off your shoes from off your feet; for the ground on which you are placing your careless, unsanctified feet is holy ground.}[Lt253-1903.19; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980027]


\egwnogap{\textbf{Fratele meu, când ești ispitit să vorbești despre Dumnezeu, \underline{unde este El sau ce este El}, amintește-ți că în această privință tăcerea este elocvență}. Scoate-ți încălțămintea din picioare; căci pământul pe care îți pui picioarele nepăsătoare, nesfințite este pământ sfânt.}[Lt253-1903.19; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980027]


\egwnogap{\textbf{I am instructed to say that there is nothing in the Word of God to substantiate your spiritualistic theories. Will you not renounce these theories at once? Upon them your mind has been dwelling for a long time, but they have had no sanctifying, refining, ennobling influence upon your life. The Lord has no use for these theories, and He would not have His people vindicate or propagate them.}}[Lt253-1903.20; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.28]


\egwnogap{\textbf{Sunt instruită să spun că nu există nimic în Cuvântul lui Dumnezeu care să susțină teoriile tale spiritualiste. Nu vrei să renunți la aceste teorii imediat? Mintea ta s-a oprit asupra lor mult timp, dar ele nu au avut nicio influență sfințitoare, rafinatoare, înnobilatoare asupra vieții tale. Domnul nu are nevoie de aceste teorii și nu ar vrea ca poporul Său să le apere sau să le propage.}}[Lt253-1903.20; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.28]


\egwnogap{\textbf{The Father, the omniscient One, created the world \underline{through} Christ Jesus}. Christ is the light of the world, the way to eternal life. He, the anointed One, God gave to make an atonement for the sins of the world. You need to understand that unless you believe \textbf{in that atonement}, and know that you are bought with the price of the blood of \textbf{the only begotten Son of God}, you will assuredly be bound up with the wicked one. \textbf{If you continue to cherish the theories that you have been cherishing, you will be left to become the sport of Satan’s temptations}. He is playing the game of life for your soul. Remain for a little longer linked up with him, and be assured that you will lose your soul.}[Lt253-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.29]


\egwnogap{\textbf{Tatăl, Cel Atotștiutor, a creat lumea \underline{prin} Hristos Isus}. Hristos este lumina lumii, calea spre viața veșnică. Pe El, Unsul, Dumnezeu L-a dat să facă ispășire pentru păcatele lumii. Trebuie să înțelegi că dacă nu crezi \textbf{în acea ispășire} și nu știi că ești cumpărat cu prețul sângelui \textbf{singurului Fiu născut al lui Dumnezeu}, vei fi cu siguranță legat de cel rău. \textbf{Dacă vei continua să prețuiești teoriile pe care le-ai prețuit, vei fi lăsat să devii jucăria ispitelor lui Satan}. El joacă jocul vieții pentru sufletul tău. Rămâi încă puțin legat de el și fii sigur că îți vei pierde sufletul.}[Lt253-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.29]


\egwnogap{By declaring that our institutions are undenominational, you have put our people and our work in a false position. You have been led over a terrible path, the dangers of which you have not known, but may sometime see. It is not yet too late for wrongs to be righted. There is hope for you. \textbf{You have followed the enemy step by step, striving to look into mysteries too high and holy for your comprehension}. \textbf{Then in your teaching the Holy One has been brought down to man’s \underline{scientific, spiritualistic ideas}}. You have been walking in crooked paths. You have lost the moral image of God. But there is hope for you. You may still turn your feet into the right path. Will you not now make straight paths for your feet, lest the lame be turned out of the way? Will you now refuse to sow one more seed of skepticism and sophistry in the minds of others? Will you now come to Christ and be healed?}[Lt253-1903.22; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980030]


\egwnogap{Declarând că instituțiile noastre sunt nedenominaționale, ai pus poporul nostru și lucrarea noastră într-o poziție falsă. Ai fost condus pe o cale teribilă, ale cărei pericole nu le-ai cunoscut, dar s-ar putea să le vezi cândva. Nu este încă prea târziu ca greșelile să fie îndreptate. Există speranță pentru tine. \textbf{Ai urmat dușmanul pas cu pas, străduindu-te să privești în mistere prea înalte și sfinte pentru înțelegerea ta}. \textbf{Apoi, în învățătura ta, Cel Sfânt a fost coborât la ideile \underline{științifice, spiritualiste} ale omului}. Ai umblat pe cărări strâmbe. Ai pierdut chipul moral al lui Dumnezeu. Dar există speranță pentru tine. Încă mai poți să-ți îndrepți pașii pe calea cea dreaptă. Nu vrei acum să faci cărări drepte pentru picioarele tale, ca să nu se abată șchiopul din cale? Nu vrei acum să refuzi să mai semeni nici o sămânță de scepticism și sofistică în mintea altora? Nu vrei să vii acum la Hristos și să fii vindecat?}[Lt253-1903.22; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980030]


\egwnogap{\textbf{I have hesitated and delayed about the sending out of that which the Spirit of the Lord has impelled me to write}. I did not want to be compelled to present the satanic influence of these sophistries. But unless there is a decided change, in yourself and your associates, I shall have to do this, to save others from following the path that you have been following. I shall have to obey the command given me of God, “\textbf{Meet it}.” This is the only thing that I can do.}[Lt253-1903.23; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.31]


\egwnogap{\textbf{Am ezitat și am întârziat să trimit ceea ce Duhul Domnului m-a îndemnat să scriu}. Nu am vrut să fiu constrânsă să prezint influența satanică a acestor sofisme. Dar dacă nu va fi o schimbare hotărâtă, în tine și în asociații tăi, va trebui să fac aceasta, pentru a-i salva pe alții de la a urma calea pe care tu ai urmat-o. Va trebui să ascult de porunca dată mie de Dumnezeu: „\textbf{Înfruntă-o}”. Acesta este singurul lucru pe care îl pot face.}[Lt253-1903.23; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.31]


\egwnogap{I present to you the things that the Lord has presented to me. There is a great work to be done. We are to take hold of the work understandingly, praying, believing, and receiving the Holy Spirit. Thus only can we do the work given us. \textbf{I am required by God to bear testimony against Living Temple}. Whatever your associates may say concerning this book,\textbf{ I take the position now and forever that it is a snare}. \textbf{No union will be formed by our people as a whole upon the \underline{theories} that you have begun to present in that book}. \textbf{You may regard this as forever decided}. \textbf{As a people we shall stand firm \underline{on the platform that has withstood test and trial}. We shall hold to the \underline{sure pillars of our faith}. \underline{The principles of truth} that God has revealed to us are our only foundation. They have made us what we are. These new, fanciful theories are fascinating and misleading. They endanger the eternal interests of the soul. The Scriptures do not sustain them}. Clothed with the Christian armor, shod with the preparation of the gospel of peace, we shall stand \textbf{firm against these misleading theories}. You may turn and wrest the Word of God to your own destruction, but I entreat you not to do this.}[Lt253-1903.24; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.32]


\egwnogap{Îți prezint lucrurile pe care Domnul mi le-a prezentat mie. Este o lucrare mare de făcut. Trebuie să ne apucăm de lucrare cu înțelegere, rugându-ne, crezând și primind Duhul Sfânt. Numai astfel putem face lucrarea care ne-a fost dată. \textbf{Sunt cerută de Dumnezeu să depun mărturie împotriva cărții Templul viu}. Orice ar spune asociații tăi despre această carte, \textbf{eu iau poziția acum și pentru totdeauna că este o cursă}. \textbf{Nicio unire nu va fi formată de poporul nostru ca întreg pe baza \underline{teoriilor} pe care ai început să le prezinți în acea carte}. \textbf{Poți considera aceasta ca fiind hotărât pentru totdeauna}. \textbf{Ca popor, vom sta fermi \underline{pe platforma care a rezistat încercării și probei}. Ne vom ține de \underline{stâlpii siguri ai credinței noastre}. \underline{Principiile adevărului} pe care Dumnezeu ni le-a descoperit sunt singura noastră temelie. Ele ne-au făcut ceea ce suntem. Aceste teorii noi, fanteziste sunt fascinante și înșelătoare. Ele pun în pericol interesele veșnice ale sufletului. Scripturile nu le susțin}. Îmbrăcați cu armura creștină, încălțați cu pregătirea Evangheliei păcii, vom sta \textbf{fermi împotriva acestor teorii înșelătoare}. Poți răsuci și denatura Cuvântul lui Dumnezeu spre propria ta distrugere, dar te implor să nu faci aceasta.}[Lt253-1903.24; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.32]


\egwnogap{\textbf{Heaven is not a vapor. It is a place}. \textbf{Christ has gone to prepare mansions for those who love Him}, those who, in obedience to His commands, come out from the world and are separate. The principles of heaven must be brought into our experience, that we may be distinguished from the world. \textbf{There must be a marked contrast between us and the world; for we are God’s denominated people}.}[Lt253-1903.25; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.33]


\egwnogap{\textbf{Cerul nu este un abur. Este un loc}. \textbf{Hristos S-a dus să pregătească locuințe pentru cei care Îl iubesc}, cei care, în ascultare de poruncile Lui, ies din lume și sunt separați. Principiile cerului trebuie aduse în experiența noastră, ca să fim deosebiți de lume. \textbf{Trebuie să existe un contrast marcat între noi și lume; căci noi suntem poporul denumit al lui Dumnezeu}.}[Lt253-1903.25; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.33]


\egwnogap{The Lord has given you an opportunity to make things right. \textbf{I rejoice that you have made a beginning. Do not think that we have no right to try to correct your errors and the results of these errors. As long as God gives me breath, and commissions me to use pen and voice in beating back this evil thing that has come in among us, I shall act my part in the warfare. Ever since I was seventeen years old, I have had to fight this battle against false theories, in defense of the truth}. \textbf{The history of our past experience is indelibly fixed in my mind, and I am determined that \underline{no theories of the order that you have been accepting} shall come into our ranks}. If you refuse to change, and labor to lead your associates after you, and they venture to follow your leading, the accountability rests with you and with them, not on my soul.}[Lt253-1903.26, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.34]


\egwnogap{Domnul ți-a dat o oportunitate să îndrepți lucrurile. \textbf{Mă bucur că ai făcut un început. Nu gândi că nu avem dreptul să încercăm să corectăm erorile tale și rezultatele acestor erori. Atât timp cât Dumnezeu îmi dă suflare și mă însărcinează să folosesc condeiul și vocea în a respinge acest lucru rău care a venit printre noi, voi juca rolul meu în această luptă. Încă de când aveam șaptesprezece ani, a trebuit să lupt această bătălie împotriva teoriilor false, în apărarea adevărului}. \textbf{Istoria experienței noastre trecute este fixată de neșters în mintea mea și sunt hotărâtă ca \underline{nicio teorie de ordinul celor pe care le-ai acceptat} să nu vină în rândurile noastre}. Dacă refuzi să te schimbi și lucrezi să-i conduci pe asociații tăi după tine, și ei îndrăznesc să urmeze conducerea ta, responsabilitatea cade asupra ta și asupra lor, nu asupra sufletului meu.}[Lt253-1903.26, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.34]


\egwnogap{\textbf{I speak decidedly, in order that you may know, that unless there is a decided change in you, there can be no hope of a union between you and those who are holding the beginning of their confidence firm unto the end.} You have made the division. \textbf{\underline{We must stand firm for the truths that the Lord has given us as the pillars of our faith}}.}[Lt253-1903.27; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.35]


\egwnogap{\textbf{Vorbesc hotărât, pentru ca tu să știi că, dacă nu va fi o schimbare hotărâtă în tine, nu poate fi nicio speranță de unire între tine și cei care țin tare începutul încrederii lor până la sfârșit.} Tu ai făcut despărțirea. \textbf{\underline{Trebuie să stăm fermi pentru adevărurile pe care Domnul ni le-a dat ca stâlpii credinței noastre}}.}[Lt253-1903.27; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.35]


\egwnogap{I entreat you to turn to the Lord with full purpose of heart, before it is forever too late. Separate yourself from the influences which have separated you from your brethren who are engaged in the gospel ministry and from the people whom God is leading. \textbf{\underline{Patchwork theories} cannot be accepted by those who are loyal to the faith and to \underline{the principles} that have withstood all the opposition of satanic influences}.}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.36]


\egwnogap{Te implor să te întorci la Domnul cu toată inima, înainte să fie pentru totdeauna prea târziu. Separă-te de influențele care te-au separat de frații tăi care sunt angajați în slujirea Evangheliei și de poporul pe care Dumnezeu îl conduce. \textbf{\underline{Teoriile de peticire} nu pot fi acceptate de cei care sunt loiali credinței și \underline{principiilor} care au rezistat tuturor opoziției influențelor satanice}.}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.36]


\egwnogap{If you will empty yourself of all that has separated you from Christ, and receive the Saviour into your heart, you will be transformed in character. Lay off responsibilities for a time, and go away somewhere with a few of your brethren, and with them search the Scriptures. Humble your heart before the Lord, and make thorough work for repentance. \textbf{The religion of Christ is the spiritual leaven that is to be introduced into the heart. This changes the life and character}. This religion is a heavenly principle, seen in the Christian’s life and conversation. It is revealed in Christian purity. The love of Christ is seen in the tenderness and grace of sanctified humanity. It is by the Word made flesh that we are saved. Our redemption was wrought out, \textbf{not by the Son of God’s remaining in heaven, but by the Son of God’s becoming incarnate—taking humanity upon Him and coming to this world}. Thus eternal life was brought to us. That which authority, commands, and promises could not do, God did by coming to this world in the likeness of sinful flesh.}[Lt253-1903.29; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.37]


\egwnogap{Dacă te vei goli de tot ceea ce te-a despărțit de Hristos și vei primi pe Mântuitorul în inima ta, vei fi transformat în caracter. Lasă deoparte responsabilitățile pentru un timp și pleacă undeva cu câțiva dintre frații tăi și împreună cu ei cercetează Scripturile. Smerește-ți inima înaintea Domnului și fă o lucrare temeinică pentru pocăință. \textbf{Religia lui Hristos este aluatul spiritual care trebuie introdus în inimă. Acesta schimbă viața și caracterul}. Această religie este un principiu ceresc, văzut în viața și conversația creștinului. Ea este descoperită în puritatea creștină. Dragostea lui Hristos este văzută în tandreța și harul umanității sfințite. Prin Cuvântul făcut trup suntem mântuiți. Răscumpărarea noastră a fost înfăptuită, \textbf{nu prin rămânerea Fiului lui Dumnezeu în cer, ci prin întruparea Fiului lui Dumnezeu—luând asupra Lui umanitatea și venind în această lume}. Astfel viața veșnică ne-a fost adusă. Ceea ce autoritatea, poruncile și promisiunile nu au putut face, Dumnezeu a făcut venind în această lume în asemănarea cărnii păcătoase.}[Lt253-1903.29; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.37]


\egwnogap{Christ came to the earth to live as a man among men, not to be spoiled by human frailty, but to place in the minds of men principles of truth that could never be obliterated, because they are eternally true. He came to bring a new life to fallen human beings—an excellence that could not be stained or deteriorated by sin.}[Lt253-1903.30; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.38]


\egwnogap{Hristos a venit pe pământ să trăiască ca om printre oameni, nu pentru a fi stricat de fragilitatea umană, ci pentru a pune în mintea oamenilor principii ale adevărului care nu pot fi niciodată șterse, pentru că sunt veșnic adevărate. El a venit să aducă o viață nouă ființelor umane căzute—o excelență care nu putea fi pătată sau deteriorată de păcat.}[Lt253-1903.30; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.38]


\egwnogap{\textbf{My brother, I must tell you that you have little realization of whither your feet have been tending}. You have been binding yourself up with those who belong to the army of the great apostate. \textbf{Your mind has been as dark as Egypt}. \textbf{If you will fall on the Rock and be broken}, Christ will accept you. But you have been standing on the enemy’s ground, doing his work. \textbf{The religious world is fast going over the same road that you have been following. If you continue to follow this road, you will have plenty of company. But what will the end be?}}[Lt253-1903.31; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980039]


\egwnogap{\textbf{Fratele meu, trebuie să-ți spun că ai puțină înțelegere despre încotro s-au îndreptat pașii tăi}. Te-ai legat cu cei care aparțin armatei marelui apostat. \textbf{Mintea ta a fost întunecată ca Egiptul}. \textbf{Dacă vei cădea pe Stâncă și vei fi zdrobit}, Hristos te va accepta. Dar ai stat pe terenul vrăjmașului, făcând lucrarea lui. \textbf{Lumea religioasă merge repede pe același drum pe care l-ai urmat tu. Dacă vei continua să urmezi acest drum, vei avea multă companie. Dar care va fi sfârșitul?}}[Lt253-1903.31; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980039]


\egwnogap{So long have you been walking in darkness, so long have you followed your own way, that you may be strongly tempted to resist this appeal that I make. If it were not that your \textbf{eternal interests are involved}, I would not speak to you on this subject. It would seem that I have written enough, that there is no need of my urging this subject upon you further. \textbf{But I tell you in truth that I clearly understand what I am doing}. Sufficient light has been given you. But for several years you have not heeded this light. If you had wished to know what the Lord has said, you could have known; \textbf{for you have the books that have been written under the guidance of His Spirit}. You have had all the directions that could be asked for to point out the right way. Direct light has been sent you. But you have looked upon this as of less importance than your own plans and devisings. If you had heeded the testimonies sent you, Living Temple would never have been written.}[Lt253-1903.32; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.40]


\egwnogap{Atât de mult ai umblat în întuneric, atât de mult ai urmat propria ta cale, încât s-ar putea să fii puternic ispitit să rezisti acestui apel pe care îl fac. Dacă nu ar fi că \textbf{interesele tale veșnice sunt implicate}, nu ți-aș vorbi despre acest subiect. S-ar părea că am scris suficient, că nu este nevoie să insist mai mult asupra acestui subiect. \textbf{Dar îți spun în adevăr că înțeleg clar ce fac}. Ți-a fost dată suficientă lumină. Dar de câțiva ani nu ai dat atenție acestei lumini. Dacă ai fi vrut să știi ce a spus Domnul, ai fi putut să știi; \textbf{căci ai cărțile care au fost scrise sub călăuzirea Duhului Său}. Ai avut toate îndrumările care ar fi putut fi cerute pentru a indica calea cea dreaptă. Lumină directă ți-a fost trimisă. Dar ai privit aceasta ca fiind de mai puțină importanță decât propriile tale planuri și uneltiri. Dacă ai fi dat atenție mărturiilor trimise ție, Templul viu nu ar fi fost niciodată scris.}[Lt253-1903.32; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.40]


\egwnogap{Will you not make a thorough, determined, Christlike effort to break the spell that Satan has cast over you? He has had great power over your mind and has swayed you in wrong lines. He thinks that he can hold you now. Will you not defeat and disappoint him?}[Lt253-1903.33; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.41]


\egwnogap{Nu vei face un efort temeinic, hotărât, asemenea lui Hristos, pentru a rupe vraja pe care Satan a aruncat-o asupra ta? El a avut o mare putere asupra minții tale și te-a influențat pe căi greșite. El crede că te poate ține acum. Nu vei să-l înfrângi și să-l dezamăgești?}[Lt253-1903.33; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.41]


\egwnogap{I write to you as I would to a son. Break away from the enemy—the accuser of the brethren. Say to him, “Get thee behind me Satan. I have committed a grievous sin in heeding your suggestions. I will no longer listen to them.” I beg of you, for your soul’s sake, to resist the tempter, that he may flee from you. Draw near to God, and He will draw near to you. \textbf{You will lose heaven unless you fall on the Rock and are broken}.}[Lt253-1903.34; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.42]


\egwnogap{Îți scriu așa cum aș scrie unui fiu. Desparte-te de vrăjmaș—acuzatorul fraților. Spune-i: „Înapoia mea, Satano. Am comis un păcat grav ascultând sugestiile tale. Nu le voi mai asculta.” Te implor, pentru mântuirea sufletului tău, să rezisti ispititorului, ca el să fugă de la tine. Apropie-te de Dumnezeu și El Se va apropia de tine. \textbf{Vei pierde cerul dacă nu vei cădea pe Stâncă și nu vei fi zdrobit}.}[Lt253-1903.34; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.42]


Many things in this letter to Dr. Kellogg go without being said, yet are explained when the context is understood. Ellen White read the letter from Brother Daniells expressing how Dr. Kellogg wanted to revise the Living Temple because he\others{had been thinking the matter over, and began to see that he had made a slight mistake in \textbf{expressing }his views}, and\others{that within a short time \textbf{he had come to believe in the trinity} and could now see pretty clearly where all the difficulty was, and believed that he could clear the matter up satisfactorily}. Kellogg confessed,\others{that he now believed \textbf{in God the Father, God the Son, and God the Holy Ghost}}. In answer to that, Sister White personally wrote to him:\egwinline{The book Living Temple \textbf{is not to be patched up}, a few changes made in it, and then advertised and praised as a valuable production}. How did Kellogg want to patch up his book? According to A. G. Daniells’ testimony, he thought to change a few expressions by explicitly stating his trinitarian sentiment. But the expression of the views was not the real problem—it was the views themselves. Sister White did not spare rebuking him for his views of God, which were \textit{trinitarian} views. She told him that she is\egwinline{\textbf{determined that \underline{no theories of the order that you have been accepting} shall come into our ranks}}. This is a very strong statement. Could it be that, since Kellogg confessed that he was accepting the Trinity doctrine, Sister White was also including it in her statement? It seems unthinkable because this doctrine is in our ranks today. But her statement actually pinpoints the Trinity when she said:\egwinline{\textbf{Patchwork theories} cannot be accepted by those who are loyal \textbf{to the faith and to the principles} that have withstood all the opposition of satanic influences}. Kellogg wanted to patch up “\textit{Living Temple}” by explicitly mentioning the Trinity doctrine. Why was Sister White determined to keep this doctrine out of our ranks, yet it is in our ranks today? It is fair to point out that the Trinity was not part of Seventh-day Adventist faith in her time and it came into our ranks later. Today, many argue that it was because of her works that the Trinity is a part of our beliefs, but Ellen White’s reaction, and her answer to Kellogg’s belief in it, showcases how she dealt with such doctrine. What can we learn from that?


Multe lucruri din această scrisoare către Dr. Kellogg rămân nespuse, dar sunt explicate când contextul este înțeles. Ellen White a citit scrisoarea de la fratele Daniells exprimând cum Dr. Kellogg voia să revizuiască Templul viu pentru că\others{se gândise la această chestiune și a început să vadă că făcuse o mică greșeală în \textbf{exprimarea }vederilor sale}, și\others{că într-un timp scurt \textbf{ajunsese să creadă în trinitate} și putea acum să vadă destul de clar unde era toată dificultatea și credea că putea clarifica problema în mod satisfăcător}. Kellogg a mărturisit\others{că acum credea \textbf{în Dumnezeu Tatăl, Dumnezeu Fiul și Dumnezeu Duhul Sfânt}}. Ca răspuns la aceasta, sora White i-a scris personal:\egwinline{Cartea Templul viu \textbf{nu trebuie peticită}, făcându-se câteva schimbări în ea și apoi promovată și lăudată ca o producție valoroasă}. Cum voia Kellogg să-și peticească cartea? Conform mărturiei lui A. G. Daniells, el se gândea să schimbe câteva expresii declarând explicit opinia sa trinitariană. Dar exprimarea vederilor nu era problema reală—erau vederile însele. Sora White nu s-a abținut să-l mustre pentru vederile sale despre Dumnezeu, care erau vederi \textit{trinitariene}. Ea i-a spus că este\egwinline{\textbf{hotărâtă ca \underline{nicio teorie de ordinul celor pe care le-ai acceptat} să nu vină în rândurile noastre}}. Aceasta este o declarație foarte puternică. Ar putea fi că, din moment ce Kellogg a mărturisit că accepta doctrina Trinității, sora White o includea și pe aceasta în declarația ei? Pare de neconceput pentru că această doctrină este în rândurile noastre astăzi. Dar declarația ei indică de fapt Trinitatea când a spus:\egwinline{\textbf{Teoriile de peticire} nu pot fi acceptate de cei care sunt loiali \textbf{credinței și principiilor} care au rezistat tuturor opoziției influențelor satanice}. Kellogg voia să peticească „\textit{Templul viu}” menționând explicit doctrina Trinității. De ce era sora White hotărâtă să țină această doctrină în afara rândurilor noastre, totuși ea este în rândurile noastre astăzi? Este corect să subliniem că Trinitatea nu făcea parte din credința adventiștilor de ziua a șaptea în timpul ei și a venit în rândurile noastre mai târziu. Astăzi, mulți susțin că din cauza lucrărilor ei Trinitatea face parte din credințele noastre, dar reacția lui Ellen White și răspunsul ei la credința lui Kellogg în aceasta, arată cum a tratat ea o astfel de doctrină. Ce putem învăța din aceasta?


Taken in its context, this letter sheds new light on Kellogg’s controversy and demonstrates how we should deal with the Trinity doctrine. The first thing we question is why Sister White never used the word “Trinity” in her writings, even when she was directly dealing with this doctrine? Elsewhere, she answers:


Luată în contextul ei, această scrisoare aruncă o lumină nouă asupra controversei lui Kellogg și demonstrează cum ar trebui să tratăm doctrina Trinității. Primul lucru pe care îl punem sub semnul întrebării este de ce sora White nu a folosit niciodată cuvântul „Trinitate” în scrierile ei, chiar și când trata direct această doctrină? În altă parte, ea răspunde:


\egw{I was cautioned not to enter into controversy \textbf{regarding the question} that \textbf{\underline{will come up}} over \textbf{these things, because controversy \underline{might lead men to resort to subterfuges, and their minds would be led away from the truth of the Word of God to assumption and guesswork}}. \textbf{The more that fanciful theories are discussed, the \underline{less men will know of God and of the truth that sanctifies the soul}}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.10197050]


\egw{Am fost avertizată să nu intru în controversă \textbf{cu privire la întrebarea} care \textbf{\underline{va apărea}} despre \textbf{aceste lucruri, pentru că controversa \underline{ar putea să-i conducă pe oameni să recurgă la subterfugii, iar mințile lor ar fi conduse departe de adevărul Cuvântului lui Dumnezeu către presupuneri și speculații}}. \textbf{Cu cât sunt discutate mai multe teorii fanteziste, cu \underline{atât mai puțin vor ști oamenii despre Dumnezeu și despre adevărul care sfințește sufletul}}.}[Lt232-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.10197050]


This is a very important lesson and principle that Sister White is teaching us here. When the controversy over Kellogg’s theories arose, she did not venture into the theories themselves, because this would lead the minds of men away from the truth of the Word of God to assumption and guesswork. Rather, she led the minds of men into the truth, which sanctifies the soul. She led by example, evident here in her letter to Dr. Kellogg. This truth that she led the minds of men to, was the truth on the \emcap{personality of God}. She rebuked Kellogg for his theories but, very importantly, we properly identify these theories by their context and her implicit expression of them.


Aceasta este o lecție și un principiu foarte important pe care sora White ni-l învață aici. Când a apărut controversa asupra teoriilor lui Kellogg, ea nu s-a aventurat în teoriile însele, pentru că aceasta ar fi condus mințile oamenilor departe de adevărul Cuvântului lui Dumnezeu către presupuneri și speculații. Mai degrabă, ea a condus mințile oamenilor în adevăr, care sfințește sufletul. Ea a condus prin exemplu, evident aici în scrisoarea ei către Dr. Kellogg. Acest adevăr spre care ea a condus mințile oamenilor, era adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Ea l-a mustrat pe Kellogg pentru teoriile sale, dar, foarte important, noi identificăm corect aceste teorii prin contextul lor și exprimarea ei implicită a acestora.


We see that she made a contrast between the Trinity and the \emcap{personality of God}. She made a contrast between the old principles of our faith and the new theories. First, she drew our minds back to the beginning of our spiritual heritage,\egwinline{after the passing of the time in 1844}, when her husband James White, Joseph Bates, Father Pierce, Elder Edson, and many others who were keen, noble, and true, searched for truth. She pointed back to the wonderful and mighty experiences of how the leading points of our faith, held in 1903, were firmly established. \egwinline{\textbf{Thus \underline{the leading points of our faith}} as we hold them today were firmly established.} \egwinline{\textbf{\underline{Point after point} was clearly defined, and all the brethren came into harmony}.} \egwinline{\textbf{The whole company of believers were united in the truth}}. Obviously, from the context of chapter 10 of the Special Testimonies, we know that these experiences explain \egwinline{\textbf{how firmly the foundation of our faith has been laid}}[SpTB02 56.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.288]. This foundation is expressed in the \emcap{Fundamental Principles}\footnote{\href{https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/59d17e24c027d84167e17617/1506901547915/SDA-YB1905+\%28P.+188-192\%29.pdf}{Yearbook Of Seventh-day Adventist denomination 1905, p. 188-192}}. This foundation is the truth which,\egwinline{\textbf{\underline{point by point}}, \textbf{has been sought out by prayerful study, and testified to by the miracle-working power of the Lord}}. God \egwinline{\textbf{calls upon us to \underline{hold firmly}, with the grip of faith, to \underline{the fundamental principles} that are \underline{based upon unquestionable authority}}.}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299] In light of these experiences and the truth expressed in the \emcap{fundamental principles}, \egwinline{\textbf{\underline{Patchwork theories} cannot be accepted by those who are loyal \underline{to the faith} and \underline{to the principles} that have withstood all the opposition of satanic influences}}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980036]. From the historical record of these brethren who were keen, noble and true, we have evidence that they, too, have contrasted the Trinity doctrine with the truth on the \emcap{personality of God}. James White, in the Review and Herald article, listed \others{some of the popular fables of the age}, saying: \others{Here we might mention \textbf{the Trinity, which \underline{does away the personality of God, and of his Son Jesus Christ}}}[James White, Review \& Herald, December 11, 1855, p. 85.15][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18551211-V07-11.pdf]. J. N. Andrews said, \others{\textbf{The doctrine of the Trinity which was established in the church by the council of Nicea, A. D. 325}. \textbf{This doctrine \underline{destroys the personality of God, and his Son Jesus Christ our Lord}}...}[J. N. Andrews, Review \& Herald, March 6, 1855, p. 185][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550306-V06-24.pdf] J. B. Frisbie, in his article “\textit{Seventh-day Sabbath not abolished}”, compares the Sabbath God to the Sunday god; he describes the Sabbath God in light of the \emcap{personality of God} expressed in the first point of the \emcap{Fundamental Principles}. The Sunday god is described by the \others{unity of this God-head, there are three persons of one substance, power and eternity; the Father, the Son, and the Holy Ghost}[J. B. Frisbie, Review \& Herald March 7, 1854. p. 50][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18540307-V05-07.pdf]. He explained how the doctrine on the \emcap{personality of God} stands in conflict with the doctrine of Trinity, in the same way the Holy Sabbath stands in conflict with pagan Sunday worship. Also, brother J. N. Loughborough wrote the objections to the Trinity doctrine in the Adventist Review and Sabbath Herald\footnote{\href{https://adventistdigitallibrary.org/adl-349160/advent-review-and-sabbath-herald-november-5-1861}{J. N. Loughborough, November 5, 1861, Review \& Herald, vol. 18, p. 184, par. 1-11}}. In the other publication of the Review and Herald, he published the article “\textit{Is God a person?}”, explaining the position of Seventh-day Adventist belief on the \emcap{personality of God}, expressed in the first point of the \emcap{Fundamental Principles}\footnote{\href{http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550918-V07-06.pdf}{J. N. Loughborough, September 18. 1855, Review \& Herald, vol. 7, p. 6.}}. James White was also explaining the same position in his multiple print pamphlet, “\textit{The Personality of God}”\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_PERGO.1.1&para=1471.3}{J. White, The Personality of God, June 18. 1861.}}. These are just a few examples where the Adventist pioneers explained the position on the \emcap{personality of God} expressed by the first point of the \emcap{fundamental principles}.


Vedem că ea a făcut un contrast între Trinitate și \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Ea a făcut un contrast între vechile principii ale credinței noastre și noile teorii. Mai întâi, ea ne-a îndreptat gândurile înapoi la începutul moștenirii noastre spirituale,\egwinline{după trecerea timpului în 1844}, când soțul ei James White, Joseph Bates, Father Pierce, Elder Edson, și mulți alții care erau ascuțiți, nobili și adevărați, au căutat adevărul. Ea a arătat înapoi la experiențele minunate și puternice despre cum punctele principale ale credinței noastre, susținute în 1903, au fost ferm stabilite. \egwinline{\textbf{Astfel \underline{punctele principale ale credinței noastre}} așa cum le susținem astăzi au fost ferm stabilite.} \egwinline{\textbf{\underline{Punct după punct} a fost clar definit, și toți frații au ajuns în armonie}.} \egwinline{\textbf{Întreaga companie de credincioși erau uniți în adevăr}}. Evident, din contextul capitolului 10 din Mărturiile Speciale, știm că aceste experiențe explică \egwinline{\textbf{cât de ferm a fost pusă temelia credinței noastre}}[SpTB02 56.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.288]. Această temelie este exprimată în \emcap{Principiile Fundamentale}\footnote{\href{https://static1.squarespace.com/static/554c4998e4b04e89ea0c4073/t/59d17e24c027d84167e17617/1506901547915/SDA-YB1905+\%28P.+188-192\%29.pdf}{Yearbook Of Seventh-day Adventist denomination 1905, p. 188-192}}. Această temelie este adevărul care,\egwinline{\textbf{\underline{punct cu punct}}, \textbf{a fost căutat prin studiu plin de rugăciune, și mărturisit prin puterea făcătoare de minuni a Domnului}}. Dumnezeu \egwinline{\textbf{ne cheamă să \underline{ținem ferm}, cu strânsoarea credinței, de \underline{principiile fundamentale} care sunt \underline{bazate pe autoritate de necontestat}}.}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299] În lumina acestor experiențe și a adevărului exprimat în \emcap{principiile fundamentale}, \egwinline{\textbf{\underline{Teoriile de peticire} nu pot fi acceptate de cei care sunt loiali \underline{credinței} și \underline{principiilor} care au rezistat tuturor opoziției influențelor satanice}}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980036]. Din înregistrarea istorică a acestor frați care erau ascuțiți, nobili și adevărați, avem dovezi că și ei au contrastat doctrina Trinității cu adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. James White, în articolul din Review and Herald, a enumerat \others{câteva dintre fabulele populare ale epocii}, spunând: \others{Aici am putea menționa \textbf{Trinitatea, care \underline{desființează personalitatea lui Dumnezeu și a Fiului Său Isus Hristos}}}[James White, Review \& Herald, December 11, 1855, p. 85.15][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18551211-V07-11.pdf]. J. N. Andrews a spus, \others{\textbf{Doctrina Trinității care a fost stabilită în biserică prin conciliul de la Niceea, d.Hr. 325}. \textbf{Această doctrină \underline{distruge personalitatea lui Dumnezeu și a Fiului Său Isus Hristos Domnul nostru}}...}[J. N. Andrews, Review \& Herald, March 6, 1855, p. 185][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550306-V06-24.pdf] J. B. Frisbie, în articolul său “\textit{Sabatul de ziua a șaptea nu a fost desființat}”, compară Dumnezeul Sabatului cu dumnezeul duminicii; el descrie Dumnezeul Sabatului în lumina \emcap{personalității lui Dumnezeu} exprimată în primul punct al \emcap{Principiilor Fundamentale}. Dumnezeul duminicii este descris prin \others{unitatea acestei Dumnezeiri, sunt trei persoane de o singură substanță, putere și eternitate; Tatăl, Fiul și Duhul Sfânt}[J. B. Frisbie, Review \& Herald March 7, 1854. p. 50][http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18540307-V05-07.pdf]. El a explicat cum doctrina despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} stă în conflict cu doctrina Trinității, în același fel în care Sfântul Sabat stă în conflict cu închinarea păgână de duminică. De asemenea, fratele J. N. Loughborough a scris obiecțiile la doctrina Trinității în Adventist Review and Sabbath Herald\footnote{\href{https://adventistdigitallibrary.org/adl-349160/advent-review-and-sabbath-herald-november-5-1861}{J. N. Loughborough, November 5, 1861, Review \& Herald, vol. 18, p. 184, par. 1-11}}. În cealaltă publicație a Review and Herald, el a publicat articolul “\textit{Este Dumnezeu o persoană?}”, explicând poziția credinței Adventiștilor de Ziua a Șaptea despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, exprimată în primul punct al \emcap{Principiilor Fundamentale}\footnote{\href{http://documents.adventistarchives.org/Periodicals/RH/RH18550918-V07-06.pdf}{J. N. Loughborough, September 18. 1855, Review \& Herald, vol. 7, p. 6.}}. James White explica de asemenea aceeași poziție în broșura sa tipărită de mai multe ori, “\textit{Personalitatea lui Dumnezeu}”\footnote{\href{https://egwwritings.org/?ref=en_PERGO.1.1&para=1471.3}{J. White, The Personality of God, June 18. 1861.}}. Acestea sunt doar câteva exemple unde pionierii adventiști au explicat poziția despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} exprimată prin primul punct al \emcap{principiilor fundamentale}.


Sister White rebuked Kellogg:\egwinline{\textbf{But I tell you in truth that I clearly understand what I am doing}. \textbf{Sufficient light has been given you}. But for several years you have not heeded this light. If you had wished to know what the Lord has said, you could have known; \textbf{for \underline{you have the books} that have been written under the guidance of His Spirit}. You have had all the directions that could be asked for to point out the right way. Direct light has been sent you. But you have looked upon this as of less importance than your own plans and devisings. If you had heeded the testimonies sent you, Living Temple would never have been written.}[Lt253-1903.32; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980040] The core issue of Dr. Kellogg’s controversy was \egwinline{the personality of God and where His presence is}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. Dr. Kellogg had access to the pioneer writings, books and the church's \emcap{Fundamental Principles} that were testified to by the miracle working power of the Holy Spirit.


Sora White l-a mustrat pe Kellogg:\egwinline{\textbf{Dar îți spun în adevăr că înțeleg clar ce fac}. \textbf{Ți-a fost dată suficientă lumină}. Dar de câțiva ani nu ai dat atenție acestei lumini. Dacă ai fi vrut să știi ce a spus Domnul, ai fi putut să știi; \textbf{căci \underline{ai cărțile} care au fost scrise sub călăuzirea Duhului Său}. Ai avut toate îndrumările care ar fi putut fi cerute pentru a arăta calea cea dreaptă. Lumină directă ți-a fost trimisă. Dar tu ai privit aceasta ca fiind de mai puțină importanță decât propriile tale planuri și uneltiri. Dacă ai fi dat atenție mărturiilor trimise ție, Templul viu nu ar fi fost niciodată scris.}[Lt253-1903.32; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980040] Problema centrală a controversei Dr. Kellogg era \egwinline{personalitatea lui Dumnezeu și unde este prezența Sa}[SpTB02 51.3; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.262]. Dr. Kellogg avea acces la scrierile pionierilor, cărți și \emcap{Principiile Fundamentale} ale bisericii care au fost mărturisite prin puterea făcătoare de minuni a Duhului Sfânt.


Sister White recalled the experiences of how the \textit{leading points of our faith}, as were held in former times, were firmly established.\egwinline{\textbf{\underline{Point after point} was clearly defined, and all the brethren came into harmony}}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]. These leading points were the \emcap{Fundamental Principles}, of which the \emcap{personality of God} was one. This point, and Sister White’s testimony of it, remained the same during the course of her life.  She said\egwinline{\textbf{\underline{I have ever had the same testimony to bear which I now bear regarding the personality of God}}}[Lt253-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980015]. From Early Writings, she then quoted her visions of the Heavenly reality. She recalled how she had had the privilege to be in the presence of God, how God, encircled by the light of His glory, passed by her side. She did not see God from the light He was encircled by; she was afraid of Him, thinking that if He were to approach her she\egwinline{would be struck out of existence}. Then she saw\egwinline{\textbf{the lovely Jesus, that He is a person}. \textbf{I asked Him if His Father was a person, and had \underline{a form like} Himself}. Said Jesus, ‘\textbf{I am the express image of My Father’s person!}’}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980018]. The question she had was: \textit{is God a person, having a form like Jesus}? The answer was affirmative—with a strong biblical foundation. Her visions were not the source of the truth on the \emcap{personality of God}; rather, they confirmed the truth the pioneers had discovered through diligent study of God’s word.


Sora White și-a amintit experiențele despre cum \textit{punctele principale ale credinței noastre}, așa cum erau susținute în timpurile anterioare, au fost ferm stabilite.\egwinline{\textbf{\underline{Punct după punct} a fost clar definit, și toți frații au ajuns în armonie}}[Lt253-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980010]. Aceste puncte principale erau \emcap{Principiile Fundamentale}, dintre care \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} era una. Acest punct, și mărturia Sorei White despre el, au rămas aceleași pe parcursul vieții ei. Ea a spus\egwinline{\textbf{\underline{Am avut întotdeauna aceeași mărturie de dat pe care o dau acum cu privire la personalitatea lui Dumnezeu}}}[Lt253-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980015]. Din Scrieri timpurii, ea a citat apoi viziunile ei despre realitatea Cerească. Și-a amintit cum a avut privilegiul să fie în prezența lui Dumnezeu, cum Dumnezeu, înconjurat de lumina slavei Sale, a trecut pe lângă ea. Ea nu L-a văzut pe Dumnezeu din lumina de care era înconjurat; îi era frică de El, gândind că dacă El s-ar apropia de ea\egwinline{ar fi ștearsă din existență}. Apoi a văzut\egwinline{\textbf{pe iubitul Isus, că El este o persoană}. \textbf{L-am întrebat dacă Tatăl Său era o persoană și avea \underline{o formă ca} a Sa}. Isus a spus: ‘\textbf{Eu sunt întipărirea persoanei Tatălui Meu!}’}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980018]. Întrebarea pe care o avea era: \textit{este Dumnezeu o persoană, având o formă ca Isus}? Răspunsul a fost afirmativ—cu o temelie biblică puternică. Viziunile ei nu au fost sursa adevărului despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}; mai degrabă, ele au confirmat adevărul pe care pionierii l-au descoperit prin studiul sârguincios al cuvântului lui Dumnezeu.


Therefore, their final conclusion on the \emcap{personality of God} was,\others{That there is \textbf{one God}, \textbf{a personal, spiritual \underline{being}}, \textbf{the creator of all things}, omnipotent, omniscient, and eternal, infinite in wisdom, holiness, justice, goodness, truth, and mercy; unchangeable, and \textbf{everywhere present by his representative, the Holy Spirit}. Ps. 139:7; That there is one Lord Jesus Christ, \textbf{the Son of the Eternal Father, the one by whom he created all things, and by whom they do consist} …and as the closing portion of his work as priest, before he takes his throne as king, he will make \textbf{the great atonement} for the sins of all such, and their sins will then be blotted out (Acts 3:19) and borne away from the sanctuary, as shown in the service of the Levitical priesthood, which foreshadowed and prefigured the ministry of our Lord in heaven. See Lev. 16; Heb. 8: 4, 5; 9: 6, 7; etc.}[The first, and part of the second, point of the Fundamental Principles, 1905.]


Prin urmare, concluzia lor finală despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} a fost,\others{Că există \textbf{un singur Dumnezeu}, \textbf{o \underline{ființă} personală, spirituală}, \textbf{creatorul tuturor lucrurilor}, atotputernic, atotștiutor și etern, infinit în înțelepciune, sfințenie, dreptate, bunătate, adevăr și milă; neschimbător, și \textbf{prezent pretutindeni prin reprezentantul Său, Duhul Sfânt}. Ps. 139:7; Că există un singur Domn Isus Hristos, \textbf{Fiul Tatălui Etern, cel prin care El a creat toate lucrurile, și prin care ele subzistă} ...și ca partea finală a lucrării Sale ca preot, înainte să-Și ia tronul ca împărat, El va face \textbf{marea ispășire} pentru păcatele tuturor acestora, și păcatele lor vor fi atunci șterse (Fapte 3:19) și purtate departe de sanctuar, așa cum este arătat în slujba preoției levitice, care a prefigurat și a preînchipuit slujirea Domnului nostru în cer. Vezi Lev. 16; Evr. 8: 4, 5; 9: 6, 7; etc.}[Primul punct, și o parte din al doilea, al Principiilor Fundamentale, 1905.]


Ellen White reminded Dr. Kellogg on this point of the \emcap{fundamental principles} by stating:\egwinline{\textbf{The Father, the omniscient One, created the world \underline{through} Christ Jesus}. Christ is the light of the world, the way to eternal life. \textbf{He, the anointed One, God gave to make an atonement for the sins of the world}...}[Lt253-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980029]


Ellen White i-a reamintit Dr. Kellogg despre acest punct al \emcap{principiilor fundamentale} declarând:\egwinline{\textbf{Tatăl, Cel atotștiutor, a creat lumea \underline{prin} Hristos Isus}. Hristos este lumina lumii, calea spre viața veșnică. \textbf{El, Cel uns, Dumnezeu L-a dat să facă o ispășire pentru păcatele lumii}...}[Lt253-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980029]


The question on the \emcap{personality of God} deals with the quality or state of God being a person. The Adventist pioneers gave an answer to it and God approved it through the writings of Ellen White: God is a \textit{personal spiritual Being} and He is our heavenly Father. Where is His presence?\egwinline{\textbf{We are not to say that the Lord God of heaven is in a leaf, or in a tree; for He is not there. \underline{He sitteth upon His throne in the heavens}}.}[Lt253-1903.15; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980022] \\
His presence is on the throne in heaven. \\
\egwinline{\textbf{Heaven is not a vapor. It is a place}. \textbf{Christ has gone to prepare mansions for those who love Him}, those who, in obedience to His commands, come out from the world and are separate...}[EGW, Lt253-1903.25; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980033]. \\
“...\egwinline{‘The voice of the Lord is mighty; it shaketh the cedars of Lebanon. \textbf{The Lord is in His holy temple}; let all the earth keep silence before Him.’ [See Psalm 29:5; Habakkuk 2:20.]}[Lt253-1903.18; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980026]


Întrebarea despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} se ocupă cu caracteristica sau starea prin care Dumnezeu este definit ca persoană. Pionierii adventiști au dat un răspuns la aceasta și Dumnezeu l-a aprobat prin scrierile lui Ellen White: Dumnezeu este o \textit{Ființă spirituală personală} și El este Tatăl nostru ceresc. Unde este prezența Sa?\egwinline{\textbf{Nu trebuie să spunem că Domnul Dumnezeu al cerului este într-o frunză, sau într-un copac; căci El nu este acolo. \underline{El șade pe tronul Său în ceruri}}.}[Lt253-1903.15; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980022] \\
Prezența Sa este pe tron în cer. \\
\egwinline{\textbf{Cerul nu este un abur. Este un loc}. \textbf{Hristos S-a dus să pregătească locuințe pentru cei care Îl iubesc}, cei care, în ascultare de poruncile Sale, ies din lume și sunt separați...}[EGW, Lt253-1903.25; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980033]. \\
“...\egwinline{‘Glasul Domnului este puternic; el zguduie cedrii Libanului. \textbf{Domnul este în templul Său cel sfânt}; tot pământul să tacă înaintea Lui.’ [Vezi Psalmul 29:5; Habacuc 2:20.]}[Lt253-1903.18; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980026]


According to Adventist pioneers and Sister White, our heavenly Father is one God. He is a personal Spiritual Being, present in heaven, on His throne. The throne of heaven is a real, physical throne, upon which sits a real Person (Being, having a form, just like Jesus)—our heavenly Father. That place is a real place; it is not a vapor, or any other spiritual view.


Conform pionierilor adventiști și Sorei White, Tatăl nostru ceresc este un singur Dumnezeu. El este o Ființă Spirituală personală, prezent în cer, pe tronul Său. Tronul cerului este un tron real, fizic, pe care șade o Persoană reală (Ființă, având o formă, exact ca Isus)—Tatăl nostru ceresc. Acel loc este un loc real; nu este un abur, sau orice altă perspectivă spiritualistă.


\egwinline{\textbf{I have often seen that the spiritual view took away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. I have seen that some who have been deceived and led into this error, will be brought out into the light of truth, \textbf{but it will be almost impossible for them to get entirely rid of the deceptive power of spiritualism. Such should make thorough work in confessing their errors, and leaving them forever}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980019]


\egwinline{\textbf{Am văzut adesea că perspectiva spiritualistă a luat toată slava cerului, și că în multe minți tronul lui David și persoana iubită a lui Isus au fost arse în focul spiritualismului}. Am văzut că unii care au fost înșelați și conduși în această eroare, vor fi aduși afară în lumina adevărului, \textbf{dar va fi aproape imposibil pentru ei să scape complet de puterea înșelătoare a spiritualismului. Astfel de persoane ar trebui să facă o lucrare temeinică în mărturisirea erorilor lor și părăsirea lor pentru totdeauna}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980019]


The spiritual view of God’s person is an erroneous view. In the Bible we have testimonies of heaven, the heavenly throne, and God who is sitting upon it. If we accept these testimonies in their obvious meaning, then the Trinity doctrine cannot be sustained. The Bible and Spirit of Prophecy present one God in heaven, as a personal being, having a body and form just as Jesus has. This view is not in harmony with the doctrine of the Triune God, since it requires the Holy Spirit to be a Being\footnote{Please look at \hyperref[appendix:unauthenticated-reports]{the appendix} for more quotations which exclude the Holy Spirit to be a being, possessing physical body and form.}, having a body and form—this idea would compromise the Holy Spirit to be a means of the Father and Son by which They are everywhere present. In order to sustain the Trinity doctrine, the testimonies regarding the throne of God and of God’s person, need to be understood by some spiritual view. Here we have seen that Sister White contrasted the truth of the \emcap{personality of God} with the doctrine of Trinity. She contrasted the doctrine of Trinity with the first two points of the \emcap{Fundamental Principles}, which were the results of our pioneers studying the Word of God. Referring to the pioneers and the \emcap{Fundamental Principles}, she said: \egwinline{\textbf{\underline{Patchwork theories} cannot be accepted by those who are \underline{loyal to the faith and to the principles} that have withstood all the opposition of satanic influences.}}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980036]


Perspectiva spiritualistă asupra persoanei lui Dumnezeu este o perspectivă eronată. În Biblie avem mărturii despre cer, tronul ceresc și Dumnezeu care șade pe el. Dacă acceptăm aceste mărturii în sensul lor evident, atunci doctrina Trinității nu poate fi susținută. Biblia și Spiritul Profeției prezintă un singur Dumnezeu în cer, ca o ființă personală, având un corp și o formă exact cum are Isus. Această perspectivă nu este în armonie cu doctrina Dumnezeului Triunic, deoarece ar necesita ca Duhul Sfânt să fie o Ființă\footnote{Vă rugăm să consultați \hyperref[appendix:unauthenticated-reports]{anexa} pentru mai multe citate care exclud ca Duhul Sfânt să fie o ființă, posedând corp fizic și formă.}, având un corp și o formă—această idee ar compromite Duhul Sfânt să fie un mijloc al Tatălui și Fiului prin care Ei sunt prezenți pretutindeni. Pentru a susține doctrina Trinității, mărturiile privind tronul lui Dumnezeu și persoana lui Dumnezeu, trebuie să fie înțelese printr-o perspectivă spiritualistă. Aici am văzut că Sora White a contrastat adevărul \emcap{personalității lui Dumnezeu} cu doctrina Trinității. Ea a contrastat doctrina Trinității cu primele două puncte ale \emcap{Principiilor Fundamentale}, care au fost rezultatele studiului Cuvântului lui Dumnezeu de către pionierii noștri. Referindu-se la pionieri și la \emcap{Principiile Fundamentale}, ea a spus: \egwinline{\textbf{\underline{Teoriile de peticire} nu pot fi acceptate de cei care sunt \underline{loiali credinței și principiilor} care au rezistat tuturor opoziției influențelor satanice.}}[Lt253-1903.28; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p14068.9980036]


The conclusion is straightforward and simple. Those who are loyal to the faith, and to the principles received in the beginning of the work, cannot accept patchwork theories. Put into context, the patchwork theory, which is the Trinity doctrine, cannot be accepted by those who are holding fast \egwinline{\textbf{to \underline{the fundamental principles} that are \underline{based upon unquestionable authority}}}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]. This conclusion leads us back to our first proposed test of the foundation of our faith.


Concluzia este simplă și directă. Cei care sunt loiali credinței și principiilor primite la începutul lucrării, nu pot accepta teorii de peticire. Pus în context, teoria de peticire, care este doctrina Trinității, nu poate fi acceptată de cei care țin tare \egwinline{\textbf{de \underline{principiile fundamentale} care sunt \underline{bazate pe autoritate de necontestat}}}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]. Această concluzie ne conduce înapoi la primul nostru test propus al temeliei credinței noastre.


\input{lang/en/poems/chapter5}