% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter20}{Dr. Kellogg and Ellen White writings}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter20}{Dr. Kellogg și scrierile lui Ellen White}


Dr. Kellogg asserted that in the Living Temple he represented the same sentiments advocated by Sister White. Likewise, today many claim that Sister White was trinitarian and was responsible for the church's acceptance of the Trinity doctrine\footnote{William Johnsson, Adventist Review, January 6th, 1994, ‘\textit{Present Truth –Walking in God’s Light}’}. Sister White, herself, declared such claims to be false.


Dr. Kellogg a afirmat că în Templul viu el a reprezentat aceleași opinii susținute de sora White. În mod similar, astăzi mulți susțin că sora White era trinitariană și a fost responsabilă pentru acceptarea de către biserică a doctrinei Trinității\footnote{William Johnsson, Adventist Review, 6 ianuarie 1994, ‘\textit{Present Truth –Walking in God's Light}’}. Sora White, ea însăși, a declarat că astfel de afirmații sunt false.


\egw{\textbf{The enemy is seeking to \underline{bring in} among the people of God spiritualistic theories, which \underline{if accepted, would undermine the foundation of the faith} that has made us what we are}. He leads men to present fables clothed with Scripture. \textbf{There are those who assert that Sister White’s writings are in harmony with these teachings}.\textbf{ \underline{I declare this to be false}. Men may misapply Scripture; they may misinterpret my words; but God understands their devising}. How thankful I am for this! When the enemy comes in like a flood, \textbf{the Spirit of the Lord will lift up a standard for us against him}.}[Ms137-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9939.30]


\egw{\textbf{Vrăjmașul caută să \underline{introducă} în poporul lui Dumnezeu teorii spiritualiste, care \underline{dacă ar fi acceptate, ar submina temelia credinței} care ne-a făcut ceea ce suntem}. El îi conduce pe oameni să prezinte fabule îmbrăcate cu Scriptură. \textbf{Există cei care afirmă că scrierile sorei White sunt în armonie cu aceste învățături}.\textbf{ \underline{Declar că aceasta este fals}. Oamenii pot aplica greșit Scriptura; ei pot interpreta greșit cuvintele mele; dar Dumnezeu înțelege uneltirile lor}. Cât de recunoscătoare sunt pentru aceasta! Când vrăjmașul vine ca un potop, \textbf{Duhul Domnului va ridica un steag pentru noi împotriva lui}.}[Ms137-1903.21; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9939.30]


Dr. Kellogg advocated the theories that, if accepted, would undermine the foundation of our faith. It is crucial to correctly understand what constitutes the foundation of our faith, which Sister White referred to. We have seen that it refers to the \emcap{Fundamental Principles}. Looking at her writings, and the writings of our pioneers, we see that the Trinity doctrine contradicts the \emcap{personality of God} and the truth about God’s presence. Today, with the Trinity doctrine as part of our belief, we recognize that we have moved away from the \emcap{Fundamental Principles} and formed another foundation. Sister White was not responsible for this transition. It is purely a misinterpretation of her works. Her writings do not undermine the foundation of the faith that has made us what we are. Her later work is completely in harmony with the truth given in the beginning.


Dr. Kellogg a susținut teoriile care, dacă ar fi acceptate, ar submina temelia credinței noastre. Este crucial să înțelegem corect ce constituie temelia credinței noastre, la care s-a referit sora White. Am văzut că aceasta se referă la \emcap{Principiile Fundamentale}. Privind la scrierile ei și la scrierile pionierilor noștri, vedem că doctrina Trinității contrazice \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și adevărul despre prezența lui Dumnezeu. Astăzi, cu doctrina Trinității ca parte a credinței noastre, recunoaștem că ne-am îndepărtat de \emcap{Principiile Fundamentale} și am format o altă temelie. Sora White nu a fost responsabilă pentru această tranziție. Este pur și simplu o interpretare greșită a lucrărilor ei. Scrierile ei nu subminează temelia credinței care ne-a făcut ceea ce suntem. Lucrarea ei ulterioară este complet în armonie cu adevărul dat la început.


\egw{\textbf{The past fifty years have not dimmed one jot or principle of our faith as we received the great and wonderful evidences that were made certain to us in 1844, after the passing of the time.} ... \textbf{\underline{Not a word is changed or denied}. That which the Holy Spirit testified to as truth after the passing of the time, in our great disappointment, \underline{is the solid foundation of truth}. \underline{Pillars of truth were revealed}, and we accepted \underline{the foundation principles} that have made us what we are—Seventh-day Adventists, keeping the commandments of God and having the faith of Jesus.}}[Lt326-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p7678.9]


\egw{\textbf{Ultimii cincizeci de ani nu au diminuat nici o iotă sau principiu al credinței noastre așa cum am primit dovezile mari și minunate care ne-au fost făcute certe în 1844, după trecerea timpului.} ... \textbf{\underline{Nici un cuvânt nu este schimbat sau negat}. Ceea ce Duhul Sfânt a mărturisit ca adevăr după trecerea timpului, în marea noastră dezamăgire, \underline{este temelia solidă a adevărului}. \underline{Stâlpii adevărului au fost revelați}, și noi am acceptat \underline{principiile de bază} care ne-au făcut ceea ce suntem—adventiști de ziua a șaptea, păzind poruncile lui Dumnezeu și având credința lui Isus.}}[Lt326-1905.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p7678.9]


\section*{Misrepresentation of the church standpoint}


\section*{Reprezentarea greșită a poziției bisericii}


By misrepresenting Sister White’s writings, Dr. Kellogg did not only misrepresent her work, but also the church’s official standpoint expressed in the \emcap{Fundamental Principles}. Ellen White rebuked Kellogg for misrepresenting the church’s standpoint. As we read this rebuke, let us keep in mind the church’s current standpoint on the \emcap{personality of God} as it compares to the first point of the \emcap{Fundamental Principles}.


Prin reprezentarea greșită a scrierilor sorei White, Dr. Kellogg nu a reprezentat greșit doar lucrarea ei, ci și poziția oficială a bisericii exprimată în \emcap{Principiile Fundamentale}. Ellen White l-a mustrat pe Kellogg pentru reprezentarea greșită a poziției bisericii. Pe măsură ce citim această mustrare, să ținem în minte poziția actuală a bisericii privind \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} așa cum se compară cu primul punct al \emcap{Principiilor Fundamentale}.


\egw{You \textbf{are not sound in the truth}. Your statements made to believers and unbelievers \textbf{misrepresent us as a people who have not changed the truth for error}. They detract from the influence \textbf{God would have us possess before the world in revealing in plain, unmistakable language that we are \underline{true to the principles of our faith} and that we hold the beginning of our confidence firm unto the end}. We are strictly denominational. \textbf{We believe in 1903 the same truths we did believe when we established the Sanitarium and the College in Battle Creek, and \underline{we know that we had no ifs or ands about this matter}}.}[Lt300-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.10]


\egw{Tu \textbf{nu ești sănătos în adevăr}. Declarațiile tale făcute credincioșilor și necredincioșilor \textbf{ne reprezintă greșit ca un popor care nu a schimbat adevărul pentru eroare}. Ele deturnează de la influența pe care \textbf{Dumnezeu ar vrea să o avem înaintea lumii în a revela în limbaj clar, de neînțeles greșit, că suntem \underline{credincioși principiilor credinței noastre} și că ținem începutul încrederii noastre ferm până la sfârșit}. Suntem strict denominaționali. \textbf{Noi credem în 1903 aceleași adevăruri pe care le-am crezut când am înființat Sanatoriul și Colegiul în Battle Creek, și \underline{știm că nu am avut nici un dacă sau dar despre această chestiune}}.}[Lt300-1903.4; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.10]


\egwnogap{While you have told the things that you have and made the statements you have before unbelievers, my heart has been sad indeed. \textbf{You have evidenced that you have departed from the faith}. The very statements you have made before worldly men of influence, as the papers have reported your words, have been presented to me distinctly from your lips as you have spoken them. We cannot labor to give you influence as one whom we can trust with the sacred work connected with our institutions, for you need first to be converted and led.}[Lt300-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.11]


\egwnogap{În timp ce ai spus lucrurile pe care le-ai spus și ai făcut declarațiile pe care le-ai făcut înaintea necredincioșilor, inima mea a fost într-adevăr tristă. \textbf{Ai dovedit că te-ai depărtat de credință}. Chiar declarațiile pe care le-ai făcut înaintea oamenilor lumești cu influență, așa cum ziarele au raportat cuvintele tale, mi-au fost prezentate distinct de pe buzele tale așa cum le-ai rostit. Nu putem lucra pentru a-ți da influență ca unul căruia îi putem încredința lucrarea sacră legată de instituțiile noastre, pentru că tu trebuie mai întâi să fii convertit și condus.}[Lt300-1903.5; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.11]


\egwnogap{You are not sound in the faith. I have stated this in my diary months ago. \textbf{You have certainly placed the people of God, whom the Lord has led step by step in the ways of truth and placed upon \underline{a solid foundation}, in a false showing before unbelievers. Some have departed from the faith and \underline{will continue to misrepresent the work God has given me}}.}[Lt300-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.12]


\egwnogap{Nu ești sănătos în credință. Am afirmat aceasta în jurnalul meu cu luni în urmă. \textbf{Cu siguranță ai plasat poporul lui Dumnezeu, pe care Domnul l-a condus pas cu pas pe căile adevărului și l-a așezat pe \underline{o temelie solidă}, într-o lumină falsă înaintea necredincioșilor. Unii s-au depărtat de credință și \underline{vor continua să reprezinte greșit lucrarea pe care Dumnezeu mi-a dat-o}}.}[Lt300-1903.6; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.12]


\egwnogap{\textbf{The sanctuary question is a clear and definite doctrine as we have held it as a people. \underline{You are not definitely clear on the personality of God, which is everything to us as a people}. \underline{You have virtually destroyed the Lord God Himself}}.}[Lt300-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.13]


\egwnogap{\textbf{Chestiunea sanctuarului este o doctrină clară și definită așa cum am susținut-o ca popor. \underline{Tu nu ești clar în mod definit cu privire la personalitatea lui Dumnezeu, care este totul pentru noi ca popor}. \underline{Practic L-ai distrus pe Însuși Domnul Dumnezeu}.}}[Lt300-1903.7; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.13]


\egwnogap{Why should you take the liberty to make the statements which you have made, as though you had authority for thus stating, when they are falsehoods? \textbf{You have made the facts of our faith of none effect before unbelievers,} \textbf{and the truth which should ever be kept prominent and exalted with this people you have virtually denied and ignored in your many statements. How dared you to do this?} \textbf{It necessitates us now to present our true position which constitutes us Seventh-day Adventists}. Whatever influence God has given you in the past has been in mercy to you, letting the light shine upon you.}[Lt300-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.14]


\egwnogap{De ce ți-ai luat libertatea să faci afirmațiile pe care le-ai făcut, ca și cum ai fi avut autoritate să afirmi astfel, când ele sunt minciuni? \textbf{Ai făcut ca faptele credinței noastre să fie fără efect înaintea necredincioșilor,} \textbf{iar adevărul care ar trebui să fie întotdeauna ținut proeminent și înălțat cu acest popor, tu practic l-ai negat și ignorat în numeroasele tale afirmații. Cum ai îndrăznit să faci aceasta?} \textbf{Acum este necesar să prezentăm poziția noastră adevărată care ne constituie ca adventiști de ziua a șaptea}. Orice influență pe care Dumnezeu ți-a dat-o în trecut a fost din milă față de tine, lăsând lumina să strălucească asupra ta.}[Lt300-1903.8; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.14]


\egwnogap{\textbf{We cannot for a moment have any misrepresentation upon these solemn and important subjects of truth which have been the faith of our people since 1844. This means much to us.} The Lord would have me say to you that the enemy has, through his specious deceptions, placed his unbelief in your mind, and you have been working it out. \textbf{\underline{All who receive your presentations will enter upon strange paths if they connect with you}}. \textbf{You are \underline{bringing in} strange, common fire}, \textbf{but not the fire of God’s own kindling}; and now \textbf{I must speak plainly to our people that the Lord has led us step by step and shown us clear light upon the heavenly sanctuary in the most holy of holies where \underline{God revealed Himself} to His appointed ones.}}[Lt300-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.15]


\egwnogap{\textbf{Nu putem avea nici pentru o clipă vreo denaturare asupra acestor subiecte solemne și importante ale adevărului care au fost credința poporului nostru din 1844. Aceasta înseamnă mult pentru noi.} Domnul ar vrea să-ți spun că vrăjmașul a pus, prin înșelăciunile sale specioase, necredința lui în mintea ta, și tu ai lucrat-o. \textbf{\underline{Toți cei care primesc prezentările tale vor intra pe cărări ciudate dacă se conectează cu tine}}. \textbf{Tu \underline{aduci înăuntru} foc străin, obișnuit}, \textbf{dar nu focul aprins de Dumnezeu}; și acum \textbf{trebuie să vorbesc clar poporului nostru că Domnul ne-a condus pas cu pas și ne-a arătat lumină clară asupra sanctuarului ceresc în sfânta sfintelor unde \underline{Dumnezeu S-a descoperit pe Sine} celor numiți de El.}}[Lt300-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p7705.15]


Dr. Kellogg misrepresented the truth that constituted the foundation of our faith; most specifically, he misrepresented the truth on the \emcap{personality of God}, which was everything to us as people. If in 1903, it necessitated \egwinline{\textbf{to present our true position which constitutes us Seventh-day Adventists}}, how much more important is it for us today? Sister White did her part in upholding the foundation of our faith in the beginning, but it seems like we have forgotten.


Dr. Kellogg a denaturat adevărul care constituia temelia credinței noastre; mai precis, el a denaturat adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, care era totul pentru noi ca popor. Dacă în 1903, era necesar \egwinline{\textbf{să prezentăm poziția noastră adevărată care ne constituie ca adventiști de ziua a șaptea}}, cu cât mai important este pentru noi astăzi? Sora White și-a făcut partea în susținerea temeliei credinței noastre la început, dar se pare că am uitat.


\input{lang/en/poems/chapter20.tex}