% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter22}{The bottom of the issue}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter22}{Fondul problemei}


Today, when we compare our current Fundamental Beliefs with the previous \emcap{Fundamental Principles} we see the change in the foundation of Seventh-day Adventist faith. This change has occurred in the understanding of God’s person, or the \emcap{personality of God}. Particular to the \emcap{personality of God}, Sister White wrote that the track of truth lies close beside the track of error:


Astăzi, când comparăm actualele noastre Puncte Fundamentale de Credință cu precedentele \emcap{Principii Fundamentale}, vedem schimbarea în temelia credinței adventiștilor de ziua a șaptea. Această schimbare a avut loc în înțelegerea persoanei lui Dumnezeu, sau \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, sora White a scris că calea adevărului se află foarte aproape de calea erorii:


\egw{\textbf{The track of truth lies close beside the track of error}, and both tracks may \textbf{seem }to be one to minds which are not worked by the Holy Spirit, and which, therefore, \textbf{are not quick to discern the difference between truth and error}.}[SpTB02 52.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.266]


\egw{\textbf{Calea adevărului se află foarte aproape de calea erorii}, și ambele căi pot \textbf{părea} a fi una pentru mințile care nu sunt lucrate de Duhul Sfânt și care, prin urmare, \textbf{nu sunt prompte să discearnă diferența dintre adevăr și eroare}.}[SpTB02 52.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.266]


We ask ourselves, how can we draw a clear line between these two tracks? In order to do that we need to get to the bottom of the issue. We need to find a distinguishing principle that separates these two tracks.


Ne întrebăm, cum putem trasa o linie clară între aceste două căi? Pentru a face aceasta, trebuie să ajungem la fondul problemei. Trebuie să găsim un principiu distinctiv care separă aceste două căi.


By studying our current Trinitarian belief and the works of our pioneers regarding the \emcap{personality of God}, we have found one characterizing principle that distinguishes the truth on the \emcap{personality of God}, as held by our pioneers, from our current Trinitarian belief. Both sides claim the Bible to be their ultimate authority, yet differences can be discerned by the interpretation of the Bible. In the following, we are talking about understanding and interpreting Scripture concerning God’s person. Understanding God’s person can be presented in two distinct, mutually exclusive understandings, which clearly draw a line between the two opposing camps.


Studiind actuala noastră credință trinitariană și lucrările pionierilor noștri cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, am găsit un principiu caracteristic care distinge adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, așa cum era susținut de pionierii noștri, de actuala noastră credință trinitariană. Ambele părți susțin că Biblia este autoritatea lor supremă, totuși diferențele pot fi discernute prin interpretarea Bibliei. În cele ce urmează, vorbim despre înțelegerea și interpretarea Scripturii cu privire la persoana lui Dumnezeu. Înțelegerea persoanei lui Dumnezeu poate fi prezentată în două înțelegeri distincte, care se exclud reciproc, care trasează clar o linie între cele două tabere opuse.


One, more popular, view is that God presented Himself in a language that is familiar to us in order to explain only the concepts of salvation. So, God presented Himself in words such as ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’, and ‘\textit{spirit}’, to describe the relationships between these concepts. This makes none of these words interpretable by their obvious meaning; rather, they hold symbolic or metaphoric value. The principle behind this reasoning is: \textbf{God adjusted Himself to man}.


O perspectivă, mai populară, este că Dumnezeu S-a prezentat pe Sine într-un limbaj care ne este familiar pentru a explica doar conceptele mântuirii. Astfel, Dumnezeu S-a prezentat pe Sine în cuvinte precum ‘\textit{tată}’, ‘\textit{fiu}’ și ‘\textit{duh}’, pentru a descrie relațiile dintre aceste concepte. Aceasta face ca niciunul dintre aceste cuvinte să nu fie interpretabil prin sensul său evident; mai degrabă, ele au valoare simbolică sau metaforică. Principiul din spatele acestui raționament este: \textbf{Dumnezeu S-a adaptat omului}.


The other, opposing, view is that \textbf{God adjusted man to Himself}; \textit{He created man in His own image}. Therefore, words like ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’, and ‘\textit{spirit}’, as they address God, imply their obvious meaning. This is the fundamental difference.


Cealaltă perspectivă, opusă, este că \textbf{Dumnezeu l-a adaptat pe om la Sine}; \textit{El l-a creat pe om după chipul Său}. Prin urmare, cuvinte precum ‘\textit{tată}’, ‘\textit{fiu}’ și ‘\textit{duh}’, când se adresează lui Dumnezeu, implică sensul lor evident. Aceasta este diferența fundamentală.


When we come to understand biblical terms like ‘\textit{person}’, ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’, we must choose which view we support and apply it accordingly. Either these terms are understood in their obvious meaning, or symbolically or metaphorically. There is no middle ground between these two; we must choose one. The following quotation should settle any dilemma.


Când ajungem să înțelegem termeni biblici precum ‘\textit{persoană}’, ‘\textit{tată}’, ‘\textit{fiu}’ și ‘\textit{duh}’, trebuie să alegem ce perspectivă susținem și să o aplicăm în consecință. Fie acești termeni sunt înțeleși în sensul lor evident, fie simbolic sau metaforic. Nu există cale de mijloc între aceste două; trebuie să alegem una. Următorul citat ar trebui să rezolve orice dilemă.


\egw{\textbf{\underline{The language of the Bible should be explained according to its obvious meaning, unless a symbol or figure is employed}}.}[GC 598.3; 1888][https://egwwritings.org/read?panels=p133.2717]


\egw{\textbf{\underline{Limbajul Bibliei ar trebui explicat conform sensului său evident, cu excepția cazului în care este folosit un simbol sau o figură de stil}}.}[GC 598.3; 1888][https://egwwritings.org/read?panels=p133.2717]


We believe that it is impossible for the Bible to be its own interpreter and not explain its own symbols. If the Bible applies the word ‘father’ to God, but never explains this term, then it should be accepted in its obvious meaning. The same applies to the words ‘son’ and ‘spirit’. Man is created in the image of God. God adjusted man to Himself. The obvious meaning is derived from the experience of man. We understand the obvious meaning of the word ‘father’ through regular, human fathership. But our fathership is the image of our God Who is the Father to His Son. Paul testified:


Credem că este imposibil ca Biblia să fie propriul său interpret și să nu-și explice propriile simboluri. Dacă Biblia aplică cuvântul ‘tată’ lui Dumnezeu, dar nu explică niciodată acest termen, atunci ar trebui acceptat în sensul său evident. Același lucru se aplică cuvintelor ‘fiu’ și ‘duh’. Omul este creat după chipul lui Dumnezeu. Dumnezeu l-a adaptat pe om la Sine. Sensul evident este derivat din experiența omului. Înțelegem sensul evident al cuvântului ‘tată’ prin paternitatea obișnuită, umană. Dar paternitatea noastră este chipul Dumnezeului nostru Care este Tatăl pentru Fiul Său. Pavel a mărturisit:


\bible{For this cause I bow my knees unto \textbf{the Father of our Lord Jesus Christ, Of whom the whole \underline{family} in heaven and earth is \underline{named}}}[Ephesians 3:14-15].


\bible{Pentru aceasta îmi plec genunchii înaintea \textbf{Tatălui Domnului nostru Isus Hristos, din care își trage \underline{numele} orice \underline{familie} în ceruri și pe pământ}}[Efeseni 3:14-15].


In Greek, the word ‘\textit{family}’ is the word ‘\textit{patria}’, derived from the word ‘\textit{pater}’, which means ‘\textit{father}’. Some translations even render this verse with \bible{Of whom all \textbf{paternity} in heaven and earth is named} (DRB), which is a more literal translation. The Father of our Lord Jesus Christ is truly the father to His Son, just as truly as we are fathers to our children on Earth. Our paternity on Earth is named according to Paternity in Heaven, where God is the Father of our Lord Jesus Christ. Our earthly paternity is an image of Heavenly Paternity, where God is the Father to His Son. This supports the obvious meaning that Jesus is truly the Son of our God.


În greacă, cuvântul ‘\textit{familie}’ este cuvântul ‘\textit{patria}’, derivat din cuvântul ‘\textit{pater}’, care înseamnă ‘\textit{tată}’. Unele traduceri redau chiar acest verset cu \bible{Din care toată \textbf{paternitatea} în ceruri și pe pământ își trage numele} (DRB), care este o traducere mai literală. Tatăl Domnului nostru Isus Hristos este cu adevărat tatăl Fiului Său, la fel de adevărat cum noi suntem tați pentru copiii noștri pe Pământ. Paternitatea noastră pe Pământ își trage numele conform Paternității din Cer, unde Dumnezeu este Tatăl Domnului nostru Isus Hristos. Paternitatea noastră pământească este o imagine a Paternității Cerești, unde Dumnezeu este Tatăl Fiului Său. Aceasta susține înțelesul evident că Isus este cu adevărat Fiul Dumnezeului nostru.


The same underlying principle applies to the understanding behind the word ‘\textit{spirit}’ and the word ‘\textit{being}’. God adjusted man to Himself; He created man in His own image. Man is a being, possessing body and spirit, just like God—and in saying this, we are not saying that man and God possess the same nature. God formed man from the dust of the ground. His physical nature is confined to the elements found on the earth. We do not pry into the nature of God. That will forever remain a mystery to us; it is not revealed unto us. But what is revealed to us is that He has a form, and the form of a man is an image of the form of God. The Bible plainly approves this understanding when describing God sitting upon His throne:


Același principiu de bază se aplică înțelegerii din spatele cuvântului ‘\textit{duh}’ și cuvântului ‘\textit{ființă}’. Dumnezeu l-a ajustat pe om la Sine; El l-a creat pe om după chipul Său. Omul este o ființă, posedând trup și duh, la fel ca Dumnezeu—și spunând aceasta, nu spunem că omul și Dumnezeu posedă aceeași natură. Dumnezeu l-a format pe om din țărâna pământului. Natura sa fizică este limitată la elementele găsite pe pământ. Noi nu cercetăm natura lui Dumnezeu. Aceasta va rămâne pentru totdeauna un mister pentru noi; nu ne este descoperită. Dar ceea ce ne este descoperit este că El are o formă, iar forma omului este o imagine a formei lui Dumnezeu. Biblia aprobă în mod clar această înțelegere când Îl descrie pe Dumnezeu șezând pe tronul Său:


\bible{\textbf{upon the likeness of the throne was the likeness as \underline{the appearance of a man}} above upon it}[Ezekiel 1:26].


\bible{\textbf{pe chipul scaunului de domnie se vedea ca un chip de \underline{om}}, care ședea pe el}[Ezechiel 1:26].


The obvious meaning of the word ‘\textit{spirit}’, applied to the Spirit of God, is derived from the understanding of “\textit{the spirit of man}”. God adjusted man to Himself; He created man in His own image. Just as man possesses a spirit, God possesses a Spirit. The spirit of man has the nature of man, and the spirit of God has the nature of God. With respect to their nature, they are not the same, but respective of their relation to their inner being, they are the same; the Bible puts them on the same level. \bible{\textbf{The \underline{Spirit} itself beareth witness with \underline{our spirit}}, that we are the children of God:}[Romans 8:16]; \bible{For what \textbf{man knoweth the things of a man}, save the \textbf{\underline{spirit of man} which is in him}? \textbf{\underline{even so}} the things of \textbf{God knoweth} no man, \textbf{but \underline{the Spirit of God}}.}[1 Corinthians 2:11].


Înțelesul evident al cuvântului ‘\textit{duh}’, aplicat Duhului lui Dumnezeu, este derivat din înțelegerea “\textit{duhului omului}”. Dumnezeu l-a ajustat pe om la Sine; El l-a creat pe om după chipul Său. Așa cum omul posedă un duh, Dumnezeu posedă un Duh. Duhul omului are natura omului, iar Duhul lui Dumnezeu are natura lui Dumnezeu. Cu privire la natura lor, ele nu sunt aceleași, dar cu privire la relația lor cu ființa lor interioară, ele sunt aceleași; Biblia le pune pe același nivel. \bible{\textbf{\underline{Duhul} însuși adeverește împreună cu \underline{duhul nostru}} că suntem copii ai lui Dumnezeu.}[Romani 8:16]; \bible{În adevăr, cine dintre \textbf{oameni cunoaște lucrurile omului}, afară de \textbf{\underline{duhul omului}, care este în el}? \textbf{\underline{Tot așa}}: nimeni nu \textbf{cunoaște lucrurile lui Dumnezeu}, afară de \textbf{\underline{Duhul lui Dumnezeu}}.}[1 Corinteni 2:11].


In terms of family relationships and the quality or state of being a person, man and God are alike, because God created man in His own image. God adjusted man unto Himself. But in their nature, God and man are not alike. God is divine and man is earthly.


În ceea ce privește relațiile de familie și caracteristica sau starea prin care cineva este definit ca persoană, omul și Dumnezeu sunt asemănători, pentru că Dumnezeu l-a creat pe om după chipul Său. Dumnezeu l-a ajustat pe om la Sine. Dar în natura lor, Dumnezeu și omul nu sunt asemănători. Dumnezeu este divin și omul este pământesc.


The Trinity doctrine adheres to the understanding that God adjusted Himself to man, and that God merely used the terms ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’ so that we might understand Him better. This idea underpins and drives the trinitarian paradigm. In what follows, we will not extensively examine our Trinitarian literature, but will support our claim by a few official statements from the Seventh-day Adventist Church.


Doctrina Trinității aderă la înțelegerea că Dumnezeu S-a ajustat pe Sine la om și că Dumnezeu a folosit doar termenii ‘\textit{tată}’, ‘\textit{fiu}’ și ‘\textit{duh}’ pentru ca noi să-L putem înțelege mai bine. Această idee stă la baza și conduce paradigma trinitariană. În cele ce urmează, nu vom examina pe larg literatura noastră trinitariană, dar ne vom susține afirmația prin câteva declarații oficiale ale Bisericii Adventiste de Ziua a Șaptea.


The first statement comes from the Biblical Research Institute, the official institution of the General Conference, which promotes the teachings and doctrines of the Seventh-day Adventist Church. They openly negate the parental relationship between the Father and His Son, in favour of a metaphorical understanding.


Prima declarație vine de la Institutul de Cercetare Biblică, instituția oficială a Conferinței Generale, care promovează învățăturile și doctrinele Bisericii Adventiste de Ziua a Șaptea. Ei neagă deschis relația parentală dintre Tatăl și Fiul Său, în favoarea unei înțelegeri metaforice.


\others{The father-son image \textbf{cannot be literally applied to the divine Father-Son relationship} within the Godhead. \textbf{The Son is not the natural, literal Son of the Father} ... \textbf{The term ‘Son’ is used metaphorically} when applied to the Godhead.}[Adventist Biblical Research Institute; also published in the official ‘Adventist World’ magazine][https://www.adventistbiblicalresearch.org/materials/a-question-of-sonship/]


\others{Imaginea tată-fiu \textbf{nu poate fi aplicată literal relației divine Tată-Fiu} din cadrul Dumnezeirii. \textbf{Fiul nu este Fiul natural, literal al Tatălui} ... \textbf{Termenul ‘Fiu’ este folosit metaforic} când este aplicat Dumnezeirii.}[Institutul de Cercetare Biblică Adventist; publicat de asemenea în revista oficială ‘Adventist World’][https://www.adventistbiblicalresearch.org/materials/a-question-of-sonship/]


Regarding the \emcap{personality of God}, in the context of the trinitarian paradigm, the Seventh-day Adventist church issued the following statements in a Sabbath school lesson:


Cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, în contextul paradigmei trinitariene, Biserica Adventistă de Ziua a Șaptea a emis următoarele declarații într-o lecție de școală de Sabat:


\others{\textbf{The \underline{word persons} used in the title of today's lesson \underline{must be understood in a theological sense}}. \textbf{If we equate human personality with God, we would say that three persons means three individuals. But then we would have three Gods, or tritheism}. \textbf{But \underline{historic Christianity} has given to the word person, when used of God, \underline{a special meaning}}: a personal self-distinction, which gives distinctiveness in the Persons of the Godhead without destroying the concept of oneness. \textbf{This idea is not easy to grasp or to explain! \underline{It is part of the mystery of the Godhead}}.}[“Lesson 3.” Ssnet.org, 2025, \href{http://www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}{www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}. Accessed 3 Feb. 2025.]


\others{\textbf{Cuvântul \underline{persoane} folosit în titlul lecției de astăzi \underline{trebuie înțeles într-un sens teologic}}. \textbf{Dacă am echivala personalitatea umană cu Dumnezeu, am spune că trei persoane înseamnă trei indivizi. Dar atunci am avea trei Dumnezei, sau triteism}. \textbf{Dar \underline{creștinismul istoric} a dat cuvântului persoană, când este folosit despre Dumnezeu, \underline{un înțeles special}}: o distincție personală de sine, care oferă caracter distinct în Persoanele Dumnezeirii fără a distruge conceptul de unitate. \textbf{Această idee nu este ușor de înțeles sau de explicat! \underline{Este parte din misterul Dumnezeirii}}.}[“Lesson 3.” Ssnet.org, 2025, \href{http://www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}{www.ssnet.org/qrtrly/eng/98d/less03.html}. Accessed 3 Feb. 2025.]


\others{These texts and others lead us to believe that \textbf{our wonderful God is \underline{three Persons in one},} a mind-boggling \textbf{mystery }but a truth we accept by faith because Scripture reveals it.}[Ibid.]


\others{Aceste texte și altele ne conduc să credem că \textbf{minunatul nostru Dumnezeu este \underline{trei Persoane într-una},} un \textbf{mister }uluitor dar un adevăr pe care îl acceptăm prin credință pentru că Scriptura îl revelează.}[Ibid.]


According to official statements presented in the Sabbath School Lesson, the word \textit{‘persons’},\textit{ }in regard to God, should not be equated with human personality, but should be applied in the theological sense. This is in sharp contrast to the vision Sister White had regarding the \emcap{personality of God}. \egwinline{‘I have often seen the lovely Jesus, that \textbf{He is a person}. I asked Him if \textbf{His Father was a person}, and \textbf{had \underline{a form} like Himself}. Said Jesus, ‘\textbf{I am the express image of My Father’s person!}’ [Hebrews 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18] Her understanding of the quality or state of God being a person is that God is a person in an obvious way—He possesses a form. In the same way she recognized Jesus to be a person, Jesus testified that God is a person, having a form just as He has. Contrary to the obvious and literal view is a spiritual view. She continues to address the error of the spiritual view. \egwinline{\textbf{I have often seen that \underline{the spiritual view} took away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. I have seen that some who have been deceived and led into this error, will be brought out into the light of truth, \textbf{but it will be almost impossible for them to get entirely rid of the deceptive power of spiritualism. Such should make thorough work in confessing their errors, and leaving them forever}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19] According to the Sabbath School Lesson, the obvious understanding of the term \textit{‘person’ }is incorrect because this would \others{\textbf{equate human personality with God}}, meaning that \others{\textbf{three persons means three individuals}}. Opposite to the obvious view is the theological view. For Sister White, the opposite is the spiritual view. This view takes \egwinline{away all the glory of heaven, and that in many minds the throne of David and the lovely person of Jesus have been burned up in the fire of spiritualism}. In the writings of our pioneers, previously examined, we recognize the truthfulness of her claim. The presented theological view of God’s person does away with the truth on the \emcap{personality of God} that Sister White received in a vision. The theological view is explained as one God, Who is a person, yet three persons, made up of three distinct Gods—God the Father, God the Son, and God the Holy Ghost. The Bible never explains God with such a quality or state of being a person. It is simply presumed by trinitarian believers and, because it is never explained, is deemed a mystery of God, but in fact—it is an error.


Conform declarațiilor oficiale prezentate în Lecția Școlii de Sabat, cuvântul \textit{‘persoane’},\textit{ }în privința lui Dumnezeu, nu ar trebui echivalat cu personalitatea umană, ci ar trebui aplicat în sens teologic. Aceasta este în contrast puternic cu viziunea pe care Sora White a avut-o privind \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. \egwinline{‘L-am văzut adesea pe iubitul Isus, că \textbf{El este o persoană}. L-am întrebat dacă \textbf{Tatăl Său era o persoană}, și \textbf{avea \underline{o formă} ca a Sa}. Isus a spus, ‘\textbf{Eu sunt întipărirea persoanei Tatălui Meu!}’ [Evrei 1:3.]}[Lt253-1903.12; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.18] Înțelegerea ei despre caracteristica sau starea prin care Dumnezeu este definit ca persoană este că Dumnezeu este o persoană într-un mod evident—El posedă o formă. În același fel în care ea L-a recunoscut pe Isus ca fiind o persoană, Isus a mărturisit că Dumnezeu este o persoană, având o formă așa cum are și El. Contrar perspectivei evidente și literale este o perspectivă spirituală. Ea continuă să adreseze eroarea perspectivei spirituale. \egwinline{\textbf{Am văzut adesea că \underline{perspectiva spiritualistă} a luat toată gloria cerului, și că în multe minți tronul lui David și persoana iubită a lui Isus au fost arse în focul spiritualismului}. Am văzut că unii care au fost înșelați și conduși în această eroare, vor fi aduși afară în lumina adevărului, \textbf{dar va fi aproape imposibil pentru ei să scape complet de puterea înșelătoare a spiritualismului. Astfel de persoane ar trebui să facă o lucrare temeinică în mărturisirea erorilor lor și părăsirea lor pentru totdeauna}.}[Lt253-1903.13; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9980.19] Conform Lecției Școlii de Sabat, înțelegerea evidentă a termenului \textit{‘persoană’ }este incorectă pentru că aceasta ar \others{\textbf{echivala personalitatea umană cu Dumnezeu}}, însemnând că \others{\textbf{trei persoane înseamnă trei indivizi}}. Opus perspectivei evidente este perspectiva teologică. Pentru Sora White, opusul este perspectiva spiritualistă. Această perspectivă ia \egwinline{toată gloria cerului, și că în multe minți tronul lui David și persoana iubită a lui Isus au fost arse în focul spiritualismului}. În scrierile pionierilor noștri, examinate anterior, recunoaștem adevărul afirmației ei. Perspectiva teologică prezentată despre persoana lui Dumnezeu elimină adevărul despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} pe care Sora White l-a primit într-o viziune. Perspectiva teologică este explicată ca un singur Dumnezeu, Care este o persoană, totuși trei persoane, alcătuit din trei Dumnezei distincți—Dumnezeu Tatăl, Dumnezeu Fiul și Dumnezeu Duhul Sfânt. Biblia nu explică niciodată pe Dumnezeu cu o astfel de caracteristică sau stare prin care să fie definit ca persoană. Este pur și simplu presupus de credincioșii trinitarieni și, pentru că nu este niciodată explicat, este considerat un mister al lui Dumnezeu, dar de fapt—este o eroare.


When we draw the line between truth and error, we also need to draw the line between the things that are mystery and those that are revealed. Regarding the nature of God, silence is eloquence. Unfortunately, many who are advocating the Trinity doctrine fail to draw this line in the proper place. We protest that the \emcap{personality of God}, that is the quality or state of God being a person, is a mystery. Our pioneers understood it and they clearly explained it from the Bible. If they did not read and accept the Bible in its plain and simple language, they wouldn’t be able to explain the \emcap{personality of God}.


Când trasăm linia între adevăr și eroare, trebuie de asemenea să trasăm linia între lucrurile care sunt mister și cele care sunt revelate. În privința naturii lui Dumnezeu, tăcerea este elocvență. Din păcate, mulți care susțin doctrina Trinității eșuează să traseze această linie în locul potrivit. Noi protestăm că \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, adică caracteristica sau starea prin care Dumnezeu este definit ca persoană, este un mister. Pionierii noștri au înțeles-o și au explicat-o clar din Biblie. Dacă ei nu ar fi citit și acceptat Biblia în limbajul ei simplu și clar, nu ar fi fost capabili să explice \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}.


There are brethren who completely agree with the \emcap{personality of God} laid out in the \emcap{Fundamental Principles}. They agree that the terms ‘\textit{father}’, ‘\textit{son}’ and ‘\textit{spirit}’ should be interpreted by their obvious meaning, yet they continue to advocate the Trinity doctrine because they fail to correctly draw the line between what is being revealed by God and what is not. The argument goes something like this: yes, God is a personal, spiritual being; He does have a body of some sort, Christ is His only begotten Son, and the Holy Spirit is Their representative, but that all applies to our physical universe, which is cumbered by space and time; beyond space and time, God is Trinity.


Sunt frați care sunt complet de acord cu \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} prezentată în \emcap{Principiile Fundamentale}. Ei sunt de acord că termenii ‘\textit{tată}’, ‘\textit{fiu}’ și ‘\textit{spirit}’ ar trebui interpretați prin înțelesul lor evident, totuși continuă să susțină doctrina Trinității pentru că eșuează să traseze corect linia între ceea ce este revelat de Dumnezeu și ceea ce nu este. Argumentul merge cam așa: da, Dumnezeu este o ființă personală, spirituală; El are într-adevăr un corp de un anumit fel, Hristos este singurul Său Fiu născut, și Duhul Sfânt este reprezentantul Lor, dar toate acestea se aplică universului nostru fizic, care este împovărat de spațiu și timp; dincolo de spațiu și timp, Dumnezeu este Trinitate.


Such a view fails to draw the line between what is revealed and what is a mystery. One consequence of such a conception of God is that it casts doubt on the things which are revealed unto us. To recognize that takes honesty because it is very enticing to conceptualize God beyond space and time, but it is, ultimately, unjustifiable because we are finite and bound to space and time. In his book, the Living Temple, Dr. Kellogg conceptualized God beyond \others{the bounds of space and time}. Dr. Kellogg objected to the conception of God depicted by the \emcap{Fundamental Principles}, because God, in His personality, was bound to His body and thus “\textit{circumscribed}” to one locality, say the temple, or the throne in Heaven\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n31/mode/2up}{John H. Kellogg, The Living Temple, p. 31}}. This was unprofitable for Dr. Kellogg, and he advocated that God is far beyond our comprehension as are the bounds of space and time.


O astfel de perspectivă eșuează să traseze linia între ceea ce este revelat și ceea ce este un mister. O consecință a unei astfel de concepții despre Dumnezeu este că aruncă îndoială asupra lucrurilor care ne sunt revelate. A recunoaște aceasta necesită onestitate pentru că este foarte ademenitor să conceptualizezi pe Dumnezeu dincolo de spațiu și timp, dar este, în ultimă instanță, nejustificabil pentru că suntem finiți și legați de spațiu și timp. În cartea sa, Templul viu, Dr. Kellogg a conceptualizat pe Dumnezeu dincolo de \others{limitele spațiului și timpului}. Dr. Kellogg a obiectat la concepția despre Dumnezeu descrisă de \emcap{Principiile Fundamentale}, pentru că Dumnezeu, în personalitatea Sa, era legat de trupul Său și astfel “\textit{circumscris}” la o singură localitate, să zicem templul, sau tronul din Cer\footnote{\href{https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n31/mode/2up}{John H. Kellogg, The Living Temple, p. 31}}. Aceasta era neprofitabilă pentru Dr. Kellogg, și el a susținut că Dumnezeu este mult dincolo de înțelegerea noastră așa cum sunt limitele spațiului și timpului.


\others{\textbf{\underline{Discussions respecting the form of God are utterly unprofitable}, and serve only to belittle our conceptions of him who is above all things}, \textbf{and hence not to be compared in form or size or glory or majesty with anything which man has ever seen or which it is within his power to conceive}. In the presence of questions like these, we have only to acknowledge our foolishness and incapacity, and bow our heads with awe and reverence \textbf{in the presence of a Personality, an Intelligent Being} to the existence of which all nature bears definite and positive testimony, \textbf{but which is as far beyond our comprehension \underline{as are the bounds of space and time}}.}[Ibid, p. 33][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/mode/2up]


\others{\textbf{\underline{Discuțiile privind forma lui Dumnezeu sunt complet neprofitabile}, și servesc doar să micșoreze concepțiile noastre despre el care este deasupra tuturor lucrurilor}, \textbf{și prin urmare să nu fie comparat în formă sau mărime sau glorie sau maiestate cu nimic ce omul a văzut vreodată sau ce este în puterea lui să conceapă}. În prezența unor întrebări ca acestea, avem doar să ne recunoaștem prostia și incapacitatea, și să ne plecăm capetele cu teamă și reverență \textbf{în prezența unei Personalități, a unei Ființe Inteligente} la a cărei existență toată natura poartă mărturie clară și pozitivă, \textbf{dar care este atât de dincolo de înțelegerea noastră \underline{precum sunt limitele spațiului și timpului}}.}[Ibid, p. 33][https://archive.org/details/J.H.Kellogg.TheLivingTemple1903/page/n33/mode/2up]


Dr. Kellogg was reproved for his conceptions of God. His conception of God was God beyond the bounds of space and time. This conception is problematic because it is beyond the bounds of the Scriptures; it is pure conjecture, which casts doubt on the revelation of the Scripture. If the Scriptures testify that God is a definite, tangible being, being present in one place more than another, then any discussions regarding God being beyond space are utterly unprofitable. Such discussions tend to lead toward skepticism on the very conceptions of God that the Scriptures plainly testify of. As we can recall, this was the main problem with Dr. Kellogg, and Sister White gave us many warnings regarding this issue.


Dr. Kellogg a fost mustrat pentru concepțiile sale despre Dumnezeu. Concepția sa despre Dumnezeu era Dumnezeu dincolo de limitele spațiului și timpului. Această concepție este problematică pentru că este dincolo de limitele Scripturilor; este pură conjectură, care aruncă îndoială asupra revelației Scripturii. Dacă Scripturile mărturisesc că Dumnezeu este o ființă definită, tangibilă, fiind prezent într-un loc mai mult decât în altul, atunci orice discuții privind Dumnezeu ca fiind dincolo de spațiu sunt complet neprofitabile. Astfel de discuții tind să conducă spre scepticism asupra chiar concepțiilor despre Dumnezeu de care Scripturile mărturisesc clar. După cum ne putem aminti, aceasta a fost problema principală cu Dr. Kellogg, și Sora White ne-a dat multe avertizări privind această problemă.


\egw{‘The secret things belong unto the Lord our God: but those things which are revealed belong unto us and to our children forever.’ Deuteronomy 29:29. \textbf{The revelation of Himself that God has given in His word is for our study}. \textbf{This we may seek to understand}. \textbf{\underline{But beyond this we are not to penetrate}}. \textbf{The highest intellect may tax itself until it is wearied out in \underline{conjectures}\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/conjectures}{Merriam Webster Dictionary} - ‘\textit{conjecture}’ - “\textit{a: inference formed without proof or sufficient evidence; b: a conclusion deduced by surmise or guesswork}”} \underline{regarding the nature of God}, but the effort will be fruitless}. \textbf{This problem has not been given us to solve. No human mind can comprehend God.} \textbf{None are to indulge in speculation regarding His nature. Here silence is eloquence. The Omniscient One is above discussion}.}[MH 429.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p135.2227]


\egw{‘Lucrurile ascunse sunt ale Domnului Dumnezeului nostru, iar lucrurile descoperite sunt ale noastre și ale copiilor noștri pe vecie.’ Deuteronom 29:29. \textbf{Revelația despre Sine pe care Dumnezeu a dat-o în cuvântul Său este pentru studiul nostru}. \textbf{Aceasta putem căuta să o înțelegem}. \textbf{\underline{Dar dincolo de aceasta nu trebuie să pătrundem}}. \textbf{Cel mai înalt intelect se poate strădui până când este obosit în \underline{conjecturi}\footnote{\href{https://www.merriam-webster.com/dictionary/conjectures}{Merriam Webster Dictionary} - ‘\textit{conjecture}’ - “\textit{a: inferență formată fără dovadă sau dovezi suficiente; b: o concluzie dedusă prin presupunere sau ghicire}”} \underline{privind natura lui Dumnezeu}, dar efortul va fi fără rod}. \textbf{Această problemă nu ne-a fost dată să o rezolvăm. Nicio minte umană nu poate înțelege pe Dumnezeu.} \textbf{Nimeni nu trebuie să se angajeze în speculații privind natura Sa. Aici tăcerea este elocvență. Cel Atotștiutor este deasupra discuției}.}[MH 429.3; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p135.2227]


\egw{I say, and have ever said, \textbf{that I will not engage in controversy with any one in regard to \underline{the nature} and personality of God}. \textbf{Let those who try to describe God know that on such a subject silence is eloquence}. \textbf{\underline{Let the Scriptures be read in simple faith, and let each one form his conceptions of God from His inspired Word}}.}[Lt214-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.15]


\egw{Spun, și am spus întotdeauna, \textbf{că nu mă voi angaja în controversă cu nimeni în privința \underline{naturii} și personalității lui Dumnezeu}. \textbf{Să știe cei care încearcă să-L descrie pe Dumnezeu că asupra unui astfel de subiect tăcerea este elocvență}. \textbf{\underline{Să fie citite Scripturile în credință simplă, și fiecare să-și formeze concepțiile despre Dumnezeu din Cuvântul Său inspirat}}.}[Lt214-1903.9; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.15]


\egw{No human mind can comprehend God. No man hath seen Him at any time. We are as ignorant of God as little children. But as little children we may love and obey Him. \textbf{Had this been understood, such sentiments as are in this book would never have been expressed}.}[Lt214-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.16]


\egw{Nicio minte omenească nu poate înțelege pe Dumnezeu. Nimeni nu L-a văzut vreodată. Suntem la fel de ignoranți despre Dumnezeu ca niște copilași. Dar ca niște copilași putem să-L iubim și să-L ascultăm. \textbf{Dacă acest lucru ar fi fost înțeles, astfel de opinii cum sunt în această carte nu ar fi fost niciodată exprimate}.}[Lt214-1903.10; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10700.16]


You might wonder why Sister White said that she will not engage in controversy with anyone concerning the nature and \emcap{personality of God}, while she was heavily engaged in the controversy over the \emcap{personality of God}, and wrote many different testimonies regarding it. Discussions regarding the \emcap{personality of God}, to some degree, touch the nature of God; yet, those regarding the nature of God, in connection to the \emcap{personality of God}, Sister White did not engage in. She knew where to draw the line. She pointed out that the Bible should draw this line for us. \egw{\textbf{\underline{Let the Scriptures be read in simple faith, and let each one form his conceptions of God from His inspired Word.}}} The \emcap{Fundamental Principles} obey this rule. Sister White told us that we must not try to explain in regard to the \emcap{personality of God} any further than the Bible has done.


V-ați putea întreba de ce sora White a spus că nu se va angaja în controversă cu nimeni privind natura și \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, în timp ce ea era puternic angajată în controversa privind \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și a scris multe mărturii diferite cu privire la aceasta. Discuțiile privind \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, într-o anumită măsură, ating natura lui Dumnezeu; totuși, în cele privind natura lui Dumnezeu, în legătură cu \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, sora White nu s-a angajat. Ea știa unde să traseze linia. Ea a subliniat că Biblia ar trebui să traseze această linie pentru noi. \egw{\textbf{\underline{Să fie citite Scripturile cu credință simplă și fiecare să-și formeze concepțiile despre Dumnezeu din Cuvântul Său inspirat.}}} \emcap{Principiile fundamentale} respectă această regulă. Sora White ne-a spus că nu trebuie să încercăm să explicăm cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} mai mult decât a făcut-o Biblia.


\egw{Keep your eyes fixed on the Lord Jesus Christ, and by beholding Him you will be changed into His likeness. \textbf{Talk not of these spiritualistic theories. Let them find no place in your mind.} Let our papers be kept free from everything of the kind. Publish the truth; do not publish error. \textbf{Do not try to explain in regard to the personality of God. \underline{You cannot give any further explanation than the Bible has given}}. \textbf{Human theories regarding Him are good for nothing}. Do not soil your minds by studying the misleading theories of the enemy. Labor to draw minds away from everything of this character. It will be better to keep these subjects out of our papers. Let the doctrines of present truth be put into our papers, but give no room to a repeating of erroneous theories.}[Lt179-1904.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p7751.11]


\egw{Țineți-vă ochii ațintiți asupra Domnului Isus Hristos și, privind la El, veți fi schimbați în asemănarea Lui. \textbf{Nu vorbiți despre aceste teorii spiritualiste. Să nu-și găsească loc în mintea voastră.} Să fie păstrate publicațiile noastre libere de orice lucru de acest fel. Publicați adevărul; nu publicați eroare. \textbf{Nu încercați să explicați cu privire la personalitatea lui Dumnezeu. \underline{Nu puteți da nicio explicație suplimentară față de cea pe care a dat-o Biblia}}. \textbf{Teoriile omenești cu privire la El nu sunt bune de nimic}. Nu vă murdăriți mințile studiind teoriile înșelătoare ale vrăjmașului. Lucrați să îndepărtați mințile de la orice lucru de acest caracter. Va fi mai bine să ținem aceste subiecte în afara publicațiilor noastre. Să fie puse în publicațiile noastre doctrinele adevărului prezent, dar să nu dăm loc repetării teoriilor eronate.}[Lt179-1904.4; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p7751.11]


Let the Bible form our conceptions of God. We cannot give any further explanation of the \emcap{personality of God} than the Bible has given. If the Bible speaks of God that, in His person, He is bound to one locality, like His temple, the sanctuary, and His throne, we should accept that regardless of whether it sounds limiting to God. God is limited in space, in His body, but His presence is not limited, for He is everywhere present by His representative, the Holy Spirit.


Să ne formeze Biblia concepțiile despre Dumnezeu. Nu putem da nicio explicație suplimentară despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} față de cea pe care a dat-o Biblia. Dacă Biblia vorbește despre Dumnezeu că, în persoana Sa, El este legat de o singură localitate, precum templul Său, sanctuarul și tronul Său, ar trebui să acceptăm aceasta indiferent dacă sună limitativ pentru Dumnezeu. Dumnezeu este limitat în spațiu, în trupul Său, dar prezența Sa nu este limitată, căci El este prezent pretutindeni prin reprezentantul Său, Duhul Sfânt.


The revelation of God does express some limitations of His, and some of them are of a salvational matter. For instance, the Bible clearly says that God is omnipotent (Revelation 19:6), He can do all, yet we find that He could save men by no other means than giving His only begotten Son for us. In the garden of Gethsemane, when God handed the cup of His wrath to His Son, Christ prayed for the possibility that this cup could pass from Him, but ultimately for God's will to be done. Here we see all of the available options the Father had in order to save men. It was not possible to save fallen men, other than for God’s Son to die in their stead. Many protest the idea that something was impossible for God. But if it was possible for God to save men, without His Son drinking the cup of His wrath, surely God would have done it. Some protest this idea of God being limited to only one option of saving men, while He might have infinite options—He is omnipotent, after all. With this thinking, God’s salvation of lost men by the sacrifice of His own begotten Son is enshrouded with doubt, and essentially rejected, even scorned, depicting God as a child murderer. But the revelation is clear in the face of these skeptics. It is not God who is heinous for giving His Son for us; it is sin that is heinous. Sin had demanded this infinite sacrifice to be laid, and there was no other way. That was not roleplay\footnote{The Week of Prayer issue by the Adventist Review, October 31, 1996}, but a reality, that caused infinite grief and suffering to our heavenly Father in giving His own begotten\footnote{Read about God’s gift of His \egwinline{own begotten Son} in \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt13-1894.18&para=5486.24}{{EGW, Lt13-1894.18; 1894}}}, obedient Son to die in our stead.


Revelația lui Dumnezeu exprimă într-adevăr unele limitări ale Sale, iar unele dintre ele sunt de natură mântuitoare. De exemplu, Biblia spune clar că Dumnezeu este atotputernic (Apocalipsa 19:6), El poate face totul, totuși găsim că El nu a putut salva oamenii prin niciun alt mijloc decât dându-L pe singurul Său Fiu născut pentru noi. În grădina Ghetsimani, când Dumnezeu a înmânat paharul mâniei Sale Fiului Său, Hristos s-a rugat pentru posibilitatea ca acest pahar să treacă de la El, dar în cele din urmă pentru ca voia lui Dumnezeu să fie făcută. Aici vedem toate opțiunile disponibile pe care le-a avut Tatăl pentru a salva oamenii. Nu a fost posibil să salveze oamenii căzuți, altfel decât ca Fiul lui Dumnezeu să moară în locul lor. Mulți protestează împotriva ideii că ceva a fost imposibil pentru Dumnezeu. Dar dacă ar fi fost posibil pentru Dumnezeu să salveze oamenii, fără ca Fiul Său să bea paharul mâniei Sale, cu siguranță Dumnezeu ar fi făcut-o. Unii protestează împotriva acestei idei că Dumnezeu ar fi limitat la o singură opțiune de a salva oamenii, în timp ce El ar putea avea opțiuni infinite—El este atotputernic, până la urmă. Cu această gândire, salvarea oamenilor pierduți de către Dumnezeu prin sacrificiul propriului Său Fiu născut este învăluită în îndoială și, în esență, respinsă, chiar batjocorită, înfățișându-L pe Dumnezeu ca un ucigaș de copii. Dar revelația este clară în fața acestor sceptici. Nu Dumnezeu este odios pentru că L-a dat pe Fiul Său pentru noi; păcatul este odios. Păcatul a cerut ca acest sacrificiu infinit să fie depus, și nu a existat altă cale. Aceasta nu a fost un joc de rol\footnote{Numărul Săptămânii de Rugăciune de la Adventist Review, 31 octombrie 1996}, ci o realitate, care a cauzat durere și suferință infinită Tatălui nostru ceresc în a-L da pe propriul Său Fiu născut\footnote{Citiți despre darul lui Dumnezeu al \egwinline{propriului Său Fiu născut} în \href{https://egwwritings.org/?ref=en_Lt13-1894.18&para=5486.24}{{EGW, Lt13-1894.18; 1894}}}, ascultător să moară în locul nostru.


Let our conceptions of who God is, what God is, and of what character He is, be molded by plain Scripture, and let us not doubt it.


Să fie modelate concepțiile noastre despre cine este Dumnezeu, ce este Dumnezeu și de ce caracter este El de Scriptura simplă, și să nu ne îndoim de ea.


\input{lang/en/poems/chapter22}