% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter30}{The final call}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter30}{Chemarea finală}


When we are acquainted with the \emcap{Fundamental Principles}, especially with the first point dealing with the \emcap{personality of God} and where His presence is, Sister White’s warnings suddenly shine in a new light. In light of the \emcap{Fundamental Principles}, and as a conclusion to these studies, we would like to present the following warnings:


Când suntem familiarizați cu \emcap{Principiile Fundamentale}, în special cu primul punct care tratează despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și unde este prezența Sa, avertizările Sorei White strălucesc dintr-o dată într-o lumină nouă. În lumina \emcap{Principiilor Fundamentale}, și ca o concluzie la aceste studii, am dori să prezentăm următoarele avertizări:


\egw{Satan presents his theories cautiously at first, and if he sees that his efforts are successful, he brings in theories that are still more misleading, \textbf{seeking to lead men and women away from \underline{the foundation principles that God designs shall be the safeguards of His people}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egw{Satan își prezintă teoriile cu precauție la început, și dacă vede că eforturile sale au succes, el aduce teorii care sunt și mai înșelătoare, \textbf{căutând să îi conducă pe bărbați și femei departe de \underline{principiile de bază pe care Dumnezeu intenționează să fie măsurile de protecție ale poporului Său}}.}[Ms132-1903.40; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.54]


\egwnogap{\textbf{Let not our medical missionary workers accept theories that God has not given to any one}. \textbf{God will not excuse men for teaching theories that Christ has not taught}. He calls upon His army of workers to fall into line, taking their stand under the banner of truth. \textbf{He warns them to beware of occupying their time in the discussion of matters that God has not authorized any human being to discuss}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{\textbf{Să nu accepte lucrătorii noștri misionari medicali teorii pe care Dumnezeu nu le-a dat nimănui}. \textbf{Dumnezeu nu va scuza oamenii pentru că învață teorii pe care Hristos nu le-a învățat}. El cheamă armata Sa de lucrători să se alinieze, luându-și poziția sub steagul adevărului. \textbf{El îi avertizează să se ferească de a-și ocupa timpul cu discutarea unor chestiuni pe care Dumnezeu nu a autorizat nicio ființă umană să le discute}.}[Ms132-1903.41; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.55]


\egwnogap{Let us put on every piece of the Christian armor and steadfastly resist the enemy. We shall have to meet fallen angels and the prince of the powers of darkness. Satan is by no means asleep; he is wide-awake and is playing the game of life for the souls of the people of God. He will come to them with flattery of all kinds, in the hope of leading them to swerve from their allegiance. \textbf{He desires to call their attention from the real issues to false theories}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Să îmbrăcăm fiecare piesă a armurii creștine și să rezistăm cu fermitate vrăjmașului. Va trebui să întâlnim îngeri căzuți și pe prințul puterilor întunericului. Satan nu doarme deloc; el este treaz și joacă jocul vieții pentru sufletele poporului lui Dumnezeu. El va veni la ei cu tot felul de lingușiri, în speranța de a-i conduce să se abată de la credincioșia lor. \textbf{El dorește să le atragă atenția de la problemele reale la teorii false}.}[Ms132-1903.42, 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.56]


\egwnogap{Ministers and physicians, sound an alarm. Call upon the people of God to be true and faithful. Be on your guard. Remember that as you co-operate with God, you have as your helpers angels that excel in strength. \textbf{Accept not the theories advanced by those who are not standing on the \underline{true foundation}, those who are charmed with that [of] which they do not know the true meaning}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{Pastori și medici, sunați alarma. Chemați poporul lui Dumnezeu să fie adevărat și credincios. Fiți în gardă. Amintiți-vă că atunci când cooperați cu Dumnezeu, aveți ca ajutoare îngeri care excelează în putere. \textbf{Nu acceptați teoriile înaintate de cei care nu stau pe \underline{adevărata temelie}, cei care sunt fermecați de ceea ce nu cunosc adevăratul înțeles}.}[Ms132-1903.43; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.57]


\egwnogap{\textbf{\underline{Wake up}, my brethren, wake up and lift the danger signal}. \textbf{\underline{Sound the warning}}. \textbf{Let no man persuade you to accept theories that are opposed to the truths of God’s Word}. The servants of God have a solemn message to bear to this fallen, sin-cursed world. They are to hold aloft the banner on which is inscribed the words, ‘\textbf{The commandments of God and the faith of Jesus}.’ [Revelation 14:12.] \textbf{Those who are working in harmony with God will be of one heart and one mind}. With unflagging zeal they will proclaim the message, ‘Prepare to meet thy God.’ [Amos 4:12.] \textbf{They will not unite with worldlings, but will take their stand firmly in defense of \underline{the principles of truth}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{\textbf{\underline{Treziți-vă}, frații mei, treziți-vă și ridicați semnalul de pericol}. \textbf{\underline{Sunați avertizarea}}. \textbf{Să nu vă convingă nimeni să acceptați teorii care sunt opuse adevărurilor din Cuvântul lui Dumnezeu}. Slujitorii lui Dumnezeu au o solie solemnă de purtat acestei lumi căzute, blestemată de păcat. Ei trebuie să înalțe steagul pe care sunt înscrise cuvintele, ‘\textbf{Poruncile lui Dumnezeu și credința lui Isus}.’ [Apocalipsa 14:12.] \textbf{Cei care lucrează în armonie cu Dumnezeu vor fi o inimă și un gând}. Cu zel neobosit ei vor proclama mesajul, ‘Pregătește-te să-L întâlnești pe Dumnezeul tău.’ [Amos 4:12.] \textbf{Ei nu se vor uni cu lumea, ci își vor lua poziția ferm în apărarea \underline{principiilor adevărului}}.}[Ms132-1903.44; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.58]


\egwnogap{Things must now be called by their right name. \textbf{Backsliding leaders are not to be honored as men who are holding their confidence firm}. God is in earnest with us. We are to sound the note of warning.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{Lucrurile trebuie acum numite pe numele lor adevărat. \textbf{Conducătorii apostați nu trebuie onorați ca oameni care își păstrează încrederea fermă}. Dumnezeu este serios cu noi. Trebuie să sunăm nota de avertizare.}[Ms132-1903.45; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.59]


\egwnogap{\textbf{Wake up, for Christ’s sake, wake up}. May God give success to those who are trying to arouse the sleepy watchmen. \textbf{Of many of those who profess to be shepherds of the flock, God says, ‘They are unfaithful}. \textbf{They have left their \underline{first love}}. \textbf{Unless they repent, I will come suddenly, and will remove their candlestick out of his place}.’ [See Revelation 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{\textbf{Treziți-vă, de dragul lui Hristos, treziți-vă}. Fie ca Dumnezeu să dea succes celor care încearcă să trezească străjerii adormiți. \textbf{Despre mulți dintre cei care pretind a fi păstori ai turmei, Dumnezeu spune: ‘Sunt necredincioși}. \textbf{Și-au părăsit \underline{dragostea dintâi}}. \textbf{Dacă nu se pocăiesc, voi veni pe neașteptate și voi muta sfeșnicul lor din locul lui}.’ [Vezi Apocalipsa 2:4, 5.]}[Ms132-1903.46; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Go to work now, without delay. How many judgment calls must the Lord make before His people cease to provoke Him to His face? Should He deal with them according to their backsliding, according to their worldliness and \textbf{to the way in which they have called darkness light and light darkness}, they would have no further calls to repentance, no more evidence or light to trifle with.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{Mergeți la lucru acum, fără întârziere. Câte chemări de judecată trebuie să facă Domnul înainte ca poporul Său să înceteze să-L provoace în față? Dacă ar proceda cu ei conform apostaziei lor, conform lumescului lor și \textbf{conform modului în care au numit întunericul lumină și lumina întuneric}, ei nu ar mai avea alte chemări la pocăință, nu ar mai avea dovezi sau lumină cu care să-și bată joc.}[Ms132-1903.47; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.61]


\egwnogap{God’s people provoke Him by their idolatry and by their union with worldlings. He says, ‘My Spirit shall not always strive with men. I will not always bear with the perversity of those who lead souls from the narrow way into paths of uncertainty and falsehood. Unless those who have been often reproved make a decided change, they will be left to follow their own way.’ \textbf{His blessings will be taken from those who choose darkness rather than light, those who choose false guides rather than true. To those who disregard the evidence given them, making no difference between truth and error, the light bestowed will become darkness, and how great will be that darkness}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


\egwnogap{Poporul lui Dumnezeu Îl provoacă prin idolatria lor și prin unirea lor cu lumea. El spune: ‘Duhul Meu nu va lupta întotdeauna cu oamenii. Nu voi suporta întotdeauna perversitatea celor care conduc sufletele de pe calea îngustă pe cărări de nesiguranță și minciună. Dacă cei care au fost adesea mustrați nu fac o schimbare hotărâtă, vor fi lăsați să-și urmeze propria cale.’ \textbf{Binecuvântările Lui vor fi luate de la cei care aleg întunericul mai degrabă decât lumina, cei care aleg călăuze false mai degrabă decât pe cele adevărate. Pentru cei care desconsideră dovezile care le-au fost date, nefăcând nicio diferență între adevăr și eroare, lumina dăruită va deveni întuneric, și cât de mare va fi acel întuneric}.}[Ms132-1903.48; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p9056.62]


May the Lord help us to wake up to His callings. Let us choose light rather than darkness. Let us plant our feet upon the platform of eternal Truth. Let us believe and obey the truths we first embraced regarding the personality of the Father and of the Son, and the blessings will follow.


Fie ca Domnul să ne ajute să ne trezim la chemările Sale. Să alegem lumina mai degrabă decât întunericul. Să ne plantăm picioarele pe platforma Adevărului veșnic. Să credem și să ascultăm adevărurile pe care le-am îmbrățișat mai întâi cu privire la personalitatea Tatălui și a Fiului, și binecuvântările vor urma.


\egw{A liar is one that \textbf{presents false theories and doctrines}. \textbf{He who \underline{denies the personality of God and of His Son Jesus Christ} is \underline{denying God and Christ}}. ‘If that which ye have heard \textbf{\underline{from the beginning}} shall \textbf{remain in you}, ye \textbf{also shall continue in the Son and in the Father}.’ \textbf{If you continue to believe and obey \underline{the truths you first embraced regarding the personality of the Father and the Son}, you will be joined together with them in love}. \textbf{There will be seen that union for which Christ prayed just before His trial and crucifixion}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


\egw{Un mincinos este cel care \textbf{prezintă teorii și doctrine false}. \textbf{Cel care \underline{neagă personalitatea lui Dumnezeu și a Fiului Său Isus Hristos} Îl \underline{neagă pe Dumnezeu și pe Hristos}}. ‘Dacă ceea ce ați auzit \textbf{\underline{de la început}} \textbf{rămâne în voi}, \textbf{și voi veți rămâne în Fiul și în Tatăl}.’ \textbf{Dacă veți continua să credeți și să ascultați \underline{adevărurile pe care le-ați îmbrățișat mai întâi cu privire la personalitatea Tatălui și a Fiului}, veți fi uniți cu ei în dragoste}. \textbf{Se va vedea acea unire pentru care Hristos S-a rugat chiar înainte de judecata și răstignirea Sa}.}[Ms23-1906.20; 1906][https://egwwritings.org/read?panels=p7556.27]


If we continue in the truth we first embraced regarding the personality of the Father and Son, we will be joined together with them in love. What a promise! We need this vital connection in our Christian life. Without exercising this union Christ prayed for, we are not able to fulfill the mission God has bestowed upon us as a prophetic movement.


Dacă continuăm în adevărul pe care l-am îmbrățișat mai întâi cu privire la personalitatea Tatălui și a Fiului, vom fi uniți cu ei în dragoste. Ce promisiune! Avem nevoie de această legătură vitală în viața noastră creștină. Fără a exercita această unire pentru care Hristos S-a rugat, nu suntem capabili să împlinim misiunea pe care Dumnezeu ne-a încredințat-o ca mișcare profetică.


\egw{\textbf{What possibilities are opened up to the youth who lay hold of the divine assurances of God’s Word}! \textbf{Scarcely can the human mind comprehend what is the breadth and depth and height of the spiritual attainments that can be reached by becoming partakers of the divine nature}. The human agent who <daily> yields obedience to God, who becomes a partaker of the divine nature, finds pleasure <daily> in keeping the commandments of God, \textbf{for he is one with God}. \textbf{<It is essential that> he \underline{holds as vital a relation with God as does the Son to the Father}}. \textbf{He understands the oneness that Christ prayed might exist between the Father and the Son}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


\egw{\textbf{Ce posibilități se deschid tinerilor care se prind de asigurările divine ale Cuvântului lui Dumnezeu}! \textbf{Mintea omenească abia poate înțelege care este lărgimea și adâncimea și înălțimea realizărilor spirituale care pot fi atinse devenind părtași naturii divine}. Agentul uman care <zilnic> se supune lui Dumnezeu, care devine părtaș naturii divine, găsește plăcere <zilnic> în păzirea poruncilor lui Dumnezeu, \textbf{pentru că el este una cu Dumnezeu}. \textbf{<Este esențial ca> el să \underline{mențină o relație la fel de vitală cu Dumnezeu precum are Fiul cu Tatăl}}. \textbf{El înțelege unitatea pentru care Hristos S-a rugat să existe între Tatăl și Fiul}.}[Lt43-1895.18; 1895][https://egwwritings.org/read?panels=p5554.24]


God has laid before us our church’s current state of affairs. The renewal of the old foundation will be accomplished. The \emcap{Fundamental Principles} will be restored and the three angels’ messages will be proclaimed in their true light and power. The only decision we are to make is a decision of faithfulness to Him, regardless of the cost. Do you and I want to be part of it? The blessings will follow as we hold fast unto the hand of the all-knowing God and His leadings. \bible{But those things, which God before had shewed by the mouth of all his prophets,} He will fulfill! \bible{Repent ye therefore, and be converted, that your sins may be blotted out, \textbf{when the times of refreshing shall come from the presence of the Lord; And he shall send Jesus Christ}, which before was preached unto you.}[Acts 3:18-20]. God will soon pour out the Spirit of Christ, which was preached unto us. He will send the Spirit of His Son into our hearts \bible{crying, Abba, Father}[Galatians 4:6].  Then, enabled with the power on High, His people will proclaim, in a loud cry, the three angels’ messages. \bible{And this gospel of the kingdom shall be preached in all the world for a witness unto all nations; and then shall the end come}[Matthew 24:14]. Christ will descend from High on the clouds of Heaven, escorted by thousands upon thousands of His Hosts, and He will take us into His Father’s presence, that we may be there where He is, and we may behold His glory, the glory which He had with God before the world was (\textit{John 17: 24, 5}). He will take us in the presence of His Father, and the glory will be revealed unto us, \egwinline{the unapproachable splendor of their converse together}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Then God shall wipe away all tears from our eyes; \bible{and there shall be no more death, neither sorrow, nor crying, neither shall there be any more pain: for the former things are passed away.}[Revelation 21:4]. \bible{And there shall be no more curse: but \textbf{the throne of God and of the Lamb} shall be in it; and his servants shall serve him.}[Revelation 22:3] And then from the core of our being, in gratitude toward God for His unspeakable Gift, all saved \bible{and every creature which is in heaven, and on the earth, and under the earth, and such as are in the sea, and all that are in them,} shall proclaim \bible{Blessing, and honour, and glory, and power, be unto \textbf{Him that sitteth upon the throne, and unto the Lamb} for ever and ever.}[Revelation 5:13]


Dumnezeu a pus înaintea noastră starea actuală a bisericii noastre. Reînnoirea vechii temelii va fi împlinită. \emcap{Principiile fundamentale} vor fi restaurate și soliile celor trei îngeri vor fi proclamate în adevărata lor lumină și putere. Singura decizie pe care trebuie să o luăm este o decizie de credincioșie față de El, indiferent de cost. Vrem tu și eu să facem parte din aceasta? Binecuvântările vor urma pe măsură ce ne ținem strâns de mâna Dumnezeului atotștiutor și de călăuzirile Sale. \bible{Dar acele lucruri pe care Dumnezeu le-a arătat mai înainte prin gura tuturor prorocilor Săi,} El le va împlini! \bible{Pocăiți-vă dar și întoarceți-vă la Dumnezeu, pentru ca să vi se șteargă păcatele, \textbf{ca să vină de la Domnul vremurile de înviorare, și El să trimită pe Cel ce v-a fost rânduit mai dinainte, pe Isus Hristos}.}[Faptele Apostolilor 3:18-20]. Dumnezeu va revărsa în curând Duhul lui Hristos, care ne-a fost predicat. El va trimite Duhul Fiului Său în inimile noastre \bible{care strigă: „Ava”, adică: „Tată”!}[Galateni 4:6]. Apoi, înzestrați cu puterea de Sus, poporul Său va proclama, cu strigăt puternic, soliile celor trei îngeri. \bible{Evanghelia aceasta a Împărăției va fi propovăduită în toată lumea, ca să slujească de mărturie tuturor neamurilor. Atunci va veni sfârșitul.}[Matei 24:14]. Hristos va coborî de Sus pe norii Cerului, escortat de mii și mii din oștile Sale, și ne va duce în prezența Tatălui Său, ca să fim acolo unde este El, și să privim slava Sa, slava pe care a avut-o cu Dumnezeu înainte de întemeierea lumii (\textit{Ioan 17: 24, 5}). El ne va duce în prezența Tatălui Său, și slava ne va fi descoperită, \egwinline{splendoarea de neapropriat a conversației lor împreună}[Lt232-1903.54; 1903][https://egwwritings.org/read?panels=p10197.63]. Atunci Dumnezeu va șterge orice lacrimă din ochii noștri; \bible{Moartea nu va mai fi. Nu va mai fi nici tânguire, nici țipăt, nici durere, pentru că lucrurile dintâi au trecut.}[Apocalipsa 21:4]. \bible{Nu va mai fi nimic vrednic de blestem. \textbf{Scaunul de domnie al lui Dumnezeu și al Mielului} vor fi în ea. Robii Lui Îi vor sluji.}[Apocalipsa 22:3] Și atunci din adâncul ființei noastre, în recunoștință față de Dumnezeu pentru Darul Său nespus, toți cei mântuiți \bible{și orice făptură care este în cer și pe pământ și sub pământ și în mare și tot ce se află în aceste locuri,} vor proclama \bible{„\textbf{A Celui ce șade pe scaunul de domnie și a Mielului} să fie lauda, cinstea, slava și stăpânirea în vecii vecilor!”}[Apocalipsa 5:13]


Amen!


Amin!


\input{lang/en/poems/chapter30}