% \qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/en-fp-chapter28}{The prophetic call for a renewal of the old pillars}


\qrchapter{https://forgottenpillar.com/rsc/ro-fp-chapter28}{Chemarea profetică pentru o reînnoire a vechilor stâlpi}


Today, God is in the business of renewing the \emcap{Fundamental Principles}. We have the promise that the old pillars of our faith will be preserved because God calls us to renew these pillars. Let us hearken to the will of God!


Astăzi, Dumnezeu lucrează la reînnoirea \emcap{Principiilor Fundamentale}. Avem promisiunea că vechii stâlpi ai credinței noastre vor fi păstrați pentru că Dumnezeu ne cheamă să reînnoim acești stâlpi. Să ascultăm de voia lui Dumnezeu!


\egw{\textbf{\underline{Our people need to understand the reasons of our faith and our past experiences}. How sad it is that so many of them apparently place unlimited confidence in men who present theories tending to uproot our past experiences and to remove the old landmarks!} Those who can so easily be led by a false spirit show that they have been following the wrong captain for some time--so long that they do not discern that they are departing from the faith, or that they are not building upon the true foundation. We need to urge all to put on their spiritual eyeglasses, to have their eyes anointed that they may see clearly and \textbf{discern the true pillars of the faith}. Then they will know that ‘the foundation of God standeth sure, having this seal, The Lord knoweth them that are his’‘ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{We need to revive the old evidences of the faith once delivered to the saints}}.}[SW April 5, 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


\egw{\textbf{\underline{Poporul nostru trebuie să înțeleagă motivele credinței noastre și experiențele noastre din trecut}. Cât de trist este că atât de mulți dintre ei aparent își pun încrederea nelimitată în oameni care prezintă teorii ce tind să dezrădăcineze experiențele noastre din trecut și să îndepărteze vechile pietre de hotar!} Cei care pot fi atât de ușor conduși de un spirit fals arată că au urmat căpitanul greșit de ceva timp - atât de mult încât nu discern că se îndepărtează de credință sau că nu zidesc pe adevărata temelie. Trebuie să îndemnăm pe toți să-și pună ochelarii spirituali, să aibă ochii unși ca să vadă clar și \textbf{să discearnă adevărații stâlpi ai credinței}. Atunci vor ști că „temelia lui Dumnezeu stă tare, având pecetea aceasta: «Domnul îi cunoaște pe cei ce sunt ai Lui»“ (2 Tim. 2:19). \textbf{\underline{Trebuie să reînviem vechile dovezi ale credinței odată date sfinților}}.}[SW 5 aprilie 1904, Art. B, par. 1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p489.857]


As we read, Satan’s biggest effort is to change our conception of the \emcap{personality of God}. In order to save us from Satan’s deception, God wants us to revive the old evidences of faith given to our pioneers. We need to understand the biblical evidence on why “\textit{one God}” is the Father, and that He is a personal, spiritual being. Studying this subject, we are rehearsing the history of our pioneers.


După cum citim, cel mai mare efort al lui Satan este să schimbe concepția noastră despre \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Pentru a ne salva de înșelăciunea lui Satan, Dumnezeu vrea să reînviem vechile dovezi ale credinței date pionierilor noștri. Trebuie să înțelegem dovada biblică despre de ce „\textit{un singur Dumnezeu}” este Tatăl și că El este o ființă personală, spirituală. Studiind acest subiect, repetăm istoria pionierilor noștri.


\egw{\textbf{The Lord has declared that \underline{the history of the past shall be rehearsed} as we enter upon the closing work. \underline{Every truth} that He has given for these last days is to be proclaimed to the world. \underline{Every pillar} that He has established \underline{is to be strengthened}. We cannot now step off the foundation that God has established... \underline{There is need now to rehearse the experience of the men} who acted a part in the establishment of our work \underline{at the beginning}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


\egw{\textbf{Domnul a declarat că \underline{istoria trecutului va fi repetată} pe măsură ce intrăm în lucrarea finală. \underline{Fiecare adevăr} pe care El l-a dat pentru aceste zile din urmă trebuie proclamat lumii. \underline{Fiecare stâlp} pe care El l-a stabilit \underline{trebuie întărit}. Nu putem acum să pășim în afara temeliei pe care Dumnezeu a stabilit-o... \underline{Există acum nevoie să repetăm experiența oamenilor} care au jucat un rol în stabilirea lucrării noastre \underline{la început}}.}[Ms129-1905.7; 1905][https://egwwritings.org/read?panels=p9797.14]


We need to study all the pillars of our faith, including the \emcap{personality of God}! God is in the business of reviving His truth, as well as His church. This will not happen without a shaking among God’s people. We have a special testimony about what will cause the shaking of the church:


Trebuie să studiem toți stâlpii credinței noastre, inclusiv \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}! Dumnezeu lucrează la reînvierea adevărului Său, precum și a bisericii Sale. Aceasta nu se va întâmpla fără o zguduire în poporul lui Dumnezeu. Avem o mărturie specială despre ce va cauza zguduirea bisericii:


\egw{I asked \textbf{the meaning of the shaking} I had seen, and was shown that \textbf{it would be caused by \underline{the straight testimony} called forth by the counsel of the True Witness to the Laodiceans}. \textbf{This will have its effect upon the heart of the receiver, and will lead him to \underline{exalt the standard and pour forth the straight truth}. Some will not bear this straight testimony. \underline{They will rise up against it, and this will cause a shaking among God’s people}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


\egw{Am întrebat \textbf{care este sensul zguduirii} pe care am văzut-o și mi s-a arătat că \textbf{va fi cauzată de \underline{mărturia directă} provocată de sfatul Martorului Credincios către Laodiceeni}. \textbf{Aceasta va avea efectul său asupra inimii celui care o primește și îl va conduce să \underline{înalțe standardul și să reverse adevărul direct}. Unii nu vor suporta această mărturie directă. \underline{Se vor ridica împotriva ei și aceasta va cauza o zguduire în poporul lui Dumnezeu}}.}[T04 34.4; 1857][https://egwwritings.org/read?panels=p12677.185]


The following quotation gives us details about what message will contain the straight testimony.


Următorul citat ne oferă detalii despre ce mesaj va conține mărturia directă.


\egw{\textbf{\underline{The Lord calls for a renewal of the straight testimony borne in years past}.} \textbf{He calls for a renewal of spiritual life. The spiritual energies of His people have long been torpid, but there is to be a resurrection from apparent death}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egw{\textbf{\underline{Domnul cheamă la o reînnoire a mărturiei directe purtate în anii trecuți}.} \textbf{El cheamă la o reînnoire a vieții spirituale. Energiile spirituale ale poporului Său au fost mult timp amorțite, dar va fi o înviere din moartea aparentă}.}[8T 297.5; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1796]


\egwnogap{\textbf{\underline{By prayer and confession of sin we must clear the King’s highway}. As we do this, the power of the Spirit will come to us. We need the Pentecostal energy. \underline{This will come}, for the Lord has promised to send His Spirit as the all-conquering power}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{\underline{Prin rugăciune și mărturisirea păcatului trebuie să curățăm calea Împăratului}. Pe măsură ce facem aceasta, puterea Duhului va veni la noi. Avem nevoie de energia Cincizecimii. \underline{Aceasta va veni}, căci Domnul a promis să trimită Duhul Său ca putere atotbiruitoare}.}[8T 297.6; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1797]


\egwnogap{\textbf{Perilous times are before us. Everyone who has a knowledge of the truth should awake and place himself, body, soul, and spirit, \underline{under the discipline of God}}. \textbf{The enemy is on our track. We must be wide awake, on our guard against him}. \textbf{We must put on the whole armor of God}. \textbf{\underline{We must follow the directions given through the spirit of prophecy}. \underline{We must love and obey the truth for this time}. \underline{This will save us from accepting strong delusions}. God has spoken to us through His word. He has spoken to us through the testimonies to the church and through the books that have helped to make plain our present duty and the position that we should now occupy. The warnings that have been given, line upon line, precept upon precept, should be heeded. If we disregard them, what excuse can we offer?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{\textbf{Timpuri periculoase sunt înaintea noastră. Toți cei care au cunoștința adevărului ar trebui să se trezească și să se pună, trup, suflet și spirit, \underline{sub disciplina lui Dumnezeu}}. \textbf{Vrăjmașul este pe urmele noastre. Trebuie să fim pe deplin treji, în gardă împotriva lui}. \textbf{Trebuie să îmbrăcăm toată armura lui Dumnezeu}. \textbf{\underline{Trebuie să urmăm îndrumările date prin spiritul profeției}. \underline{Trebuie să iubim și să ascultăm de adevărul pentru acest timp}. \underline{Aceasta ne va feri de a accepta amăgiri puternice}. Dumnezeu ne-a vorbit prin Cuvântul Său. Ne-a vorbit prin mărturiile către biserică și prin cărțile care au ajutat să clarifice datoria noastră prezentă și poziția pe care ar trebui să o ocupăm acum. Avertismentele care au fost date, rând după rând, precept după precept, ar trebui luate în seamă. Dacă le desconsiderăm, ce scuză putem oferi?}}[8T 298.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1800]


\egwnogap{“\textbf{I beseech those who are laboring for God not to accept the spurious for the genuine. Let not human reason be placed where divine, sanctifying truth should be}. \textbf{Christ is waiting to kindle faith and love in the hearts of His people}. \textbf{Let not erroneous theories receive countenance from the people who ought to be standing firm on the platform of eternal truth. \underline{God calls upon us to hold firmly to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


\egwnogap{“\textbf{Îi implor pe cei care lucrează pentru Dumnezeu să nu accepte falsul în locul adevăratului. Să nu fie pusă rațiunea omenească acolo unde ar trebui să fie adevărul divin, sfințitor}. \textbf{Hristos așteaptă să aprindă credința și dragostea în inimile poporului Său}. \textbf{Să nu primească teoriile eronate susținere din partea celor care ar trebui să stea fermi pe platforma adevărului veșnic. \underline{Dumnezeu ne cheamă să ținem cu tărie de principiile fundamentale care sunt bazate pe autoritate de necontestat}}”.}[8T 298.2; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p112.1801]


The straight testimony that will cause the shaking is the testimony borne in years past. This testimony is the message contained in the \emcap{Fundamental Principles} mingled with the council of the True Witness to the church of Laodicea.


Mărturia directă care va cauza zguduirea este mărturia purtată în anii trecuți. Această mărturie este mesajul conținut în \emcap{Principiile Fundamentale} amestecat cu sfatul Martorului Adevărat către biserica din Laodiceea.


The final outcome of the shaking will be God’s revival of the first powerful experiences of our pioneers, which they had after the great disappointment. Sister White confirms this several times. One instance is found in her diary, dated November 27, 1902.


Rezultatul final al zguduirii va fi reînvierea de către Dumnezeu a primelor experiențe puternice ale pionierilor noștri, pe care le-au avut după marea dezamăgire. Sora White confirmă aceasta de mai multe ori. Un exemplu se găsește în jurnalul ei, datat 27 noiembrie 1902.


\egw{\textbf{I have been deeply impressed by the Spirit of God that we are to pass through severe trials. Everyone’s faith will be tested. \underline{We must study carefully the old waymarks}.} \textbf{\underline{These experiences in the past are to be revived}}. Daniel is to stand out conspicuously with the Revelation given to John on the Isle of Patmos.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egw{\textbf{Am fost profund impresionată de Spiritul lui Dumnezeu că vom trece prin încercări severe. Credința fiecăruia va fi testată. \underline{Trebuie să studiem cu atenție vechile pietre de hotar}.} \textbf{\underline{Aceste experiențe din trecut urmează să fie reînviate}}. Daniel urmează să iasă în evidență împreună cu Apocalipsa dată lui Ioan pe insula Patmos.}[Ms223-1902.11; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.26]


\egwnogap{\textbf{In our experience in these last days we shall meet every conceivable thing that Satan can invent to make \underline{of none effect the established points of our faith} that have been, in the providence of God, so greatly blessed.} \textbf{\underline{These foundation principles} are to be held fast unto the end. Read the Word of God}.}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


\egwnogap{\textbf{În experiența noastră din aceste zile din urmă vom întâlni orice lucru imaginabil pe care Satan îl poate inventa pentru a face \underline{fără efect punctele stabilite ale credinței noastre} care au fost, în providența lui Dumnezeu, atât de mult binecuvântate.} \textbf{\underline{Aceste principii de bază} trebuie ținute cu tărie până la sfârșit. Citiți Cuvântul lui Dumnezeu}.}[Ms223-1902.13; 1902][https://egwwritings.org/read?panels=p9124.28]


Again, God calls us to hold fast to the \emcap{Fundamental Principles} unto the end.


Din nou, Dumnezeu ne cheamă să ținem cu tărie de \emcap{Principiile Fundamentale} până la sfârșit.


\egw{“We are God’s commandment-keeping people. For the past fifty years every phase of heresy has been brought to bear upon us, to becloud our minds regarding the teaching of the word,—especially concerning the ministration of Christ in the heavenly sanctuary, and the message of heaven for these last days, as given by the angels of the fourteenth chapter of Revelation. \textbf{Messages of every order and kind have been urged upon Seventh-day Adventists, to take the place of the truth which, \underline{point by point}, has been sought out by prayerful study, and testified to by the miracle-working power of the Lord}. \textbf{But the way-marks which have made us what we are, \underline{are to be preserved, and they will be preserved}, as God has signified through His word and the testimony of His Spirit. \underline{He calls upon us to hold firmly}, with the grip of faith, \underline{to the fundamental principles that are based upon unquestionable authority}}.“}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


\egw{“Suntem poporul lui Dumnezeu care păzește poruncile. În ultimii cincizeci de ani, fiecare formă de erezie a fost adusă asupra noastră, pentru a ne întuneca mințile cu privire la învățătura cuvântului,—în special cu privire la slujirea lui Hristos în sanctuarul ceresc și mesajul cerului pentru aceste zile din urmă, așa cum este dat de îngerii din capitolul paisprezece din Apocalipsa. \textbf{Mesaje de orice fel și natură au fost impuse asupra adventiștilor de ziua a șaptea, pentru a lua locul adevărului care, \underline{punct cu punct}, a fost căutat prin studiu plin de rugăciune și mărturisit prin puterea făcătoare de minuni a Domnului}. \textbf{Dar pietrele de hotar care ne-au făcut ceea ce suntem, \underline{trebuie să fie păstrate, și ele vor fi păstrate}, așa cum Dumnezeu a indicat prin cuvântul Său și mărturia Spiritului Său. \underline{El ne cheamă să ținem cu tărie}, cu strânsoarea credinței, \underline{de principiile fundamentale care sunt bazate pe autoritate de necontestat}}.”}[SpTB02 59.1; 1904][https://egwwritings.org/read?panels=p417.299]


Let us make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}.


Să facem un studiu atent al \emcap{Principiilor Fundamentale}.


\egw{“\textbf{We are living in a time when every wind of doctrine is blowing and when those who think they stand are liable to fall}. We are living in a time when Satan is striving to implant seeds of skepticism and infidelity in every mind. \textbf{We are living in a time when error is taught so insidiously that the faith of many is being rapidly undermined}.“}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{“\textbf{Trăim într-un timp când bate orice vânt de învățătură și când cei care cred că stau în picioare sunt predispuși să cadă}. Trăim într-un timp când Satan se străduiește să implanteze semințe de scepticism și necredință în fiecare minte. \textbf{Trăim într-un timp când eroarea este învățată atât de insidios încât credința multora este rapid subminată}.”}[Ms143-1907.17; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.23]


\egw{Oh, how much we lose by neglecting the privilege of partaking freely of the bread of life! Shall we not resolutely refuse to be ensnared by the enemy of our souls? Shall we not place beyond our reach everything that turns the mind away from the truths that God desires us to learn? \textbf{Let us seek to become familiar with the books that clearly outline \underline{the truths for this time}}. \textbf{\underline{Let us make a careful study of the fundamental principles} of the message that is being proclaimed by God’s children throughout the world}. \textbf{Let us keep informed regarding the progress of this message}. A most solemn work is now in progress—the work of warning an impenitent world of the judgment day and of the soon coming of our Saviour in the clouds of heaven. God desires that every child of His shall have a part to act in this great work. Let us come up to the help of the Lord, to the help of the Lord against the mighty.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


\egw{Oh, cât de mult pierdem neglijând privilegiul de a lua din belșug din pâinea vieții! Nu vom refuza oare cu hotărâre să fim prinși în cursă de vrăjmașul sufletelor noastre? Nu vom îndepărta oare de la noi tot ce abate mintea de la adevărurile pe care Dumnezeu dorește să le învățăm? \textbf{Să căutăm să ne familiarizăm cu cărțile care prezintă clar \underline{adevărurile pentru acest timp}}. \textbf{\underline{Să facem un studiu atent al principiilor fundamentale} ale soliei care este proclamată de copiii lui Dumnezeu în toată lumea}. \textbf{Să ne ținem informați cu privire la progresul acestei solii}. O lucrare foarte solemnă este acum în desfășurare—lucrarea de avertizare a unei lumi nepocăite despre ziua judecății și despre venirea curândă a Mântuitorului nostru pe norii cerului. Dumnezeu dorește ca fiecare copil al Său să aibă o parte de îndeplinit în această mare lucrare. Să venim în ajutorul Domnului, în ajutorul Domnului împotriva celui puternic.}[Ms143-1907.18; 1907][https://egwwritings.org/read?panels=p7851.24]


In this study we have had the opportunity to become acquainted with \egwinline{the books that clearly outline the truths for this time}. We have looked unto the writings of our pioneers regarding the \emcap{personality of God}. We have seen \egwinline{the old evidences of the faith once delivered to the saints}. In examining the evidence regarding the \emcap{personality of God}, we have also seen their evidence for why they did not accept the Trinity doctrine. Unfortunately, we have forgotten the pillar of our faith regarding the \emcap{personality of God}, and because we have forgotten, it’s necessary that we remember the \egwinline{\textbf{way the Lord has led us, and \underline{His teaching} in our past history.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] We should make careful study of the \emcap{Fundamental Principles}. This is the purpose behind “\textit{The Forgotten Pillar Project}”. We encourage you to carefully study the first and second points of the \emcap{Fundamental Principles}, which deal with the \emcap{personality of God} and where His presence is. For this cause, we have made an in-depth study of the \emcap{personality of God} in contrast to the present understanding of the Trinity doctrine. We invite you to read and study “\textit{Rediscovering the Pillar}”\footnote{You can find the book on The Forgotten Pillar website: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, which is the sequel to this book.


În acest studiu am avut oportunitatea să ne familiarizăm cu \egwinline{cărțile care prezintă clar adevărurile pentru acest timp}. Am privit la scrierile pionierilor noștri cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}. Am văzut \egwinline{vechile dovezi ale credinței odată date sfinților}. Examinând dovezile cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, am văzut de asemenea dovezile lor pentru care nu au acceptat doctrina Trinității. Din păcate, am uitat stâlpul credinței noastre cu privire la \emcap{personalitatea lui Dumnezeu}, și pentru că am uitat, este necesar să ne amintim \egwinline{\textbf{modul în care Domnul ne-a condus și \underline{învățătura Sa} în istoria noastră trecută.}}[LS 196.2; 1915][https://egwwritings.org/read?panels=p41.1083] Ar trebui să facem un studiu atent al \emcap{Principiilor Fundamentale}. Acesta este scopul din spatele „\textit{Proiectului Stâlpul Uitat}”. Vă încurajăm să studiați cu atenție primul și al doilea punct ale \emcap{Principiilor Fundamentale}, care tratează \emcap{personalitatea lui Dumnezeu} și unde este prezența Sa. Din această cauză, am făcut un studiu aprofundat al \emcap{personalității lui Dumnezeu} în contrast cu înțelegerea actuală a doctrinei Trinității. Vă invităm să citiți și să studiați „\textit{Redescoperind Stâlpul}”\footnote{Puteți găsi cartea pe site-ul The Forgotten Pillar: \href{http://forgottenpillar.com}{forgottenpillar.com}}, care este continuarea acestei cărți.


\input{lang/en/poems/chapter28}