# Fixed punctuation and spacing
Kada pogledamo Kelloggovu krizu kroz perspektivu \emcap{ličnosti Boga} i \emcap{Fundamentalnih Principa}, citati Sestre White neizbježno sjaje u novom svjetlu. U tom svjetlu vidimo sukob između istine koju smo primili na početku, o \emcap{ličnosti Boga}, i doktrine o Trojstvu. Da bi se izbjegle nesuglasice, u interesu obrane doktrine o Trojstvu, teolozi uvijek pretjerano naglašavaju panteističku stranu problema.
->
Kada pogledamo Kelloggovu krizu kroz perspektivu \emcap{ličnosti Boga} i \emcap{Fundamentalnih Principa}, citati Sestre White neizbježno sjaje u novom svjetlu. U tom svjetlu vidimo sukob između istine koju smo primili na početku, o \emcap{ličnosti Boga}, i doktrine o Trojstvu. Da bi se izbjegle nesuglasice, u interesu obrane doktrine o Trojstvu, teolozi uvijek pretjerano naglašavaju panteističku stranu problema.
---------

# Fixed spelling of “zablude”
Želimo izazvati ovu tendenciju prekomjernog naglašavanja panteističke strane Kelloggove kontroverze. Sestra White općenito je pristupala istini proaktivno; njezin pristup zaludi bio je uzdizanje istine.
->
Želimo izazvati ovu tendenciju prekomjernog naglašavanja panteističke strane Kelloggove kontroverze. Sestra White općenito je pristupala istini proaktivno; njezin pristup zabludi bio je uzdizanje istine.
---------

# Fixed spelling of “Kelloggovom”
Postoji pregršt citata u kojima Sestra White citira Ivan 17 u vezi s Kelloggovom krizom.
->
Postoji pregršt citata u kojima Sestra White citira Ivan 17 u vezi s Kelloggovom krizom.
---------

# Fixed preposition usage
Oni koji tvrde da je Kellogova kriza bila isključivo vezana za panteizam, trebali bi se pitati kakve veze ima Ivan 17 sa problemom Boga u prirodi.
->
Oni koji tvrde da je Kellogova kriza bila isključivo vezana za panteizam, trebali bi se pitati kakve veze ima Ivan 17 s problemom Boga u prirodi.
---------

# Fixed spelling of “zanimacijom”
Ispravno razumijevanje Kellogove kontroverze može se postići samo primarnim fokusiranjem na istinu koju je Sestra White uzdizala, namjesto zanimacijom zabluda, bilo da je riječ o panteizmu ili o trojstvu.
->
Ispravno razumijevanje Kellogove kontroverze može se postići samo primarnim fokusiranjem na istinu koju je Sestra White uzdizala, namjesto zanimanjem za zablude, bilo da je riječ o panteizmu ili o trojstvu.
---------