# Corrected capitalization in chapter title
\chapter{Uspostava pogrešnih Fundamentalnih Principa}
->
\chapter{Uspostava pogrešnih fundamentalnih principa}
---------

# Fixed closing bracket in LaTeX command
\egw{‘No anđeo Gospodnji noću otvori vrata tamnice, izvede ih i reče: »Idite, stanite i govorite u Hramu puku sve riječi života ovoga.«‘ [Djela 5:19, 20.] Ovdje vidimo da ljudi na vlasti ne treba uvijek slušati, bez obzira što se predstavljaju kao učitelji biblijskih doktrina. \textbf{Mnogi danas osjećaju ogorčenost i nezadovoljstvo što se bilo koji glas podiže i predstavlja ideje koje se razlikuju od njihovih u vezi s nekim točkama vjerovanja}. \textbf{Zar oni nisu dugo zagovarali svoje ideje kao istinu?} Tako su svećenici i rabini razmišljali u apostolskim danima. Što znače ovi ljudi koji su neuki, neki od njih obični ribari, koji predstavljaju ideje suprotne doktrinama koje učeni svećenici i vladari podučavaju narod? \textbf{Nemaju pravo miješati se u temeljne principe naše vjere}.}
->
\egw{‘No anđeo Gospodnji noću otvori vrata tamnice, izvede ih i reče: »Idite, stanite i govorite u Hramu puku sve riječi života ovoga.«‘ [Djela 5:19, 20.] Ovdje vidimo da ljudi na vlasti ne treba uvijek slušati, bez obzira što se predstavljaju kao učitelji biblijskih doktrina. \textbf{Mnogi danas osjećaju ogorčenost i nezadovoljstvo što se bilo koji glas podiže i predstavlja ideje koje se razlikuju od njihovih u vezi s nekim točkama vjerovanja}. \textbf{Zar oni nisu dugo zagovarali svoje ideje kao istinu?} Tako su svećenici i rabini razmišljali u apostolskim danima. Što znače ovi ljudi koji su neuki, neki od njih obični ribari, koji predstavljaju ideje suprotne doktrinama koje učeni svećenici i vladari podučavaju narod? \textbf{Nemaju pravo miješati se u temeljne principe naše vjere}.}
---------

# Fixed grammar in future tense
\egwinline{mnoge stvari sličnog karaktera pojaviti će se u budućnosti}
->
\egwinline{mnoge stvari sličnog karaktera pojavit će se u budućnosti}
---------

# Fixed grammar in future tense
\textbf{Ove teorije su teorije velikog prevaranta, i u životima \underline{onih koji ih prihvate bit će tužnih poglavlja}}. \textbf{Ovo je Sotonino sredstvo \underline{da uzdrma temelj naše vjere}, da poljulja naše povjerenje u Gospodnje vodstvo i u iskustvo koje nam je dao. \underline{Mnoge stvari sličnog karaktera pojaviti će se u budućnosti}}.
->
\textbf{Ove teorije su teorije velikog prevaranta, i u životima \underline{onih koji ih prihvate bit će tužnih poglavlja}}. \textbf{Ovo je Sotonino sredstvo \underline{da uzdrma temelj naše vjere}, da poljulja naše povjerenje u Gospodnje vodstvo i u iskustvo koje nam je dao. \underline{Mnoge stvari sličnog karaktera pojavit će se u budućnosti}}.
---------

# Fixed verb form
\textbf{Neka oni koji bi \underline{unijeli} maštovite ideje o Bogu postanu svjesni svoje opasnosti.
->
\textbf{Neka oni koji bi \underline{unosili} maštovite ideje o Bogu postanu svjesni svoje opasnosti.
---------