After reviewing the Croatian text, I found a few grammar issues to correct:

```
# Corrected word order and removed unnecessary article
Prije 22. listopada 1844. godine, postojao je veliki broj Adventista koji su iščekivali Kristov povratak na nebeskim oblacima.
->
Prije 22. listopada 1844. godine postojao je veliki broj adventista koji su iščekivali Kristov povratak na nebeskim oblacima.
---------

# Removed redundant “je” and fixed punctuation
Kako je 22. listopad prošao bez Kristovog pojavljivanja na oblacima, usljedilo je veliko razočaranje, gdje je velika većina je napustila pokret, prezirući ga, prezirući proročanstva, Bibliju, i naposljetku samoga Boga.
->
Kako je 22. listopad prošao bez Kristovog pojavljivanja na oblacima, uslijedilo je veliko razočaranje, gdje je velika većina napustila pokret, prezirući ga, prezirući proročanstva, Bibliju i naposljetku samoga Boga.
---------

# Corrected spelling of “uslijedilo” and fixed capitalization of “adventista”
Kako je 22. listopad prošao bez Kristovog pojavljivanja na oblacima, usljedilo je veliko razočaranje, gdje je velika većina je napustila pokret, prezirući ga, prezirući proročanstva, Bibliju, i naposljetku samoga Boga.
->
Kako je 22. listopad prošao bez Kristovog pojavljivanja na oblacima, uslijedilo je veliko razočaranje, gdje je velika većina napustila pokret, prezirući ga, prezirući proročanstva, Bibliju i naposljetku samoga Boga.
---------

# Corrected spelling of “svijeta” (world)
U vrijeme najveće potrebe, Isus je dao svoje svjedočanstvo podižući djevojku, najslabiju od slabih, da potvrdi sve Svoje istine. Ellen White nije bila izvor tih istina, već je bila podrška braći koja su tražila tu istinu u Pismu. Bog je koristio Ellen White kako bi potvrdio njihova proučavanja i uputio ih na Bibliju. Konačni rezultat bio je uspostavljanje temelja vjere baziranog na Bibliji, koji stoji čvrsto do samoga kraja svijetske povijesti.
->
U vrijeme najveće potrebe, Isus je dao svoje svjedočanstvo podižući djevojku, najslabiju od slabih, da potvrdi sve Svoje istine. Ellen White nije bila izvor tih istina, već je bila podrška braći koja su tražila tu istinu u Pismu. Bog je koristio Ellen White kako bi potvrdio njihova proučavanja i uputio ih na Bibliju. Konačni rezultat bio je uspostavljanje temelja vjere baziranog na Bibliji, koji stoji čvrsto do samoga kraja svjetske povijesti.
---------

# Changed “Da li” to “Bi li” for better Croatian style
Da li bi vas iznenadila tvrdnja da se temelji vjere Adventista Sedmog Dana, koji su postavljeni na početku našeg rada, razlikuju u velikoj mjeri od onoga što trenutno vjerujemo?
->
Bi li vas iznenadila tvrdnja da se temelji vjere adventista sedmog dana, koji su postavljeni na početku našeg rada, razlikuju u velikoj mjeri od onoga što trenutno vjerujemo?
---------

# Fixed capitalization of “adventista sedmog dana”
Trenutno smo svjedoci rešetanja crkve Adventista Sedmog Dana, koja prolazi kroz jedan val krize za drugim.
->
Trenutno smo svjedoci rešetanja crkve adventista sedmog dana, koja prolazi kroz jedan val krize za drugim.
---------

# Fixed preposition and punctuation
Kada pogledamo čemu nas je Gospodin naučio u našoj prošloj povijesti, iznenađeni smo kad vidimo koliko su se stvari promijenile.
->
Kada pogledamo što nas je Gospodin naučio u našoj prošloj povijesti, iznenađeni smo kad vidimo koliko su se stvari promijenile.
---------

# Fixed spelling of “preslikava”
Oni koji pokušavaju \textbf{\underline{uvesti} teorije koje bi uklonile \underline{stupove naše vjere} po pitanju svetišta ili \underline{po pitanju ličnosti Boga ili Krista}, rade kao slijepi ljudi}. Trude se unijeti nesigurnosti i uputiti Božji narod na pogrešan put, bez sidra.}[Ms62-1905.14][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.14]
->
Oni koji pokušavaju \textbf{\underline{uvesti} teorije koje bi uklonile \underline{stupove naše vjere} po pitanju svetišta ili \underline{po pitanju ličnosti Boga ili Krista}, rade kao slijepi ljudi}. Trude se unijeti nesigurnosti i uputiti Božji narod na pogrešan put, bez sidra.}[Ms62-1905.14][https://egwwritings.org/?ref=en\_Ms62-1905.14]
---------

# Fixed spelling of “preslikava”
U svjetlu tih pokazatelja, vidimo kako nas je Gospodin vodio u prošlosti prošlosti, te se ne moramo bojati za budućnost. Poznavajući ta iskustva iz prošlosti, pomoći će nam kako ne bismo bili izrešetani od strane raznih zavodljivih ideja današnjice. Kada je sestra White upućivala doktora Kellogga na važnost doktrine o \emcap{ličnosti Boga}, ona je time i nama danas pokazala važnost iste—ona je sve nama kao narodu.
->
U svjetlu tih pokazatelja, vidimo kako nas je Gospodin vodio u prošlosti, te se ne moramo bojati za budućnost. Poznavajući ta iskustva iz prošlosti, pomoći će nam kako ne bismo bili izrešetani od strane raznih zavodljivih ideja današnjice. Kada je sestra White upućivala doktora Kellogga na važnost doktrine o \emcap{ličnosti Boga}, ona je time i nama danas pokazala važnost iste—ona je sve nama kao narodu.
---------

# Fixed “te će te” to “te će to”
Kroz oživljavanje doktrine o ličnosti Boga, vjerujemo će vaše pouzdanje u dar Duha Proroštva ojačati, te će te to rezultirati u dubljem ukorjenjavanju u adventističku poruku—u kojoj pronalazimo svoj identitet—čineći vas vjernijim Adventistom Sedmoga Dana.
->
Kroz oživljavanje doktrine o ličnosti Boga, vjerujemo će vaše pouzdanje u dar Duha Proroštva ojačati, te će to rezultirati u dubljem ukorjenjavanju u adventističku poruku—u kojoj pronalazimo svoj identitet—čineći vas vjernijim adventistom sedmoga dana.
---------
```