% The great apostasy is soon to be realized

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Proročanstvo Ellen White jasno zvoni, \\
        Otpad veliki uskoro se kruni; \\
        Držite se čvrsto prvih principa vjere, \\
        Dok se Sotonine zamke šire.
    }

    \stanza{
        Neprijatelj napada Božju istinu staru, \\
        Želi zbuniti našu o Bogu vjeru; \\
        Od temelja naših ne smijemo bježati, \\
        Već ih moramo snažno podržati.
    }

    \stanza{
        Pedeset godina nije izblijedilo ni jotu, \\
        Ni jednu riječ, ni jednu notu; \\
        Stupovi istine čvrsto stoje, \\
        Dok otpadništvo svoje mreže kroje.
    }
\end{titledpoem}

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Adventisti, čujte glas upozorenja, \\
        Dolazi vrijeme velikog iskušenja; \\
        Osobni Bog, prva točka naše vjere, \\
        Pod napadom je, dok se laži šire.
    }

    \stanza{
        "Suoči se!" zapovijed s neba stiže, \\
        Ellen White istinu visoko diže; \\
        Fundamentalni Principi su naša snaga, \\
        U njima je istina nama draga.
    }

    \stanza{
        Otpad raste i sve jači biva, \\
        Do Kristovog dolaska ne prestaje da se skriva; \\
        Držimo se čvrsto istine stare, \\
        Koja nas čini Adventistima prave vjere.
    }
\end{titledpoem}

\begin{titledpoem}
    \stanza{
        Temeljni principi, naše sidro u oluji, \\
        Dok se lažna učenja oko nas roji; \\
        Od 1844. istina stoji nepromijenjena, \\
        Duhom Svetim zauvijek potvrđena.
    }

    \stanza{
        Prošlost se mora obnoviti, Gospod kaže, \\
        Dok se kraj vremena pred nama slaže; \\
        Svaki stup mora biti učvršćen, \\
        Svaki temelj istine osnažen.
    }

    \stanza{
        Ne smijemo u novu organizaciju ući, \\
        To bi značilo od istine se odvući; \\
        Ostanimo vjerni principima prvim, \\
        I poruku istine svijetu objavimo svim.
    }
\end{titledpoem}